{"person":{"0":"Andere","1":"Andere","2":"Andere","3":"Andere","4":"Angela Merkel","5":"Angela Merkel","6":"Angela Merkel","7":"Angela Merkel","8":"Angela Merkel","9":"Angela Merkel","10":"Angela Merkel","11":"Angela Merkel","12":"Angela Merkel","13":"Angela Merkel","14":"Angela Merkel","15":"Angela Merkel","16":"Angela Merkel","17":"Angela Merkel","18":"Angela Merkel","19":"Angela Merkel","20":"Angela Merkel","21":"Angela Merkel","22":"Angela Merkel","23":"Angela Merkel","24":"Angela Merkel","25":"Angela Merkel","26":"Angela Merkel","27":"Angela Merkel","28":"Angela Merkel","29":"Angela Merkel","30":"Angela Merkel","31":"Angela Merkel","32":"Angela Merkel","33":"Angela Merkel","34":"Angela Merkel","35":"Angela Merkel","36":"Angela Merkel","37":"Angela Merkel","38":"Angela Merkel","39":"Angela Merkel","40":"Angela Merkel","41":"Angela Merkel","42":"Angela Merkel","43":"Angela Merkel","44":"Angela Merkel","45":"Angela Merkel","46":"Angela Merkel","47":"Angela Merkel","48":"Angela Merkel","49":"Angela Merkel","50":"Angela Merkel","51":"Angela Merkel","52":"Angela Merkel","53":"Angela Merkel","54":"Bernd Neumann","55":"Bernd Neumann","56":"Bernd Neumann","57":"Bernd Neumann","58":"Bernd Neumann","59":"Bernd Neumann","60":"Bernd Neumann","61":"Bernd Neumann","62":"Bernd Neumann","63":"Bernd Neumann","64":"Bernd Neumann","65":"Bernd Neumann","66":"Bernd Neumann","67":"Bernd Neumann","68":"Bernd Neumann","69":"Bernd Neumann","70":"Bernd Neumann","71":"Bernd Neumann","72":"Bernd Neumann","73":"Bernd Neumann","74":"Bernd Neumann","75":"Bernd Neumann","76":"Bernd Neumann","77":"Bernd Neumann","78":"Bernd Neumann","79":"Bernd Neumann","80":"Bernd Neumann","81":"Bernd Neumann","82":"Bernd Neumann","83":"Bernd Neumann","84":"Bernd Neumann","85":"Bernd Neumann","86":"Bernd Neumann","87":"Bernd Neumann","88":"Bernd Neumann","89":"Bernd Neumann","90":"Bernd Neumann","91":"Bernd Neumann","92":"Bernd Neumann","93":"Bernd Neumann","94":"Bernd Neumann","95":"Bernd Neumann","96":"Bernd Neumann","97":"Bernd Neumann","98":"Bernd Neumann","99":"Bernd Neumann","100":"Bernd Neumann","101":"Bernd Neumann","102":"Bernd Neumann","103":"Bernd Neumann","104":"Christina Weiss","105":"Christina Weiss","106":"Christina Weiss","107":"Christina Weiss","108":"Christina Weiss","109":"Christina Weiss","110":"Christina Weiss","111":"Christina Weiss","112":"Christina Weiss","113":"Christina Weiss","114":"Christina Weiss","115":"Christina Weiss","116":"Christina Weiss","117":"Christina Weiss","118":"Christina Weiss","119":"Christina Weiss","120":"Christina Weiss","121":"Christina Weiss","122":"Christina Weiss","123":"Christina Weiss","124":"Christina Weiss","125":"Christina Weiss","126":"Christina Weiss","127":"Christina Weiss","128":"Christina Weiss","129":"Christina Weiss","130":"Christina Weiss","131":"Christina Weiss","132":"Christina Weiss","133":"Christina Weiss","134":"Christina Weiss","135":"Christina Weiss","136":"Christina Weiss","137":"Christina Weiss","138":"Christina Weiss","139":"Christina Weiss","140":"Christina Weiss","141":"Christina Weiss","142":"Christina Weiss","143":"Christina Weiss","144":"Christina Weiss","145":"Christina Weiss","146":"Christina Weiss","147":"Christina Weiss","148":"Christina Weiss","149":"Christina Weiss","150":"Christina Weiss","151":"Christina Weiss","152":"Christina Weiss","153":"Christina Weiss","154":"Frank-Walter Steinmeier","155":"Frank-Walter Steinmeier","156":"Frank-Walter Steinmeier","157":"Frank-Walter Steinmeier","158":"Frank-Walter Steinmeier","159":"Frank-Walter Steinmeier","160":"Frank-Walter Steinmeier","161":"Gerhard Schr\u00f6der","162":"Gerhard Schr\u00f6der","163":"Gerhard Schr\u00f6der","164":"Gerhard Schr\u00f6der","165":"Gerhard Schr\u00f6der","166":"Gerhard Schr\u00f6der","167":"Gerhard Schr\u00f6der","168":"Gerhard Schr\u00f6der","169":"Gerhard Schr\u00f6der","170":"Gerhard Schr\u00f6der","171":"Gerhard Schr\u00f6der","172":"Gerhard Schr\u00f6der","173":"Gerhard Schr\u00f6der","174":"Gerhard Schr\u00f6der","175":"Gerhard Schr\u00f6der","176":"Gerhard Schr\u00f6der","177":"Gerhard Schr\u00f6der","178":"Gerhard Schr\u00f6der","179":"Gerhard Schr\u00f6der","180":"Gerhard Schr\u00f6der","181":"Gerhard Schr\u00f6der","182":"Gerhard Schr\u00f6der","183":"Gerhard Schr\u00f6der","184":"Gerhard Schr\u00f6der","185":"Gerhard Schr\u00f6der","186":"Gerhard Schr\u00f6der","187":"Gerhard Schr\u00f6der","188":"Gerhard Schr\u00f6der","189":"Gerhard Schr\u00f6der","190":"Gerhard Schr\u00f6der","191":"Gerhard Schr\u00f6der","192":"Gerhard Schr\u00f6der","193":"Gerhard Schr\u00f6der","194":"Gerhard Schr\u00f6der","195":"Gerhard Schr\u00f6der","196":"Gerhard Schr\u00f6der","197":"Gerhard Schr\u00f6der","198":"Gerhard Schr\u00f6der","199":"Gerhard Schr\u00f6der","200":"Gerhard Schr\u00f6der","201":"Gerhard Schr\u00f6der","202":"Gerhard Schr\u00f6der","203":"Gerhard Schr\u00f6der","204":"Gerhard Schr\u00f6der","205":"Gerhard Schr\u00f6der","206":"Gerhard Schr\u00f6der","207":"Gerhard Schr\u00f6der","208":"Gerhard Schr\u00f6der","209":"Gerhard Schr\u00f6der","210":"Gerhard Schr\u00f6der","211":"Hans Martin Bury","212":"Hans Martin Bury","213":"Hans Martin Bury","214":"Hans Martin Bury","215":"Hans Martin Bury","216":"Hans Martin Bury","217":"Hans Martin Bury","218":"Hans Martin Bury","219":"Hans Martin Bury","220":"Hans Martin Bury","221":"Hans Martin Bury","222":"Hans Martin Bury","223":"Hans Martin Bury","224":"Hans Martin Bury","225":"Hans Martin Bury","226":"Hans Martin Bury","227":"Hans Martin Bury","228":"Hans Martin Bury","229":"Hans Martin Bury","230":"Hans Martin Bury","231":"Hans Martin Bury","232":"Hans Martin Bury","233":"Hans Martin Bury","234":"Hans Martin Bury","235":"Hans Martin Bury","236":"Hans Martin Bury","237":"Hans Martin Bury","238":"Hans Martin Bury","239":"Hans Martin Bury","240":"Hans Martin Bury","241":"Hans Martin Bury","242":"Hans Martin Bury","243":"Hans Martin Bury","244":"Hans Martin Bury","245":"Hans Martin Bury","246":"Hans Martin Bury","247":"Hans Martin Bury","248":"Hans Martin Bury","249":"Hans Martin Bury","250":"Hans Martin Bury","251":"Hans Martin Bury","252":"Hans Martin Bury","253":"Joschka Fischer","254":"Joschka Fischer","255":"Joschka Fischer","256":"Joschka Fischer","257":"Joschka Fischer","258":"Joschka Fischer","259":"Joschka Fischer","260":"Joschka Fischer","261":"Joschka Fischer","262":"Joschka Fischer","263":"Joschka Fischer","264":"Joschka Fischer","265":"Joschka Fischer","266":"Joschka Fischer","267":"Joschka Fischer","268":"Joschka Fischer","269":"Joschka Fischer","270":"Joschka Fischer","271":"Joschka Fischer","272":"Joschka Fischer","273":"Joschka Fischer","274":"Joschka Fischer","275":"Joschka Fischer","276":"Joschka Fischer","277":"Joschka Fischer","278":"Joschka Fischer","279":"Joschka Fischer","280":"Joschka Fischer","281":"Joschka Fischer","282":"Joschka Fischer","283":"Joschka Fischer","284":"Julian Nida-R\u00fcmelin","285":"Julian Nida-R\u00fcmelin","286":"Julian Nida-R\u00fcmelin","287":"Julian Nida-R\u00fcmelin","288":"Julian Nida-R\u00fcmelin","289":"Julian Nida-R\u00fcmelin","290":"Julian Nida-R\u00fcmelin","291":"Julian Nida-R\u00fcmelin","292":"Julian Nida-R\u00fcmelin","293":"Julian Nida-R\u00fcmelin","294":"Julian Nida-R\u00fcmelin","295":"Julian Nida-R\u00fcmelin","296":"Julian Nida-R\u00fcmelin","297":"Julian Nida-R\u00fcmelin","298":"Julian Nida-R\u00fcmelin","299":"Julian Nida-R\u00fcmelin","300":"Julian Nida-R\u00fcmelin","301":"Julian Nida-R\u00fcmelin","302":"Julian Nida-R\u00fcmelin","303":"Julian Nida-R\u00fcmelin","304":"Julian Nida-R\u00fcmelin","305":"Julian Nida-R\u00fcmelin","306":"Julian Nida-R\u00fcmelin","307":"Julian Nida-R\u00fcmelin","308":"Julian Nida-R\u00fcmelin","309":"Julian Nida-R\u00fcmelin","310":"Julian Nida-R\u00fcmelin","311":"Julian Nida-R\u00fcmelin","312":"Julian Nida-R\u00fcmelin","313":"Julian Nida-R\u00fcmelin","314":"Julian Nida-R\u00fcmelin","315":"Julian Nida-R\u00fcmelin","316":"Julian Nida-R\u00fcmelin","317":"Julian Nida-R\u00fcmelin","318":"Julian Nida-R\u00fcmelin","319":"Julian Nida-R\u00fcmelin","320":"Julian Nida-R\u00fcmelin","321":"Julian Nida-R\u00fcmelin","322":"Julian Nida-R\u00fcmelin","323":"Julian Nida-R\u00fcmelin","324":"Julian Nida-R\u00fcmelin","325":"Julian Nida-R\u00fcmelin","326":"Julian Nida-R\u00fcmelin","327":"Julian Nida-R\u00fcmelin","328":"Julian Nida-R\u00fcmelin","329":"Julian Nida-R\u00fcmelin","330":"Julian Nida-R\u00fcmelin","331":"Jullian Nida-R\u00fcmelin","332":"Michael Naumann","333":"Michael Naumann","334":"Michael Naumann","335":"Michael Naumann","336":"Michael Naumann","337":"Michael Naumann","338":"Michael Naumann","339":"Michael Naumann","340":"Michael Naumann","341":"Michael Naumann","342":"Michael Naumann","343":"Michael Naumann","344":"Michael Naumann","345":"Michael Naumann","346":"Michael Naumann","347":"Michael Naumann","348":"Michael Naumann","349":"Michael Naumann","350":"Michael Naumann","351":"Michael Naumann","352":"Michael Naumann","353":"Michael Naumann","354":"Michael Naumann","355":"Michael Naumann","356":"Michael Naumann","357":"Michael Naumann","358":"Michael Naumann","359":"Michael Naumann","360":"Michael Naumann","361":"Michael Naumann","362":"Michael Naumann","363":"Michael Naumann","364":"Michael Naumann","365":"Michael Naumann","366":"Michael Naumann","367":"Michael Naumann","368":"Michael Naumann","369":"Michael Naumann","370":"Michael Naumann","371":"Michael Naumann","372":"Michael Naumann","373":"Michael Naumann","374":"Michael Naumann","375":"Michael Naumann","376":"Michael Naumann","377":"Michael Naumann","378":"Michael Naumann","379":"Michael Naumann","380":"Michael Naumann","381":"Michael Naumann","382":"Monika Gr\u00fctters","383":"Monika Gr\u00fctters","384":"Monika Gr\u00fctters","385":"Monika Gr\u00fctters","386":"Monika Gr\u00fctters","387":"Monika Gr\u00fctters","388":"Monika Gr\u00fctters","389":"Monika Gr\u00fctters","390":"Monika Gr\u00fctters","391":"Monika Gr\u00fctters","392":"Monika Gr\u00fctters","393":"Monika Gr\u00fctters","394":"Monika Gr\u00fctters","395":"Monika Gr\u00fctters","396":"Monika Gr\u00fctters","397":"Monika Gr\u00fctters","398":"Monika Gr\u00fctters","399":"Monika Gr\u00fctters","400":"Monika Gr\u00fctters","401":"Monika Gr\u00fctters","402":"Monika Gr\u00fctters","403":"Monika Gr\u00fctters","404":"Monika Gr\u00fctters","405":"Monika Gr\u00fctters","406":"Monika Gr\u00fctters","407":"Monika Gr\u00fctters","408":"Monika Gr\u00fctters","409":"Monika Gr\u00fctters","410":"Monika Gr\u00fctters","411":"Monika Gr\u00fctters","412":"Monika Gr\u00fctters","413":"Monika Gr\u00fctters","414":"Monika Gr\u00fctters","415":"Monika Gr\u00fctters","416":"Monika Gr\u00fctters","417":"Monika Gr\u00fctters","418":"Monika Gr\u00fctters","419":"Monika Gr\u00fctters","420":"Monika Gr\u00fctters","421":"Monika Gr\u00fctters","422":"Monika Gr\u00fctters","423":"Monika Gr\u00fctters","424":"Monika Gr\u00fctters","425":"Monika Gr\u00fctters","426":"Monika Gr\u00fctters","427":"Monika Gr\u00fctters","428":"Monika Gr\u00fctters","429":"Monika Gr\u00fctters","430":"Monika Gr\u00fctters","431":"Monika Gr\u00fctters","432":"Rolf Schwanitz","433":"Rolf Schwanitz","434":"Rolf Schwanitz","435":"Rolf Schwanitz","436":"Rolf Schwanitz","437":"Rolf Schwanitz","438":"Rolf Schwanitz","439":"Rolf Schwanitz","440":"Rolf Schwanitz","441":"Rolf Schwanitz","442":"Rolf Schwanitz","443":"Rolf Schwanitz","444":"Rolf Schwanitz","445":"Rolf Schwanitz","446":"Rolf Schwanitz","447":"Rolf Schwanitz","448":"Rolf Schwanitz","449":"Rolf Schwanitz","450":"Rolf Schwanitz","451":"Rolf Schwanitz","452":"Rolf Schwanitz","453":"Rolf Schwanitz","454":"Rolf Schwanitz","455":"Rolf Schwanitz","456":"Thomas de Maizi\u00e8re","457":"Thomas de Maizi\u00e8re","458":"Thomas de Maizi\u00e8re","459":"Thomas de Maizi\u00e8re","460":"Thomas de Maizi\u00e8re","461":"Thomas de Maizi\u00e8re","462":"Thomas de Maizi\u00e8re","463":"Thomas de Maizi\u00e8re","464":"Thomas de Maizi\u00e8re","465":"Thomas de Maizi\u00e8re","466":"Thomas de Maizi\u00e8re","467":"Thomas de Maizi\u00e8re","468":"Thomas de Maizi\u00e8re","469":"Thomas de Maizi\u00e8re","470":"Thomas de Maizi\u00e8re","471":"Thomas de Maizi\u00e8re","472":"Thomas de Maizi\u00e8re","473":"Thomas de Maizi\u00e8re","474":"Thomas de Maizi\u00e8re","475":"Thomas de Maizi\u00e8re","476":"Thomas de Maizi\u00e8re","477":"Thomas de Maizi\u00e8re","478":"Thomas de Maizi\u00e8re","479":"Thomas de Maizi\u00e8re","480":"Thomas de Maizi\u00e8re","481":"Thomas de Maizi\u00e8re","482":"Thomas de Maizi\u00e8re","483":"Thomas de Maizi\u00e8re","484":"Thomas de Maizi\u00e8re","485":"Thomas de Maizi\u00e8re","486":"Thomas de Maizi\u00e8re","487":"Thomas de Maizi\u00e8re","488":"Thomas de Maizi\u00e8re","489":"Thomas de Maizi\u00e8re","490":"Thomas de Maizi\u00e8re","491":"Thomas de Maizi\u00e8re","492":"Thomas de Maizi\u00e8re","493":"Thomas de Maizi\u00e8re","494":"Thomas de Maizi\u00e8re","495":"Thomas de Maizi\u00e8re","496":"Thomas de Maizi\u00e8re","497":"Thomas de Maizi\u00e8re","498":"Thomas de Maizi\u00e8re","499":"k.A.","500":"k.A.","501":"k.A.","502":"k.A.","503":"k.A.","504":"k.A.","505":"k.A.","506":"k.A.","507":"k.A.","508":"k.A.","509":"k.A.","510":"k.A.","511":"k.A.","512":"k.A.","513":"k.A.","514":"k.A.","515":"k.A.","516":"k.A.","517":"k.A.","518":"k.A.","519":"k.A.","520":"k.A.","521":"k.A.","522":"k.A.","523":"k.A.","524":"k.A.","525":"k.A.","526":"k.A.","527":"k.A.","528":"k.A.","529":"k.A.","530":"k.A.","531":"k.A.","532":"k.A.","533":"k.A.","534":"k.A.","535":"k.A.","536":"k.A.","537":"k.A.","538":"k.A.","539":"k.A.","540":"k.A.","541":"k.A.","542":"k.A.","543":"k.A.","544":"k.A.","545":"k.A.","546":"k.A.","547":"k.A.","548":"k.A."},"speech":{"0":"Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters hat beim Empfang der evangelisch-lutherischen Landeskirche Hannover die Bezugspunkte der Reformation zur Gegenwart hervorgehoben. \"Wenn man die Entwicklung unserer b\u00fcrgerliche Ideale und demokratischen Werte verstehen will, kommt man nicht an ihm vorbei\", so Gr\u00fctters.\nWas w\u00fcrde Martin Luther wohl dazu sagen \u2026? Eine katholische Kulturfrau als Hauptrednerin zur Zukunft der Reformation - eingeladen von einer evangelischen Kirchenfrau mit F\u00fchrungsverantwortung f\u00fcr 550.000 Gl\u00e4ubige in 222 Gemeinden mit 444 Pastoren \u2026 \nSchwer zu sagen, was ihn, einen Mann des 16. Jahrhunderts, als zeit-gereisten Ehrengast des heutigen Sommerempfangs mehr \u00fcberraschen, ja vielleicht sogar schockieren w\u00fcrde: die geballte Frauenpower am Rednerpult, der damit einmal mehr dokumentierte Schulterschluss zwischen Katholiken und Protestanten zum 500. Reformationsjubil\u00e4um, oder ganz allgemein: die Konfrontation mit den politischen und gesellschaftlichen Folgen seines Verm\u00e4chtnisses, die ","1":"Unter dem Titel \"Verteidigt die Kultur!\" hat die Berliner Akademie der K\u00fcnste zu einem Gespr\u00e4ch \u00fcber das geplante Freihandelsabkommen mit den USA eingeladen. Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters wandte sich in ihrer Rede entschieden gegen neue Liberalisierungsverpflichtungen im Bereich der Kultur.\n    \n    \nGr\u00fctters: Keine neue Liberalisierungsverpflichtungen im Bereich der Kultur.\nFoto: Bundesregierung\/Bilan\n              \n  \nAnrede,\n\"Wir befinden uns im Jahre 50 vor Christus. Ganz Gallien ist von den R\u00f6mern besetzt... Ganz Gallien? Nein! Ein von unbeugsamen Galliern bev\u00f6lkertes Dorf h\u00f6rt nicht auf, dem Eindringling Widerstand zu leisten\u2026\"\nSo, wie sich die Gallier gef\u00fchlt haben m\u00fcssen damals, lieber Herr Botschafter Gourdault-Montagne, wie es am Anfang jeden Asterix-Bandes \u2013 ein Geschenk Frankreichs an ganz Europa \u2013 hei\u00dft, so f\u00fchlen wir uns derzeit in Europa angesichts der drohenden Invasion von Legionen amerikanischer Chlorh\u00e4hnchen und anderer Unannehmlichkeiten.\nSpa\u00df beiseite, denn es ge","2":"Die Ausstellung \"Bronzezeit\" in St. Petersburg ist von deutsch-russischen Museen zusammengestellt worden. Sie sei auch eine Ermutigung, politische Gespr\u00e4che \u00fcber die R\u00fcckgabe kriegsbedingt verlagerter Kunst zu f\u00fchren, sagte Merkel bei der Ausstellungser\u00f6ffnung.\n    \n    \nMerkel: \"Das ist eine sehr emotionale Ausstellung\"\nFoto: Bundesregierung\/Denzel\n              \n  \nSehr geehrter Herr Generaldirektor der Eremitage, lieber Herr Piotrovsky,\nsehr geehrter Herr Pr\u00e4sident der Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz, lieber Herr Parzinger,\nmeine Damen und Herren,\nlieber Vladimir Putin,\ndas ist eine sehr emotionale Ausstellung, weil sie uns zeigt, wie vor Jahrtausenden von Jahren im Bronzezeitalter Regionen zusammen Kunst und langfristige Werte geschaffen haben, die wir heute bewundern und die nicht mit unseren heutigen Grenzen \u00fcbereinstimmen. Inwieweit damals auch Barrieren vorhanden waren, das wei\u00df ich nicht. Seitdem die Menschen M\u00fcnzen erfunden haben, haben sie auch Z\u00f6lle erfunden. Also das hab","3":"\"Zur Integration von Fl\u00fcchtlingen: Eine gerechte europ\u00e4ische Fl\u00fcchtlingspolitik braucht Solidarit\u00e4t\" das ist das Thema der Rede von Staatsministerin Aydan \u00d6zo\u011fuz anl\u00e4sslich des 14.\u00a0Berliner Symposiums zum Fl\u00fcchtlingsschutz am 1.\u00a0Juli\u00a02014\nBild vergr\u00f6\u00dfern\n  \n  \nPortraitfoto Aydan \u00d6zo\u011fuz\nFoto: Bundesregierung\/Denzel\n              \nSehr geehrte Damen und Herren,\nliebe Kolleginnen und Kollegen,\ndem deutschen Fl\u00fcchtling Hans Sahl, alias Kobbe, laufen in dem biografischen Roman \"Die Wenigen und die Vielen\" in Marseille als sich abzeichnet, dass die USA ihn nach langer Flucht \u00fcber Frankreich endlich aufnehmen w\u00fcrden \"scheu\u00dfliche, richtige, dicke Tr\u00e4nen\" \u00fcber die Backen. Vielen, die sich mit Fl\u00fcchtlingen unterhalten, die Menschen kennenlernen, die Flucht hinter sich haben oder sich gerade mittendrin befinden, sagt dies viel mehr als nur die Worte, die man liest. Aber viele andere auch in unserer Gesellschaft sind bei Auseinandersetzungen um Fl\u00fcchtlingspolitik hin- und hergerissen. Wem sollen s","4":"ich freue mich sehr dar\u00fcber, heute gemeinsam mit Ihnen den 60.\u00a0Geburtstag des Deutschen Koordinierungsrates der Gesellschaften f\u00fcr Christlich-J\u00fcdische Zusammenarbeit feiern zu k\u00f6nnen.\nDer Name mutet ja ziemlich sachlich und n\u00fcchtern an, aber dahinter steckt viel Leidenschaft und Begeisterung. All die, die sich im DKR\u00a0\u2013 ich benutze jetzt auch einmal die noch sachlichere Abk\u00fcrzung\u00a0\u2013 engagieren, setzen sich f\u00fcr\nVerst\u00e4ndigung zwischen Christen und Juden ein, k\u00e4mpfen gegen Antisemitismus und Rechtsradikalismus und stellen sich in den Dienst eines friedlichen Miteinanders der V\u00f6lker und Religionen. Jede dieser Aufgaben ist schon f\u00fcr sich allein eine schwierige. Man braucht Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen und Fingerspitzengef\u00fchl, Ausdauer und Respekt gegen\u00fcber den Mitmenschen. Hinzu kommt die auch gar nicht so leichte, uns manchmal etwas abhanden gekommene Kunst des Zuh\u00f6rens, die M\u00f6glichkeit und F\u00e4higkeit, die Sicht des anderen aufzunehmen und das, was der andere sagt, auch noch zu durchdenken.\nBeim j\u00fcdi","5":"Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen aus dem Deutschen Bundestag,\nAuf den Tag genau vor 25 Jahren entstand mit der Deutschen Gesellschaft etwas Besonderes \u2013 ein Verein, der sich als starkes Bindeglied zwischen Ost und West erweisen sollte; wir haben es ja soeben auch in dem Film gesehen. Zu verstehen, was daran besonders war, scheint mit zunehmendem zeitlichen Abstand immer weniger selbstverst\u00e4ndlich zu werden. Doch umso wichtiger ist es, uns die Geschehnisse vor einem Vierteljahrhundert vor Augen zu f\u00fchren, um auch die Bedeutung der Aufgabe ermessen zu k\u00f6nnen, der sich die Deutsche Gesellschaft verschrieben hat.\nAn ihrem Gr\u00fcndungstag lag der Fall der Mauer erst wenige Wochen zur\u00fcck. Es war eine unglaublich \u00fcberw\u00e4ltigende Erfahrung, dass friedliche Proteste eine Kraft entfalten konnten, die ein ganzes Staatssystem zum Einsturz brachte. Damals war das Gef\u00fchl: Kaum etwas schien mehr unm\u00f6glich zu sein. So machten sich viele eben auch daran, die gewonnene Freiheit nicht nur zu ersp\u00fcren, s","6":"Ich komme in der Tat immer sehr gern zu Ihnen, aber Sie tagen immer zu Zeiten, in denen viel los ist. Wir befinden uns jetzt in der letzten Sitzungswoche unserer Legislaturperiode. Au\u00dferdem tagt morgen und \u00fcbermorgen noch der EU-Rat. Daher ist wirklich eine ganze Menge zu tun. Auch auf europ\u00e4ischer Ebene geht es um Marken. Da geht es um Automobil-Normen und vieles andere mehr. Sie erwarten vor der Kaffeepause noch Punkt 6 von Herrn Lei\u00dfe von Jacobs. Herr Falke, jetzt wollen wir schauen, ob ich auf die Dinge zu sprechen komme, die Ihnen wichtig sind. Ansonsten sind meine Mitarbeiter gern bereit, weitere Punkte aufzunehmen.\nIch bin \u00f6fters auch im Ausland zu Gast und wei\u00df deshalb, was Deutschland bekannt macht. Das sind in vielen F\u00e4llen auch seine Marken. So kommt es, dass man sich als Deutscher im Ausland oft wie zu Hause f\u00fchlt. Das ist sch\u00f6n; und das soll auch so bleiben. Die gro\u00dfe Pr\u00e4senz deutscher Marken im Ausland zeigt, dass die Produkte Ihrer Unternehmen weltweit einen hervorragend","7":"Ich m\u00f6chte Sie ganz herzlich auf dem Schloss Meseberg willkommen hei\u00dfen. Wir wa-ren uns nicht ganz sicher, ob wir es wagen k\u00f6nnen. Aber der Einsatz hat sich gelohnt. Denn es ist trocken und sogar noch ein bisschen sonnig.\nDer Ort hier bietet unserer Meinung nach genau die richtige Atmosph\u00e4re f\u00fcr einen Empfang, mit dem wir Ihnen Danke sagen m\u00f6chten daf\u00fcr, dass Sie die Kontakte zu unserem Land pflegen. Nat\u00fcrlich bietet ein solcher Empfang auch Gelegenheit f\u00fcr Gespr\u00e4che. Wir, das sage ich f\u00fcr die ganze Bundesregierung, brauchen Ihre Arbeit. Wir brauchen sie, um einander besser zu verstehen. Wir brauchen eine Zusammen-arbeit zwischen den Staaten. Denn je vernetzter die Welt ist, desto wichtiger ist es, im Schulterschluss zu handeln.\nIch komme gerade aus Paris, wo der deutsch-franz\u00f6sische Ministerrat stattgefunden hat. In diesem Rahmen haben wir eine Reihe von Projekten und Initiativen vereinbart, mit denen wir unsere traditionell sehr enge Zusammenarbeit weiter vertiefen, im Dienste unsere","8":"Ich m\u00f6chte mich im Namen unserer Delegation, im Namen der Abgeordneten des Deutschen Bundestags aus allen Parteien, die mitgekommen sind, und auch im Namen der Wirtschaftsdelegation ganz herzlich daf\u00fcr bedanken, dass wir dieses Urbanisierungsforum mit Ihnen gemeinsam gestalten k\u00f6nnen und ich es mit Ihnen er\u00f6ffnen darf.\nIch freue mich sehr, dass ich hier bei Ihnen in der Provinz Sichuan und in der Stadt Chengdu zu Gast bin. Chengdu ist einerseits eine altehrw\u00fcrdige Stadt und gleichzeitig eine unglaublich junge Stadt. Einerseits hat sie eine \u00fcber 2.000 Jahre alte Tradition und ist seit jeher eine der bedeutendsten Zentren S\u00fcdwest-Chinas. Andererseits ist sie eine Metropole in einem rasanten Wandel, der aus deutscher Perspektive das Attribut \"rasant\" im wahrsten Sinne des Wortes wirklich verdient. Wenn man sich einmal \u00fcberlegt, wie viele Menschen hier leben, wie viele aus anderen Regionen dazugekommen sind, dann kann man mit Blick auf die Gr\u00f6\u00dfenverh\u00e4ltnisse aus deutscher Sicht sagen, dass","9":"Herr Staatspr\u00e4sident, lieber Herr Plevneliev \u2013 es ist sehr sch\u00f6n, dass Sie heute hier sind \u2013,  insbesondere wehrte Familienunternehmer,  ich freue mich, dass ich in diesem Jahr wieder dabei sein kann.\n\"Das kommt ja in den besten Familien vor\" \u2013 mit diesem bekannten Spruch ist meistens nicht nur Schmeichelhaftes verbunden. Aber in den besten Familienunternehmen, da hat man wirklich Qualit\u00e4t und kann mit Recht stolz darauf sein, weil es ein Markenzeichen f\u00fcr ganz Deutschland geworden ist. Deshalb ist es so wichtig, dass wir dar\u00fcber sprechen, was Sie sorgenvoll stimmt und was Sie befl\u00fcgelt. Denn eines ist klar, und zwar, so meine ich, inzwischen partei\u00fcbergreifend: Der Mittelstand ist das R\u00fcckgrat der bundesrepublikanischen Wirtschaft, die Familienunternehmen sind ihr Kern. Denn Sie denken in langen Zeitl\u00e4ufen und in Traditionen. Das hat viel mit dem zu tun, was unter dem Begriff \"German Mittelstand\" im angels\u00e4chsischen Bereich zu h\u00f6ren ist.\nZun\u00e4chst einmal will ich Ihnen zu Ihrem spannen","10":"Liebe Kolleginnen und Kollegen aus dem Deutschen Bundestag,\nIch freue mich, heute bei Ihnen zu sein. Wir alle haben am letzten Wochenende den 25. Jahrestag des Falls der Mauer gefeiert. Was am 17. Juni 1953 noch von sowjetischen Panzern blutig niedergeschlagen wurde, konnte am 9. November 1989 nicht mehr aufgehalten werden. Sie erinnern sich, wie viele Menschen im Sommer und Herbst des Jahres 1989 protestiert haben und wie sich dann die Ereignisse entwickelt haben. Am 9. November 1989 hat sich mit dem Fall der Mauer ein Freiheitstraum verwirklicht. Jeder von Ihnen \u2013 ich nat\u00fcrlich auch \u2013 wei\u00df, was wir an diesem Tag gemacht haben.\nMit diesem Datum hat sich unser aller Horizont erweitert. Und das hat auch f\u00fcr das deutsche Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe gro\u00dfe Auswirkungen gehabt. Von der K\u00fcste in Mecklenburg-Vorpommern bis zum Th\u00fcringer Wald, von der S\u00e4chsischen Schweiz bis zum Erzgebirge, Dresden, Leipzig, Weimar, der Osten Berlins \u2013 all das wurde aus westlicher Sicht wiederentdeckt. Ich d","11":"ich freue mich, das \"African Partnership Forum\" in Berlin heute hier zusammen mit dem d\u00e4nischen Premierminister, meinem Kollegen aus der Europ\u00e4ischen Union, und dem Au\u00dfenminister Ghanas als Vertreter der Pr\u00e4sidentschaft der Afrikanischen Union er\u00f6ffnen zu k\u00f6nnen.\nIch bitte Sie, Herr Au\u00dfenminister, dass Sie die herzlichen Gr\u00fc\u00dfe an Ihren Pr\u00e4sidenten Kufuor aus Ghana \u00fcberbringen, den wir nat\u00fcrlich sehr erwartungsvoll in Heiligendamm begr\u00fc\u00dfen werden. Wir freuen uns auf seinen Besuch in Deutschland.\nIch freue mich nat\u00fcrlich besonders, dass Sie alle hier so zahlreich erschienen sind, denn Sie unterstreichen damit die Bedeutung des \"African Partnership Forum\" f\u00fcr einen offenen und\u00a0\u2013 wie der Name schon sagt\u00a0\u2013 partnerschaftlichen Dialog.\nDieses Forum ist immer wieder eine willkommene Gelegenheit, ein umfassendes Bild von Afrika zu vermitteln. Denn noch immer wird die Wahrnehmung Afrikas in einer breiten \u00d6ffentlichkeit\u00a0\u2013 jedenfalls ist das in Deutschland so\u00a0\u2013 fast ausschlie\u00dflich durch Bilder und","12":"Ich freue mich, dass die erste Europ\u00e4ische Familienunternehmerkonferenz hier in Berlin durchgef\u00fchrt wird. Weil ich das Projekt sehr begr\u00fc\u00dfe, bin ich Ihrer Einladung sehr gerne gefolgt. Ich glaube, es ist richtig und gut, dass mit dieser Konferenz eine Tradition der europ\u00e4ischen Zusammenarbeit von Familienunternehmern begr\u00fcndet werden soll.\nIch wei\u00df um das besondere Gewicht, das Familienunternehmen ja gerade auch hier in Deutschland haben; und das aus mehreren Gr\u00fcnden \u2013 als erstes nat\u00fcrlich wegen der gro\u00dfen Anzahl: Rund 95 Prozent der deutschen Unternehmen sind familiengef\u00fchrt. Sie stellen in etwa 60 Prozent aller sozialversicherungspflichtigen Arbeitspl\u00e4tze. Sie pr\u00e4gen den deutschen Mittelstand und damit auch seinen guten Ruf weltweit. \nFamilienunternehmen haben aber nicht nur quantitativ, sondern auch qualitativ Gewicht. Mancher Familienname ist zugleich ein bekannter Markenname. Und schlie\u00dflich ist ein wichtiges und gewichtiges Wesensmerkmal von Familienunternehmen die Verantwortung,","13":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,sehr geehrter Herr Parlamentspr\u00e4sident,sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident,sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete,Exzellenzen,verehrte G\u00e4ste,\u00a0es ist mir eine ganz besondere Ehre, heute als erste deutsche Regierungschefin vor dem mongolischen Parlament, dem Gro\u00dfen Staatskhural, sprechen zu d\u00fcrfen.\u00a0Die Mongolei hat auf uns Deutsche seit jeher eine gro\u00dfe Faszination ausge\u00fcbt. Trotz gro\u00dfer geographischer Entfernung gab es immer Austausch und Begegnung zwischen unseren V\u00f6lkern. Vor der Wiedervereinigung lebten in der DDR Tausende von mongolischen Studenten und Facharbeitern, die im Rahmen von Bildungs- und Ausbildungsprogrammen nach Deutschland gekommen waren. Diese Mongolen haben bei uns viel Sympathie und Freundschaft f\u00fcr Ihr Land entstehen lassen. Sie haben das Bild der Mongolei in Deutschland gepr\u00e4gt.\u00a0Meine Damen und Herren, zwei Phasen haben aus meiner Sicht den Weg f\u00fcr die heutige Entwicklung der Mongolei bereitet: In der Phase des \"Mongolischen Friede","14":"Liebe Kolleginnen aus dem Fachbereich\u00a0\u2013 wenn auch mit unterschiedlichen Titeln; angefangen bei Rita S\u00fcssmuth bis heute zu Manuela Schwesig. Ich freue mich, dass so viele heute kommen konnten.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen aus dem Deutschen Bundestag\u00a0\u2013 stellvertretend begr\u00fc\u00dfe ich ausnahmsweise einen Mann, n\u00e4mlich Thomas Oppermann als SPD-Fraktionsvorsitzenden. Ohne M\u00e4nner h\u00e4tten wir ja manches nicht geschafft; sie m\u00fcssen ja auch irgendwann im Bundestag die Hand heben, wenn ein Gesetz durchgeboxt wird.\nLiebe G\u00e4ste dieses Empfangs,\nich finde, es ist eine sehr gute Idee, dass diese 30\u00a0Jahre gefeiert werden. Ich wei\u00df auch noch, wie ich meinen 30.\u00a0Geburtstag gefeiert habe; und das schien mir hier bei allen der Fall zu sein. Auf jeden Fall habe ich damals noch nicht gedacht, dass ich wenige Jahre sp\u00e4ter die Deutsche Einheit erleben w\u00fcrde; so viel ist sicher. Das hat dann in der Tat ja auch Einiges bewegt.\nAber noch einmal ein Blick weiter zur\u00fcck: Seit 1949 steht im Grundgesetz: \"M\u00e4nner und F","15":"Sehr geehrter Herr Generalinspekteur, sehr geehrter Herr Schneiderhan,\nsehr geehrter Herr Nato-Generalsekret\u00e4r, lieber Jaap de Hoop Scheffer,\nsehr geehrter Herr Regierender B\u00fcrgermeister, lieber Herr Wowereit,\nsehr geehrter Herr Minister und Kollege, lieber Franz Josef Jung,\nsehr geehrter Herr Wehrbeauftragter,\nliebe Kolleginnen und Kollegen des Deutschen Bundestags,\nsehr verehrte Teilnehmerinnen und Teilnehmer dieser Kommandeurtagung,\nich habe die Einladung, heute hier vor der Kommandeurtagung der Bundeswehr zu sprechen aus verschiedenen Gr\u00fcnden sehr gerne angenommen. Herr General Schneiderhan, Sie haben von der Standortbestimmung aus politischer Sicht gesprochen. Aber ich will zun\u00e4chst mit einem Dankesch\u00f6n beginnen.\nDanken m\u00f6chte ich den Soldatinnen und Soldaten, den Reservisten, den zivilen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im Einsatz und f\u00fcr ihren Einsatz in der Bundeswehr, den sie oft unter nicht einfachen Bedingungen leisten. Das sage ich ganz bewusst angesichts der Tatsache, das","16":"es ist schon darauf hingewiesen worden: Die IFA ist ein gro\u00dfes Ereignis. Mehr als tausend Aussteller sind hier vertreten, 250.000\u00a0Besucher werden erwartet. Das sind eindrucksvolle Zahlen. Die IFA ist ein erstklassiges Schaufenster der deutschen Innovationskraft. Ich begr\u00fc\u00dfe es, dass diese Veranstaltung \u2013\u00a0ich denke, das ist angesichts der Beschleunigung der Entwicklung richtig\u00a0? j\u00e4hrlich stattfindet. Im \u00dcbrigen \u2013\u00a0auch darauf hat Herr Hecker schon hingewiesen\u00a0\u2013 gibt es die IFA seit \u00fcber 89\u00a0Jahren f\u00fcr Konsumenten und f\u00fcr das Fachpublikum, immer als eine faszinierende, rasante, die jeweilige Dynamik der Zeit betrachtende und widerspiegelnde Messe f\u00fcr Unterhaltungselektronik, Telekommunikation und vieles andere.\nSo sind auf der IFA vielz\u00e4hlige Innovationen vorgestellt worden. Im Jahre 1930 war es der erste \"Fernseh-Demonstrationsempf\u00e4nger\", 37\u00a0Jahre sp\u00e4ter wurde der Startschuss f\u00fcr das Farbfernsehen gegeben. Die HDTV-Technologie ist auch schon etwas \u00e4lter; sie hatte es lediglich nicht gesch","17":"Im Sinne der Ausgeglichenheit in der Koalition nenne ich einen zweiten Minister, alle anderen sind dann mitbegr\u00fc\u00dft: sehr geehrter Herr Minister Pinkwart, liebe Mitglieder der Landesregierung, sehr geehrter Herr Oberb\u00fcrgermeister Kufen und damit auch alle anwesenden Kommunalpolitiker, ich freue mich, wieder einmal in Essen zu sein.\nIch begr\u00fc\u00dfe Sie, meine Damen und Herren, die Sie in diesem wundersch\u00f6nen Saal Platz genommen haben. Ich freue mich, dass Sie so zahlreich gekommen sind.\nIm vergangenen Jahr haben wir 70\u00a0Jahre Nordrhein-Westfalen gefeiert. Auch heute ist ein wichtiger Jahrestag f\u00fcr das Bundesland Nordrhein-Westfalen. Denn auf den Tag genau vor 67\u00a0Jahren trat die Verfassung des Landes Nordrhein-Westfalen in Kraft. Der Abschnitt zu Arbeit, Wirtschaft und Umwelt beginnt mit den Worten\u00a0- ich m\u00f6chte das zitieren: \"Im Mittelpunkt des Wirtschaftslebens steht das Wohl des Menschen.\" Damit war die richtige Richtung f\u00fcr die Entwicklung des Bundeslandes vorgegeben, des Bundeslandes mit s","18":"Exzellenzen,\nmeine Damen und Herren,\nvorhin haben wir Kr\u00e4nze vor der Skulptur \"Mutter mit totem Sohn\" von K\u00e4the Kollwitz in der Neuen Wache niedergelegt. Diese Skulptur ist ein zutiefst bewegendes und ber\u00fchrendes Sinnbild. Sie steht f\u00fcr unser Gedenken an die gefallenen Soldaten und die Opfer von Krieg und Gewaltherrschaft\u00a0? und das nicht nur am Volkstrauertag.\nK\u00e4the Kollwitz verlor im Ersten Weltkrieg einen Sohn in Flandern. Im Zweiten Weltkrieg fiel ihr Enkel in Russland. Sie selbst wurde in Berlin ausgebombt, ihr Atelier wurde zerst\u00f6rt. K\u00e4the Kollwitz wusste genau, was Kriegsleid und der Verlust von Angeh\u00f6rigen bedeuten. Mit ihrer Skulptur hat sie ihrer verzweifelten Trauer Ausdruck verliehen.\nDer Volkstrauertag ist ein Tag des Gedenkens an unsere Kriegstoten und die Opfer von Gewaltherrschaft und Terror. Dieser Tag erinnert uns an vergangenes Leid. Er erinnert nicht an ein einzelnes historisches Ereignis. Er lenkt unseren Blick vielmehr auf das individuelle Leid der Menschen.\nAn Arn","19":"Sehr geehrter Herr Strauss,liebe Frau Knobloch,Herr Joffe,Frau Pr\u00e4sidentin des Landtages,Herr Ministerpr\u00e4sident, lieber J\u00fcrgen R\u00fcttgers,Herr Oberb\u00fcrgermeister, lieber Herr Elbers,Herr Botschafter,\u00a0meine Damen und Herren, die Sie alle heute hier in das D\u00fcsseldorfer Schauspielhaus gekommen sind, ich m\u00f6chte Ihnen allen daf\u00fcr danken, dass diese Veranstaltung hier stattfindet. Ich m\u00f6chte nat\u00fcrlich der J\u00fcdischen Gemeinde D\u00fcsseldorf f\u00fcr diese ehrenvolle Auszeichnung, die Sie mir heute zuteil werden lassen, in besonderer Weise danken.\u00a0Lieber Herr Strauss, Sie haben sich eben sehr einf\u00fchlsam, wenn ich das so sagen darf, in meine Seele versetzt, wie es mir mit dem geteilten Deutschland und dem Ankommen in der Deutschen Einheit ergangen gewesen sein mag. Sie haben vom immerw\u00e4hrenden Vorhandensein eines St\u00fccks Westdeutschlands durch die Verwandtschaft gesprochen, so unvollkommen die Vorstellung nat\u00fcrlich war. Ich muss sagen, dass mich das sehr ber\u00fchrt hat, denn wir beide haben uns dar\u00fcber noch nie","20":"Und vor allem: liebe Sch\u00fclerinnen,\nEs ist eine gute Tradition, dass wir hier im Kanzleramt den bundesweiten Girls&apos; Day einl\u00e4uten. Dazu m\u00f6chte ich Sie heute herzlich willkommen hei\u00dfen. Denn morgen ist wieder dieser Girls&apos; Day. Zum 17. Mal \u00f6ffnen Unternehmen und Forschungsinstitute, Verwaltungen, Verb\u00e4nde und Einrichtungen in ganz Deutschland ihre T\u00fcren f\u00fcr Sch\u00fclerinnen. Das sind also schon 17 Jahre; und von euch sind noch gar nicht alle 17 Jahre alt.\n10.000 Angebote f\u00fcr 100.000 junge M\u00e4dchen \u2013 der Girls&apos; Day ist also l\u00e4ngst ein echter Renner; und das aus gutem Grund. Denn es ist ein Zukunftstag f\u00fcr M\u00e4dchen, der eben eine gute Gelegenheit bietet, einmal einen Blick in die Zukunft zu werfen \u2013 einen Blick auf spannende Arbeitsfelder und damit vielleicht auch auf die eigene berufliche Zukunft. Ihr k\u00f6nnt Arbeitsbereiche kennenlernen, die ihr vielleicht noch nicht so gut kanntet \u2013 Berufsfelder, die auch nicht zu den typischen M\u00e4dchenberufen geh\u00f6ren.\nIch war vorgestern auf der H","21":"Ich freue mich dar\u00fcber, dass ich heute auf diesem Kongress \"Fit f\u00fcr die Zukunft durch gute betriebliche Qualifikationen\" dabei sein und ein paar Worte zu Ihnen sagen darf. Hierbei handelt es sich um ein Megathema der Zukunft. Ich glaube, dass es richtig ist, dass dieses Thema von der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion aufgegriffen und in einer so guten Art und Weise besprochen wird \u2013 mit Experten sowie mit fach- beziehungsweise sachkundigen Menschen, die aus eigener Betroffenheit etwas dar\u00fcber berichten k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte das, was Sie alle wissen, an den Beginn stellen: Wir sind in Deutschland im Vergleich zu anderen eigentlich recht gut aus der schweren internationalen Wirtschafts- und Finanzkrise herausgekommen. Dennoch darf man nicht vergessen \u2013 denn wir gehen manchmal dar\u00fcber hinweg, weil man bei uns auf dem Arbeitsmarkt nicht viel gemerkt hat \u2013, dass wir letztes Jahr wieder das Wirtschaftsniveau der Zeit vor der Krise erreicht haben. Dieses Jahr haben wir nur ein sehr schwaches Wachstum. ","22":"ich bin sehr gern heute wieder einmal zu Ihnen gekommen. Ich erinnere mich noch an meine kurze Anwesenheit bei der \"Publishers\u2019\u00a0Night\" im vergangenen Jahr, als Franz Beckenbauer mit der \"Goldenen Victoria\" ausgezeichnet wurde. Ich finde, Sie haben mit Ihren beiden in diesem Jahr Pr\u00e4mierten wieder eine gute Wahl getroffen.\nIch will jetzt nicht auf die Geschichte der Entwicklung der RAG hin zu einem neuen Unternehmen eingehen. Dieser Weg hat uns viel Kraft und Zeit gekostet. Er war aber eine der dann zum Schluss fast unbemerkten Weichenstellungen, weil n\u00e4mlich die Gro\u00dfe Koalition den Ausstieg\u00a0\u2013 oder zumindest ein Szenario f\u00fcr den Ausstieg\u00a0\u2013 aus dem subventionierten Steinkohlebergbau, das ein \u00fcber Jahrzehnte diskutiertes Thema war, jetzt auf einen Weg gebracht hat, der sowohl Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr die Betroffenen als auch eine Akzeptanz der Situation garantiert.\nZum zweiten Pr\u00e4mierten: Helmut Kohl. Die Tatsache, dass ich hier stehe, hat ja etwas mit seiner politischen Weitsicht zu tun. Ja, ","23":"Wertes Pr\u00e4sidium des VdK, vor allen Dingen Sie, die Delegierten des Bundesverbandstags \u2013  ein ganz besonders herzlicher Gru\u00df an Herrn Hirrlinger, mit dem ich lange zusammengearbeitet habe \u2013,\nIch freue mich, hier zu sein. Frau Mascher hat ja eben schon gesagt, was Sie denken. Es ist doch immer gut, wenn man das wei\u00df. Jedenfalls hat sie gesagt, was Sie teilweise denken; Sie denken ja noch viel mehr. Ich freue mich, dass Sie nach Berlin gekommen sind. Man kann sagen: Viele Wege f\u00fchren nach Berlin. Sie sind aus vielen Teilen Deutschlands hierhergekommen. Sie sind ein m\u00e4chtiger Verband, der in K\u00fcrze seinen Sitz von Bonn nach Berlin verlegen wird; wahrscheinlich auch deswegen, um ein bisschen mehr \"Druck zu machen\", wie Sie eben sagten. Das macht sich in Berlin leichter. Es gibt allerdings manchmal auch Druck von Bonn \u2013 so ist es ja nicht \u2013, zumal wir fair zu beiden St\u00e4dten in ihren verschiedenen Bedeutungen sein m\u00fcssen. Dennoch freuen wir uns, dass Sie nach Berlin kommen.\nErst einmal herzli","24":"Sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, lieber Volker Bouffier,\nsehr geehrte fr\u00fchere Ministerpr\u00e4sidenten, Herr Eichel und Herr Koch,\nsehr geehrter Herr Bundesminister, lieber Peter Ramsauer,\nsehr geehrte Staatssekret\u00e4re,\nsehr geehrte Frau Oberb\u00fcrgermeisterin, liebe Petra Roth,\nsehr geehrter Herr Schulte,\nsehr geehrter Herr Franz,\nliebe Kolleginnen und Kollegen aus den Landtagen und aus dem Deutschen Bundestag,\nich hatte vorhin bereits die M\u00f6glichkeit, auf der neuen Bahn Nordwest zu landen. Ich kann jetzt sozusagen auch aus eigener Erfahrung sagen: Sie, diese Landebahn, ist ein Gewinn f\u00fcr den Flughafen, sie ist ein Gewinn f\u00fcr die Region und sie ist ein Gewinn f\u00fcr das ganze Land, die Bundesrepublik Deutschland. Sie ist eines der gr\u00f6\u00dften Infrastrukturprojekte der j\u00fcngsten Zeit. Als Baustelle der Superlative machte sie schon von sich reden. Gewaltige Erdmassen wurden bewegt, kilometerweise Kabel verlegt, modernste Technik kam zum Einsatz. Aber die neue Landebahn ist nicht nur Produkt geballt","25":"Ich habe mir sagen lassen, dass ein gefl\u00fcgeltes chinesisches Wort lautet: \"Ein Gesch\u00e4ft er\u00f6ffnen ist leicht; schwer ist es, es ge\u00f6ffnet zu halten.\" In diesem Wort steckt viel Wahrheit. Nicht nur deshalb freue ich mich, wenn sich Initiativen auch langfristig zu Erfolgsgeschichten entwickeln und \u00fcber Jahre hinweg gewinnbringende Wirkung entfalten. Dazu k\u00f6nnen wir zum Beispiel das Deutsch-Chinesische Forum f\u00fcr wirtschaftliche und technologische Zusammenarbeit z\u00e4hlen, das jetzt bereits zum siebten Mal stattfindet.\nDer Tag f\u00fcr das diesj\u00e4hrige Treffen namhafter Unternehmer aus unseren beiden L\u00e4ndern h\u00e4tte kaum besser gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen. Denn heute k\u00f6nnen wir Ministerpr\u00e4sident Li und viele Mitglieder der chinesischen Regierung aus Anlass der dritten deutsch-chinesischen Regierungskonsultationen hier in Berlin begr\u00fc\u00dfen.\nWir haben heute eine Vielzahl von Regierungsabkommen unterzeichnet \u2013 etwa zur Zusammenarbeit von Hochschulen, in der Landwirtschaft oder zur Entwicklung innovativer Antriebs","26":"Ende M\u00e4rz haben wir hier in Berlin den 50. Jahrestag der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge gefeiert. Dabei ist uns allen noch einmal deutlich geworden, wie lange ein geeintes, in Frieden und Freiheit verbundenes Europa ein blo\u00dfer Traum war, ein Traum, der aus schmerzlicher Erfahrung sp\u00e4ter auf wunderbare Weise Wirklichkeit geworden ist. Heute \u2013 so haben wir es dann in der Berliner Erkl\u00e4rung geschrieben \u2013 sind wir Europ\u00e4er zu unserem Gl\u00fcck vereint.\nIch sage das, weil in anderen Regionen der Welt ein friedliches Miteinander der V\u00f6lker nach wie vor in weiter Ferne liegt. Insbesondere im Nahen Osten sucht die Weltgemeinschaft \u2013 und dies jetzt seit Jahrzehnten \u2013 nach M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine umfassende Friedensl\u00f6sung. Hierzu einen Beitrag zu leisten, das war ein Schwerpunkt der zur\u00fcckliegenden EU-Ratspr\u00e4sidentschaft Deutschlands. Das ist und bleibt auch ein Schwerpunkt der gesamten Bundesregierung.\nJetzt scheint es neuen Grund zur Hoffnung zu geben, dass der Traum eines friedlichen Miteinanders von Israel u","27":"liebe Freunde,\nmeine Damen und Herren,\nich freue mich sehr, heute mit Ihnen den 20.\u00a0Jahrestag des Paneurop\u00e4ischen Picknicks zu feiern.\nDas Paneurop\u00e4ische Picknick war wohl das folgenreichste Picknick der Menschheitsgeschichte. Es war weitaus mehr als nur ein Picknick. Ich w\u00fcrde sagen, es war auch mehr als eine B\u00fcrgerbegegnung \u00fcber den Eisernen Vorhang hinweg. Es war in Wirklichkeit eine kleine Revolution. Es war die Weichenstellung auf dem Weg zur offiziellen Grenz\u00f6ffnung am 10.\u00a0September.\nDieser Meilenstein w\u00e4re ohne den Mut der Organisatoren des Paneurop\u00e4ischen Picknicks aus Sopron und Debrecen und auch ohne den Mut der Reformer in der damaligen ungarischen Regierung um Ministerpr\u00e4sident N\u00e9meth und Staatsminister Pozsgay nicht denkbar gewesen. Bewegend ist, wie Bundeskanzler Helmut Kohl von seinem geheim gehaltenen Treffen mit Ministerpr\u00e4sident N\u00e9meth und den Au\u00dfenministern Horn und Genscher auf Schloss Gymnich am 25.\u00a0August 1989\u00a0\u2013 in wenigen Tagen vor 20\u00a0Jahren\u00a0\u2013, also kurz vor der ","28":"Frau Staatsministerin,\nWie kein zweites Datum verdichtet der 9. November die deutsche Geschichte im 20. Jahrhundert.\nAm 9. November 1918 endete das Deutsche Kaiserreich mit der Verk\u00fcndung der Abdankung von Kaiser Wilhelm II. zum Ende von vier f\u00fcrchterlichen Kriegsjahren. F\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter, am 9. November 1923, wollte Adolf Hitler mit seinem Marsch auf die M\u00fcnchner Feldherrnhalle die junge Weimarer Demokratie st\u00fcrzen. Weitere 15 Jahre sp\u00e4ter, am 9. November 1938, z\u00fcndeten Angeh\u00f6rige von SA und SS Synagogen an. Sie pl\u00fcnderten Gesch\u00e4fte j\u00fcdischer Eigent\u00fcmer, zerst\u00f6rten die Wohnungen j\u00fcdischer Mitb\u00fcrger, misshandelten ihre Bewohner, verhafteten und t\u00f6teten nicht wenige von ihnen. Das war der Auftakt zum millionenfachen Mord, zum Zivilisationsbruch der Shoah. \nDer 9. November wurde ein Tag der Scham und der Schande. Wie sollte aus diesem Datum jemals der Tag des Gl\u00fccks und der Freude werden k\u00f6nnen, wie wir ihn 61 Jahre sp\u00e4ter, am 9. November 1989, erleben durften? Deshalb empfinde ich heute","29":"meine Damen und Herren,\nes freut mich ganz besonders, bei diesem wunderbaren Wetter heute diese Ausstellung, die ILA, zu er\u00f6ffnen. Die Umst\u00e4nde\u00a0\u2013 zum Beispiel, dass die Schweiz das Partnerland ist\u00a0\u2013 sind hervorragend. Die Schweiz ist ein Nachbar, der in vielen technologischen Bereichen vorne mit dabei ist. Es war f\u00fcr uns gestern in der Tat sehr wichtig, den Schwerpunkt auf Forschung, Entwicklung und Bildung zu legen, denn ich glaube\u00a0\u2013 und das eint unsere beiden L\u00e4nder\u00a0\u2013, dass darin unsere Zukunft zu sehen ist.\nDer Airbus A380, den wir hier hinter uns haben, ist ein Beispiel f\u00fcr eine herausragende Entwicklung, zu der Deutschland erheblich beigetragen hat. Dass dieses Flugzeug gerade noch in S\u00fcdafrika war und dass die Menschen, die an Bord waren, solche sind, an die wir in den n\u00e4chsten Wochen hohe Erwartungen kn\u00fcpfen, macht dieses Flugzeug noch wertvoller. Aber wir freuen uns nat\u00fcrlich, lieber Herr Mayrhuber, dass die Lufthansa jetzt ihren ersten Linienflug in Richtung S\u00fcdafrika gestarte","30":"\u2013 auch ich m\u00f6chte Volker Kauder stellvertretend f\u00fcr alle Abgeordneten des  Deutschen Bundestages ganz herzlich gr\u00fc\u00dfen; und auch Frank Henkel f\u00fcr die  Landtagsabgeordneten aus allen L\u00e4ndern \u2013, Exzellenzen,\nEs ist f\u00fcr mich in der Tat schon eine gute Tradition geworden, am Jahresempfang des Bundes der Vertriebenen teilzunehmen, sofern mir nicht Unvorgesehenes wie im vergangenen Jahr \u2013 dankenswerterweise entschuldigt \u2013 einen Strich durch die Rechnung macht. Ich komme immer sehr gerne zu diesem Empfang.\nDas Leitwort des BdV in diesem Jahr 2012 hat eine einfache, aber auch sehr treffende Formel: \"Erbe erhalten \u2013 Zukunft gestalten.\" Mit diesem Motto vor Augen erschlie\u00dft sich auch der Reichtum der Ausstellung \"Heimatweh\" hier im Kronprinzenpalais. Ich hatte eben mit Erika Steinbach die Gelegenheit, einen kurzen Rundgang zu machen. Es ist ein sehr sch\u00f6nes Zusammentreffen, dass sich in diesem Jahr zeitgleich mit dem Jahresempfang auch die T\u00fcren zu dieser Ausstellung \u00f6ffnen.\nEs ist eine Pr\u00e4sentat","31":"Ich freue mich, heute hier dabei zu sein. Der Einladung der Th\u00fcringer Landesregierung bin ich sehr gern gefolgt, weil ich glaube, dass es eine gute Zeit ist, ein St\u00fcck weit ein Res\u00fcmee zu ziehen. Denn diejenigen, die zum Zeitpunkt der deutschen Wiedervereinigung geboren wurden, sind nun mehr oder weniger vollj\u00e4hrig. Im n\u00e4chsten Jahr feiern wir den zwanzigsten Jahrestag des Mauerfalls. Dies f\u00e4llt zusammen mit dem Jahr, in dem die Bundesrepublik Deutschland 60\u00a0Jahre alt wird. So haben wir immerhin ein Drittel der Wegstrecke der Bundesrepublik Deutschland in Ost und West gemeinsam zur\u00fcckgelegt. Der unglaubliche und uns alle gl\u00fccklich stimmende Vorgang der Deutschen Einheit ist Teil unserer gemeinsamen Geschichte, der Geschichte der gesamten Bundesrepublik.\nDie Deutsche Einheit ist aber immer noch eine Gestaltungsaufgabe f\u00fcr diejenigen, die heute Politik aktiv betreiben. Vergleichbare Lebensverh\u00e4ltnisse sind der berechtigte Wunsch der Menschen in den L\u00e4ndern, die als neue L\u00e4nder nach dem E","32":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Dass ich meine dritte Amtszeit als Bundeskanzlerin der Bundesrepublik Deutschland mit einer Regierungserkl\u00e4rung zu Europa er\u00f6ffne, das ist nicht allein Folge der Terminlage, sondern das ist vor allem Ausdruck einer neuen Realit\u00e4t.\nErstens zeigt sich daran, dass zwischen Europapolitik und Innenpolitik heute kaum noch sinnvoll unterschieden werden kann. Dies gilt umso mehr, weil wir eine Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion haben, in der nationale Entscheidungen jeweils Auswirkungen auf alle anderen Mitgliedstaaten der W\u00e4hrungsunion und den gesamten Euro-Raum haben.\nZweitens dr\u00fccken sich darin die gr\u00f6\u00dferen Informations- und Mitwirkungsrechte des Deutschen Bundestages in der Europapolitik und die gewachsene Rolle der nationalen Parlamente in ganz Europa aus.\nDrittens ist dies eine Folge der gestiegenen Verantwortung Deutschlands f\u00fcr unseren ganzen Kontinent. Heute im Bundestag \u00fcber Europa zu sprechen, das bedeutet auch, \u00fcber d","33":"ich freue mich, heute wieder bei Ihnen, beim BDI, zu sein, und will noch einmal kurz rekapitulieren: 2009 hatten wir beim Wachstum ein dickes Minus vor der Zahl: Minus 5,1 Prozent. Das ist einmalig in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland. Letztes Jahr gab es ein Plus in H\u00f6he von 3,7 Prozent. Heute k\u00f6nnen wir sagen: Wir haben das Vorkrisenniveau wieder erreicht. Dies ist nat\u00fcrlich ganz wesentlich auch Ausdruck der St\u00e4rke der deutschen Industrie. Bescheiden f\u00fcge ich hinzu: Die Politik kann nicht alles ganz falsch gemacht und die Kr\u00e4fte v\u00f6llig erstickt haben, aber es ist vielleicht auch ein Gemeinschaftswerk im besten Sinne gewesen, in der Krise Br\u00fccken zu schlagen und gut \u00fcber die Krise hinwegzukommen.\nIch habe zu Beginn dieser Krise \u2013 das ist einer meiner beiden S\u00e4tze; auf den zweiten werde ich sp\u00e4ter noch zur\u00fcckkommen \u2013 immer gesagt: Ich m\u00f6chte gerne, dass Deutschland st\u00e4rker aus dieser Krise herauskommt, als es hineingegangen ist. Was die deutsche Wirtschaft anbelangt, so kan","34":"Liebe G\u00e4ste des Kirchentages, die Sie sich heute zu dieser Veranstaltung versammelt haben,\nKirchentage bringen erkennbar Leben und Bewegung in eine Stadt. Kirchentage sind so etwas wie positive Ausnahmezust\u00e4nde. Das zeigt sich auch in diesem Jahr in Hamburg wieder. Nicht nur, weil sie meine Geburtsstadt ist, ist Hamburg eine tolle Stadt. Ich denke, Sie k\u00f6nnen sich, auch was das Wetter anbelangt, hier sehr wohlf\u00fchlen.\nIch freue mich, heute gemeinsam mit Helen Clark auf dem Podium zu sein. Sie hat schon daran erinnert: 2007 haben wir uns in Berlin bei einer Konferenz des Rates f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung getroffen. Heute diskutieren wir \u00fcber \u00e4hnliche Themen. Helen Clark ist inzwischen die Chefin der Entwicklungsorganisation der Vereinten Nationen, UNDP. Herr Professor Schneidewind hatte gesagt: Sie ist die drittm\u00e4chtigste Frau. Sie hat vielleicht eine der kompliziertesten Aufgaben zu bewerkstelligen. Denn Entwicklungshilfe finden wir alle gut, aber die Intentionen von \u00fcber 160 Mitgliedst","35":"Sehr geehrte, liebe Familie Baum\u00a0\u2013 ganz besonders Helmut Baum und seine Frau Marga,\nsehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, lieber Stanislaw Tillich,\nlieber Herr Hochbaum,\nlieber Herr Wanderwitz\u00a0\u2013 Marco Wanderwitz hat mich in diese Gegend geholt, jetzt bin ich etwas jenseits der Grenzen seines Wahlkreises, ich gehe aber nachher noch in seinen Wahlkreis, wir teilen uns das hier also gut,\nliebe Landtagsabgeordnete,\naber vor allen Dingen: liebe Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, Gesch\u00e4ftspartner und auch diejenigen, die hier lokale Verantwortung tragen\u00a0\u2013 Herr Landrat, Herr B\u00fcrgermeister,\nmeine Damen und Herren,\nich freue mich sehr, heute hier in Unterheinsdorf zu sein und dabei zu sein, wenn wir gleich ein neues St\u00fcck einer jetzt schon etablierten Firma auf den Weg bringen werden. Dies ist ja wahrscheinlich das letzte Mal, dass diese Halle f\u00fcr ein gesellschaftliches Ereignis ausgestaltet ist. Denn bald wird auch hier gearbeitet werden. Das entspricht ja auch dem Credo der Firma Baum.\nIch f\u00fch","36":"Exzellenzen,\nliebe Teilnehmer dieser M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz,\n2009 ist in vielerlei Hinsicht ein spannendes Jahr: nicht nur, weil die Sicherheitskonferenz mit Botschafter Ischinger einen neuen Chef hat, was schon eine Neuheit an sich ist\u00a0\u2013 ich w\u00fcnsche Ihnen eine erfolgreiche Arbeit, Herr Ischinger\u00a0\u2013; nein, 2009 ist ein Jahr mit wesentlichen symbolischen Daten. Es gibt eine neue amerikanische Administration mit einem neuen amerikanischen Pr\u00e4sidenten. Wir sind sehr froh, dass der Vizepr\u00e4sident heute bei uns zu Gast ist, auch als Zeichen der Kooperation, die von dieser neuen amerikanischen Administration gew\u00fcnscht wird. In diesem Jahr werden wir am 1.\u00a0September des 70.\u00a0Jahrestages des Beginns des Zweiten Weltkriegs gedenken. Die NATO wird 60\u00a0Jahre alt. Vor 20\u00a0Jahren, im Jahre 1989, ist die Berliner Mauer gefallen\u00a0\u2013 sozusagen das Symbol zum Aufbruch der Welt in eine neue \u00c4ra der Freiheit. Vor Ihnen sind hier der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident, der polnische Ministerpr\u00e4sident und eine deutsch","37":"Herzlichen Dank, dass wir hier sein k\u00f6nnen. Das Deutsch-Chinesische Rechtsinstitut ist wirklich eine ganz besondere Br\u00fccke zwischen unseren beiden L\u00e4ndern. Deshalb sind wir Nanjing und G\u00f6ttingen nat\u00fcrlich sehr dankbar daf\u00fcr, dass sie es schon vor langer Zeit geschaffen haben.\nIch m\u00f6chte nicht sehr viel Zeit damit verbringen, hier lange Reden zu halten, weil wir miteinander sprechen wollen. Ich denke, dass Sie sich auch ein bisschen darauf vorbereitet haben, mir einige Dinge zu sagen oder mich etwas zu fragen. Ich m\u00f6chte nur so viel sagen: Ich habe bisher sehr erfolgreiche und, wie ich glaube, auch wichtige Gespr\u00e4che in Peking gef\u00fchrt und dabei einen Beitrag zu einer langen Geschichte deutsch-chinesischer Beziehungen leisten k\u00f6nnen.\nWir haben gestern Abend 35\u00a0Jahre diplomatischer Beziehungen zwischen Deutschland und China gefeiert. Wenn wir uns einmal \u00fcberlegen, dass wir am Anfang, im Jahre 1972, ein Handelsvolumen in H\u00f6he von nicht einmal 1\u00a0Milliarde Euro oder US-Dollar hatten, das abe","38":"(Zuruf)  \u2013 hei\u00dft er nicht Oberb\u00fcrgermeister? Nur B\u00fcrgermeister. Bei mir in Mecklenburg-Vorpommern w\u00e4re das bei einer so gro\u00dfen Stadt schon ein Oberb\u00fcrgermeister, selbst wenn es eine kreisangeh\u00f6rige Stadt ist.\nAlso, Herr B\u00fcrgermeister, liebe Kollegen aus dem Deutschen Bundestag \u2013 liebe Frau Winkelmeier-Becker und lieber Norbert R\u00f6ttgen \u2013, werte G\u00e4ste des heutigen Tages,\nIn der Tat ist es so, lieber Herr Kardinal Woelki, dass sich, wenn man wie ich mit dem Hubschrauber hier ankommt, der Blick auf diesen wunderbaren Ort auf dem Michaelsberg geradezu konzentriert. Dass man hier auf eine tausendj\u00e4hrige Tradition trifft, ist nat\u00fcrlich ganz besonders beeindruckend. Als wir eben weiter oben auf der Terrasse standen, habe ich gesagt: Dass sich Menschen vor tausend Jahren Priorit\u00e4ten gesetzt haben, um Bleibendes zu hinterlassen und sich nicht nur im schnell Verg\u00e4nglichen aufzuhalten, das k\u00f6nnte auch f\u00fcr uns von Zeit zu Zeit Richtschnur sein. Das darf, denke ich, nicht ganz in Vergessenheit gerat","39":"Sehr geehrter Herr Rektor Szab\u00f3, werte G\u00e4ste,\nDurch eine Ehrendoktorw\u00fcrde entsteht eine besondere Verbindung zu der Hochschule, die sie verleiht. Deshalb m\u00f6chte ich der Universit\u00e4t Szeged von Herzen daf\u00fcr danken, dass sie mir diese besondere Ehre erweist und mich an ihrer gro\u00dfen Tradition teilhaben l\u00e4sst.\nDie Wurzeln der Universit\u00e4t Szeged reichen bis in das 16. Jahrhundert zur\u00fcck. Sie hat viele bedeutende ungarische und europ\u00e4ische Denker hervorgebracht. Ich denke etwa an den Staatswissenschaftler und Politiker Istv\u00e1n B\u00edbo. W\u00e4hrend des von Deutschland im Nationalsozialismus begangenen Zivilisationsbruchs der Shoa half er vielen ungarischen Juden, der Deportation, dem Lager und letztlich dem Tod zu entgehen. Mit der Universit\u00e4t Szeged verbunden sind auch wissenschaftliche Gr\u00f6\u00dfen wie der Medizinnobelpreistr\u00e4ger Albert Szent-Gy\u00f6rgyi. Zu nennen ist auch Attila J\u00f3zsef \u2013 zweifellos einer der prominentesten Dichter Ungarns. Die Namensliste ber\u00fchmter Pers\u00f6nlichkeiten ist lang. Schon diese wen","40":"Sehr geehrte Vertreterinnen und Vertreter der internationalen Gewerkschaftsverb\u00e4nde sowie der Gewerkschaften der G7-Staaten,\nAuch ich m\u00f6chte Sie hier in Berlin herzlich willkommen hei\u00dfen. Ich hoffe, Sie bekommen neben Ihrer Arbeitsagenda auch einen guten Eindruck von der deutschen Hauptstadt.\nMit Ihnen als Gewerkschaften er\u00f6ffnen wir sozusagen den Reigen der Gespr\u00e4che mit den Organisationen au\u00dferhalb der Regierungen: Zuerst die Gewerkschaften, dann folgen \u2013 nicht in der Reihenfolge, in der ich Sie jetzt nenne \u2013 die Wirtschaft, die Jugend, die Wissenschaft, die Umweltverb\u00e4nde. Und nach dem G7-Gipfel im Herbst f\u00fchren wir noch eine Frauenkonferenz durch, bei der es um die Themen Selbst\u00e4ndigkeit und Berufsausbildung von Frauen gehen soll. \n\"Gute Arbeit weltweit\" \u2013 dies ist unser Thema hier. Warum diskutieren wir im Rahmen der G7 dar\u00fcber? Herr Hoffmann hat soeben viele gute Gr\u00fcnde genannt. Ich will auch einen nennen: Weil gute Arbeit eine der zentralen Voraussetzungen f\u00fcr wirtschaftlichen E","41":"Werte G\u00e4ste,\nHerzlich willkommen zur 5. Weltsportministerkonferenz in Deutschland. Es ist f\u00fcr uns und f\u00fcr unser ganzes Land eine gro\u00dfe Freude, Ihr Gastgeber sein zu d\u00fcrfen. Minister Friedrich wird im Namen der gesamten Bundesregierung alles daransetzen, dass Sie sich in Deutschland und nat\u00fcrlich auch in der deutschen Hauptstadt, in Berlin, wohlf\u00fchlen.\nSport fasziniert und fesselt die Menschen. Dies war bereits in der Antike so. Und dies gilt auch f\u00fcr unsere heutige Zeit. Erst am vergangenen Samstag \u2013 die Generaldirektorin hat schon darauf hingewiesen \u2013 haben wir wieder gesehen und geh\u00f6rt, dass Sport eine Sprache spricht, die \u00fcberall auf der Welt verstanden wird. Das Finale der UEFA Champions League im Londoner Wembley-Stadion haben weltweit rund 300 Millionen Fernsehzuschauer verfolgt. Sie brauchten daf\u00fcr keinen Dolmetscher. Das ist einmal mehr der Praxisbeweis daf\u00fcr, dass Fu\u00dfball nicht nur hierzulande als sch\u00f6nste Nebensache der Welt gilt.\nDoch ist Sport im Allgemeinen tats\u00e4chlich ein","42":"Frau Oberb\u00fcrgermeisterin,\nHerr Weinzierl,\n\"Der Staat sch\u00fctzt auch in Verantwortung f\u00fcr die k\u00fcnftigen Generationen die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen.\" Mit diesen Worten erhebt unser Grundgesetz in Artikel 20a Umwelt- und Naturschutz in den Rang eines Staatsziels. Das war eine intensive, wichtige und zum Schluss erfolgreiche Debatte. Diese Bestimmung hat im Herbst 1994 endlich Eingang in das Grundgesetz gefunden. Das Grundgesetz legte damit erstmals auf Verfassungsebene f\u00fcr ganz Deutschland fest, dass Naturschutz eine staatliche Aufgabe ist. Sie bedarf nat\u00fcrlich der Obhut anderer. Sie braucht die Gestaltungskraft des Staates.\nDas ist 12\u00a0Jahre her, aber der Gedanke des staatlichen Naturschutzes ist viel \u00e4lter, genau genommen 100\u00a0Jahre alt. Wir feiern heute 100\u00a0Jahre staatlichen Naturschutz. Man kann darauf stolz sein, dass das eine so lange Periode ist, und dennoch ist sie kurz im Hinblick auf die Entwicklung der Menschheit. Heute ist vielleicht der Zeitpunkt gekommen, einmal all denen zu ","43":"Frau Regierungspr\u00e4sidentin, Kollegen aus dem Deutschen Bundestag, Exzellenzen und  vor allem sehr geehrte Mitglieder der Industrie- und Handelskammer zu D\u00fcsseldorf,\nAuch ich m\u00f6chte neben dem Dank f\u00fcr die Einladung Ihnen ein gutes, erfolgreiches und vor allen Dingen gesundes Jahr 2012 w\u00fcnschen. Mit den Prognosen ist das so eine Sache. Auch nach den letzten Jahren gibt es immer noch Unverdrossene, die uns immer wieder mit Prognosen erfreuen. Aber es hat sich immer noch nicht eingeb\u00fcrgert, auch Fehlermargen anzugeben. Das bedauere ich als fr\u00fchere Naturwissenschaftlerin. Aber was noch nicht ist, kann ja vielleicht noch werden.\nIch habe heute eine Reise der Wettbewerbsneutralit\u00e4t gemacht. Von K\u00f6ln aus bin ich gerne nach D\u00fcsseldorf gekommen und hoffe, dass das Ihre Zustimmung findet. Wenn ich dem K\u00f6lner Oberb\u00fcrgermeister geglaubt h\u00e4tte, der von der \"verbotenen Stadt\" sprach, dann h\u00e4tte ich meinem Erstverst\u00e4ndnis nach bis China reisen m\u00fcssen. Aber es hat sich dann doch als eine eher k\u00fcrzere R","44":"ich m\u00f6chte nicht vers\u00e4umen, Ihnen, Herr Hundt, zun\u00e4chst ganz herzlich zu Ihrer gestrigen Wiederwahl zu gratulieren. Ich setze auf eine weitere gute Zusammenarbeit\u00a0\u2013 nicht immer unendlich harmonisch, aber immer konstruktiv. In diesem Sinne freue ich mich darauf. Wir werden n\u00e4chste Woche unser erstes Gespr\u00e4ch haben.\nMeine Damen und Herren,\nich komme in diesem Jahr zu Ihnen zu einem Arbeitgebertag, bei dem wir gemeinsam erfreut konstatieren k\u00f6nnen, dass es zum ersten Mal \u00fcber 40\u00a0Millionen Besch\u00e4ftigte, \u00fcber 40\u00a0Millionen Menschen gibt, die in Deutschland erwerbst\u00e4tig sind. Es passiert nicht mehr, was jahrelang passiert ist, n\u00e4mlich dass jeden Tag im Durchschnitt \u00fcber 1.000 sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse verloren gegangen sind, sondern es passiert das Gegenteil: Derzeit werden per Saldo jeden Tag 1.200 neue sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse geschaffen. Es gibt weniger Arbeitslose, n\u00e4mlich 1,2\u00a0Millionen weniger als noch vor zwei Jahren.\nIch gl","45":"Sehr geehrter Herr Staatspr\u00e4sident, lieber Fran\u00e7ois Hollande,\nsehr geehrter Herr Minister Sapin,\nsehr geehrte Frau Ministerin,\nsehr geehrter Herr Bundesminister Gabriel,\nmeine Damen und Herren, die Sie heute an dieser Digitalkonferenz teilnehmen,\ndies ist die Folgekonferenz der Konferenz in Paris, die im Herbst 2015 stattgefunden hat. Wie Fran\u00e7ois Hollande eben schon gesagt hat, zeigt sich damit in einem sehr praktischen Bereich, dass Deutschland und Frankreich Motoren einer Entwicklung sein wollen, dass sie von ihren jeweiligen Erfahrungen lernen wollen und dass sie sich auch vernetzen wollen, was ja im Zeitalter der Digitalisierung ein zentraler Begriff ist.\nWir alle befinden uns\u00a0\u2013 das sagen wir uns jeden Tag\u00a0\u2013 in einer Zeit radikaler, rasanter Ver\u00e4nderungen, die in allen Bereichen stattfinden\u00a0\u2013 in der Produktion, im Dienstleistungsbereich, in der Verwaltung\u00a0\u2013 und die Einfluss auf unsere Arbeitswelt haben, die\u00a0\u2013 der franz\u00f6sische Staatspr\u00e4sident hat soeben davon gesprochen\u00a0\u2013 Einfluss ","46":"als mich der Minister eingeladen hat, an diesem Kongress teilzunehmen, habe ich sehr gerne zugesagt, weil ich glaube, dass das Thema von allergr\u00f6\u00dfter Bedeutung f\u00fcr die Zukunft und die Wirtschaftsst\u00e4rke unseres Landes ist und dass das deutsche Gesundheitswesen, wie es eben auch dargestellt wurde, von allerh\u00f6chster Qualit\u00e4t ist. Wir sind auch stolz darauf, dass dieses Gesundheitswesen sozusagen von einer dazugeh\u00f6rigen Wirtschaftsbranche durchzogen ist, die in allen Bereichen Herausragendes leistet und die wir auch st\u00e4rken k\u00f6nnen.\u00a0Es wurde hier die Verlockung ausgesprochen, dass ich mich um den Titel der Gesundheitskanzlerin oder Gesundheitswirtschaftskanzlerin bewerben k\u00f6nnte. Angesichts des unmittelbar bevorstehenden Treffens zur Elektromobilit\u00e4t muss ich heute ein bisschen vorsichtig sein. Aber vielleicht kann man sich ja auch um alle Branchen der deutschen Wirtschaft gleicherma\u00dfen k\u00fcmmern. Darunter\u00a0\u2013 das will ich ausdr\u00fccklich sagen\u00a0\u2013 hat die Gesundheitswirtschaft einen besonderen Stel","47":"\u2013 Kunst kommt von K\u00f6nnen. Das haben wir gerade wieder gesehen.\u00a0\u2013\nIch m\u00f6chte mich ganz herzlich bei der Bertelsmann Stiftung und der Familie Mohn f\u00fcr die Einladung zur Verleihung des Carl Bertelsmann-Preises bedanken. Ich bin gern nach G\u00fctersloh gekommen. Das gibt mir die Gelegenheit, der Bertelsmann Stiftung Dank zu sagen f\u00fcr ein umfassendes gesellschaftliches Engagement in vielen Bereichen, Dank zu sagen f\u00fcr Dinge, die weit in die Zukunft hineinreichen, von denen wir alle profitieren. Ich hoffe, es gibt eine gute Zukunft f\u00fcr die Bertelsmann Stiftung.\nDie vielen Felder, auf denen Sie t\u00e4tig sind, sind Bereiche der Wirtschaftspolitik, es sind viele gesellschaftliche Themen, Sie geben Denkanst\u00f6\u00dfe, Vorschl\u00e4ge zur L\u00f6sung von Problemen. Sie schauen sich sehr genau an, welche neuen Ideen in anderen L\u00e4ndern, in anderen Gesellschaften entwickelt werden, Sie schauen \u00fcber den Tellerrand, Sie wissen, dass wir voneinander lernen k\u00f6nnen, und Sie fragen: Was k\u00f6nnen wir in Deutschland davon anwenden, ","48":"Diese Rede geh\u00f6rt definitiv nicht zu den Ansprachen, die ich jemals halten wollte. Denn dass wir hier zusammengekommen sind, um um Guido Westerwelle zu trauern, das ist sehr schwer zu akzeptieren. Zu fassen ist es schon gar nicht.\nAls wir, lieber Michael, am Freitag vor zwei Wochen miteinander telefonierten, traf mich die Todesnachricht vollkommen unvermittelt, mitten hinein in die Beratungen beim Gipfel der Europ\u00e4ischen Union mit der T\u00fcrkei in Br\u00fcssel. Sie traf mich unvermittelt \u2013 allen Sorgen und Bef\u00fcrchtungen seit der niederschmetternden Diagnose Leuk\u00e4mie und seit Beginn des Kampfes gegen die Absto\u00dfungsreaktionen des K\u00f6rpers zum Trotz. Ich habe nicht glauben k\u00f6nnen und glauben wollen, dass es Guido Westerwelle tats\u00e4chlich nicht verg\u00f6nnt sein sollte, sein zweites Leben \u2013 das nach der Politik, in seiner Stiftung, mit seinem Mann Michael Mronz \u2013 leben zu d\u00fcrfen, genie\u00dfen zu k\u00f6nnen, auszukosten, wie er es sich ertr\u00e4umt hatte.\nNach der Bundestagswahl 2013 haben wir uns nicht aus den Auge","49":"in diesem Jahr ist es in der Tat eine sehr beachtliche Versammlung von Familienunternehmen. Ich bin wieder sehr gern hierher gekommen.Es ist ja schon fast eine Tradition, dass ich unter sehr unterschiedlichen Umst\u00e4nden einmal im Jahr bei Ihnen bin. Dies freut mich in diesem Jahr ganz besonders, weil ich glaube, dass Sie zu den St\u00fctzen und den tragenden Pfeilern unseres Landes geh\u00f6ren. Sie haben \u00fcber lange Zeiten hinweg in diesem Land Ihre Zukunft und Ihr Leben gestaltet. Sie haben Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die von Ihrer Kreativit\u00e4t, von Ihrem Einsatz leben, die Ihnen aber nat\u00fcrlich auch gute Mitarbeiter sind. Sie verk\u00f6rpern so etwas wie die Soziale Marktwirtschaft in lebendiger Form.\nIch denke, jeder von Ihnen sp\u00fcrt auch wie wir in der Politik, dass wir durch ziemlich interessante, spektakul\u00e4re Zeiten gehen, in denen die Pfeiler, die diese Gesellschaft st\u00fctzen, nat\u00fcrlich eine ganz besondere Verantwortung haben. Deshalb m\u00f6chte ich mit einem Dank beginnen. Denn wenn wir um diese ","50":"Exzellenzen, vor allen Dingen Sie alle, die Sie sich engagiert und die mitgearbeitet haben,\nIch habe schon im Film gesehen, was f\u00fcr ein beeindruckender Entstehungsprozess der Zukunftscharta zugrunde liegt. Aber ich muss sagen: Schon der Weg in diesen Saal war sehr beeindruckend \u2013 mit all dem, was hier an Initiativen gezeigt wird und was man auch in kleinen Schritten beitragen kann. Ich m\u00f6chte mich bedanken f\u00fcr die Arbeit, die geleistet wurde. Denn dass eine solche Zukunftscharta sozusagen von unten her entstanden ist, ist in der Tat ein einmaliger oder zumindest seltener Prozess. Dieser Prozess zeigt, dass etwas richtig ist, was wir oft sagen: Der Weg ist oft das Ziel. Tats\u00e4chlich sind nicht selten immer wieder neue Anl\u00e4ufe n\u00f6tig; und kaum hat man ein Etappenziel erreicht, steht das n\u00e4chste Ziel an.\nDas gilt auch f\u00fcr das gewaltige Vorhaben der Millenniumsentwicklungsziele und dem, was danach kommt. Als wir die Millenniumsentwicklungsziele formuliert haben \u2013 versetzen wir uns kurz zur\u00fcc","51":"In Berlin vor dem Deutschen Bundestag (Protokoll des Deutschen Bundestages)\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! 2014 hat auf dem Lindauer Treffen der Wirtschaftsnobelpreistr\u00e4ger Mario Vargas Llosa vor jungen Menschen gesagt:\nDie Bereitschaft, mit denen zusammenzuleben, die anders sind, war vielleicht der au\u00dfergew\u00f6hnlichste Schritt auf dem Weg des Menschen zur Zivilisation, ein Schritt, welcher der Demokratie vorausging und sie \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich gemacht hat.\nMich hat diese Aussage ber\u00fchrt, weil sie noch einmal auf das zur\u00fcckkommt, was uns ausmacht, was wir vertreten: dass diese Bereitschaft Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass Meinungsfreiheit, Religionsfreiheit, Achtung der Menschenw\u00fcrde f\u00fcr jeden und jede gelten und damit die Voraussetzungen f\u00fcr Frieden da sind.\nViele Menschen machen sich in diesen Tagen Sorgen um die Stabilit\u00e4t unserer so gewohnten Ordnung. Ich glaube, etwas mehr als ein Vierteljahrhundert nachdem wir alle den Fall der ","52":"wir haben uns hier heute zum j\u00e4hrlichen Empfang des Bundesverbandes der deutschen Banken aus einem ganz besonderen Anlass versammelt: Herr M\u00fcller wird als Pr\u00e4sident dieses Verbandes verabschiedet. Ich m\u00f6chte ihm ein herzliches Dankesch\u00f6n sagen!\nDie \"S\u00fcddeutsche Zeitung\" hat \u00fcber Sie einmal gesagt, dass Sie ein \"begnadeter Kommunikator\" sind. Ich schlie\u00dfe mich dem an. Erstens habe ich meistens das verstanden, was Sie mir gesagt haben. Zweitens fand ich, dass Sie auch in Richtung der Gemeinschaft unseres Landes viel Vern\u00fcnftiges, Gutes und Wichtiges deutlich gemacht haben und damit eine wichtige Stimme gewesen sind, n\u00e4mlich die Stimme des Bundesverbandes der deutschen Banken.\nSie haben eine langj\u00e4hrige Erfahrung als Banker, Sie haben wichtige Arbeit als Verbandspr\u00e4sident geleistet, Sie k\u00fcmmern sich um \"Corporate Governance\" in unserem Land. Das hei\u00dft, Sie haben viel Zeit f\u00fcr das Gemeinwohl und die unternehmerische T\u00e4tigkeit aufgewendet. Daf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n! Ich vermute einmal","53":"Liebe Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger,\njetzt geht es los - der Ansto\u00df zur Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft steht unmittelbar bevor. Millionen haben auf diesen Augenblick gewartet - nicht nur in Deutschland, sondern in der ganzen Welt.\nVor dem Er\u00f6ffnungsspiel gegen Costa Rica bin ich noch einmal mit J\u00fcrgen Klinsmann und unserer Nationalmannschaft zusammengetroffen. Jeder einzelne Spieler ist hochmotiviert und wird - davon bin ich fest \u00fcberzeugt - sein Bestes geben. Und das sollten auch wir tun. Sie wissen: Die Fans sind der zw\u00f6lfte Mann auf dem Platz. Wir alle wollen zeigen, dass Deutschland zu Spitzenleistungen f\u00e4hig ist.\nUnd das nicht nur in den Fu\u00dfballstadien. Wir freuen uns auf G\u00e4ste aus allen Erdteilen und wollen mit ihnen ein gro\u00dfes Fest feiern. Friedlich und fr\u00f6hlich. Und wir wollen ihnen zeigen, was dieses vielf\u00e4ltige Land zu bieten hat. Sportlich und auch kulturell. Ich freue mich sehr dar\u00fcber, wie gro\u00df das Veranstaltungsangebot in den kommenden vier Wochen ist - weit \u00fcber die offizielle","54":"Kultur und Kirche sind zwei Bereiche, die in engem Zusammenhang stehen. Heute verstehen wir unter Kultur im weitesten Sinne all das, was der Mensch geschaffen hat, was also nicht Natur, nicht naturgegeben ist. Kultur, das ist die Summe all der Lebens\u00e4u\u00dferungen, mit denen wir unsere Welt gestalten und ver\u00e4ndern \u2013 \u00fcbrigens im Positiven ebenso wie im Negativen. Kultur beinhaltet das System von Normen und Werten, das unsere Gesellschaft ihrem Zusammenleben zugrunde legt, ebenso wie unsere christlich-abendl\u00e4ndischen Werte dies tun. Unsere Wertvorstelllungen, die Ausdruck finden in unseren Grundrechten wie auch in unserem Rechtssystem haben ihren Ursprung in der christlichen Tradition. Ohne religi\u00f6se und kulturelle Grundkenntnisse ist die Welt f\u00fcr uns nicht lesbar.\nWir m\u00fcssen uns jedoch heute dar\u00fcber bewusst sein, dass viele Menschen die in zwei Jahrtausenden abendl\u00e4ndischer Geschichte entstandene Sprache unserer Kultur nicht verstehen \u2013 sei es, weil sie in der Erziehung nicht mehr ad\u00e4quat v","55":"Die Bundeskanzlerin, Frau Angela Merkel, ist in ihrer gestrigen Regierungserkl\u00e4rung, die Anlass unserer Debatte ist, ausf\u00fchrlich auf die Bedeutung der Kultur eingegangen. Sie hat damit der Kulturpolitik einen herausgehobenen Stellenwert gegeben.\nSie hat unter anderem gesagt, ich wiederhole das gern: \"Unsere kulturelle Vielfalt ist einzigartig. (...) Unsere Kultur ist die Grundlage unseres Zusammenhaltens. Deshalb ist Kulturf\u00f6rderung f\u00fcr diese Regierung keine Subvention. (...) Sie ist eine Investition, und zwar eine Investition in ein lebenswertes Deutschland.\"\nWann ist dieses von so hoher politischer Ebene jemals so deutlich gesagt worden!\nDie Kanzlerin hat zudem betont, dass auch der Bund neben den L\u00e4ndern und Kommunen - Zitat - \"auch in Zukunft eine Reihe wichtiger Kulturaufgaben wahrnehmen wird. Deutschland - und nicht nur die Summe der 16 Bundesl\u00e4nder - ist schlie\u00dflich eine europ\u00e4ische Kulturnation.\"\nKultur- und Medienpolitik sind deshalb selbstverst\u00e4ndliche, integrale Bestandteile","56":"ich bitte um Nachsicht, dass ich hier versp\u00e4tet eintreffe, aber die Sitzung des Deutschen Bundestages und wichtige Kabinettsvorbesprechungen lie\u00dfen ein fr\u00fcheres Eintreffen nicht zu. Die Redner vor mir haben sicherlich zur Bedeutung der Popkomm als der europaweit gr\u00f6\u00dften Musikmesse etwas gesagt und auch darauf hingewiesen, dass die Popkomm in diesem Jahr so international wie nie zuvor ist. Ich bin heute hier hergekommen, um als Kulturstaatsminister zu demonstrieren, dass auch aus Sicht der Bundesregierung die Musik und insbesondere die Popmusik, die den Schwerpunkt der Popkomm darstellt, wichtig ist und als Wirtschaftsgut einen Faktor darstellt, der nicht zu untersch\u00e4tzen ist.\nIch bin inzwischen aus dem Alter heraus, in dem ich viel Popmusik h\u00f6re. Das hei\u00dft aber nicht, dass ich sie aus den Augen verloren h\u00e4tte. Im Gegenteil: Seit einigen Jahren schon haben wir uns in der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion mit der Pop-Musik besch\u00e4ftigt.\nIm Jahr 2002 haben wir auf Initiative von Steffen Kampeter,","57":"Anrede\nwir er\u00f6ffnen heute im J\u00fcdischen Museum eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Ausstellung. Sie ist au\u00dfergew\u00f6hnlich, weil es weniger um den \u00e4sthetischen Reiz oder den k\u00fcnstlerischen Rang der Exponate geht, auch wenn mache Ber\u00fchmtheit unter den Ausstellungsst\u00fccken ist wie zum Beispiel Otto Muellers \"Akt im Gr\u00fcnen\" aus dem Besitz der Familie Littmann.\nSie ist au\u00dfergew\u00f6hnlich, weil alle wunderbaren Kultursch\u00e4tze, die hier pr\u00e4sentiert werden, letzten Endes Zeugnisse des schrecklichsten aller Menschheitsverbrechen sind: Zeugnisse der Verfolgung, Entrechtung und millionenfachen Ermordung der europ\u00e4ischen Juden durch das nationalsozialistische Deutschland.\nDie Exponate erinnern daran, wie Menschen in den N\u00f6ten von Flucht und Deportation und unter Bedrohung ihres Lebens auf brutalste Art und Weise erpresst, beraubt und ausgepl\u00fcndert wurden.\nSie bewahren das Andenken an Familien, die zerst\u00f6rt und verstreut wurden, und sie erinnern an die Schuld, die Deutschland mit der Verfolgung und Ermordung der Juden E","58":"wir w\u00fcrdigen in diesem Jahr die 20. Wiederkehr des Jahrestages der Friedlichen Revolution in der DDR. Sie hat die Mauer zu Fall gebracht \u2013 eines der gl\u00fccklichsten Ereignisse unserer deutschen Geschichte. Heute sind die \u00dcberreste der Berliner Mauer ein wichtiger Anziehungspunkt f\u00fcr die Besucher der Stadt. Es ist gut und richtig, dass die Hauptstadt die Erinnerung an dieses leidvolle Kapitel der Stadtgeschichte pflegt. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen, was diese Mauer, dieses Symbol des Kalten Krieges und der Teilung unseres Landes, wirklich war: eine brutale Grenze, menschenverachtend und t\u00f6dlich. Am 13. August, also \u00fcbermorgen, ist es genau 48 Jahre her, dass das DDR-Regime mit dem Bau der Mauer begann.\nDie verbrecherische SED-Diktatur nahm sich das Recht, ihre B\u00fcrger hinter Mauern und Stacheldraht einzusperren. Kaltbl\u00fctig wurden viele ermordet, die dieses Gef\u00e4ngnis verlassen wollten, das sich \"Deutsche Demokratische Republik\" nannte \u2013 und damit den Namen der Demokratie verh\u00f6hnte. Die Grenzt","59":"ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich im Namen der Bundesregierung im sch\u00f6nen Schlosspark von Genshagen. Im vergangenen Jahr haben wir hier zum ersten Mal den BKM-Preis f\u00fcr kulturelle Bildung verliehen, damals im Rahmen einer internationalen Auftakttagung, mit der Genshagen seinen neuen Schwerpunkt vorgestellt hat. Inzwischen hat sich Genshagen zu einem wirklichen Knotenpunkt im Netzwerk der kulturell-k\u00fcnstlerischen Bildung in Deutschland und Europa entwickelt.\nEin sch\u00f6ner Ort und eine ausreichende finanzielle Ausstattung sind sicher gute Ausgangsvoraussetzungen, die hier erf\u00fcllt sind. Um aber mit einem Konzept auch erfolgreich zu sein, braucht man vor allem kluge, sensible, offene und neugierige Menschen, die die Chancen auch optimal nutzen, die sich ihnen an einem solchen Ort bieten. Dass Sie dies so hervorragend getan haben und das stille Schloss mit so viel Leben und Aufbruchsstimmung gef\u00fcllt haben, daf\u00fcr danke ich Ihnen, liebe Frau Hartmann-Fritsch \u2013 und nat\u00fcrlich auch Ihrem ganzen Team!\nBinne","60":"In seiner Rede betonte Staatsminister Bernd Neumann, dass mit Ma\u00dfnahmen wie der Sanierung von Haus1 eine breite, gesamtgesellschaftliche Auseinandersetzung mit der kommunistischen Diktatur und der deutschen Teilung gef\u00f6rdert und dem Vergessen wie dem Verkl\u00e4ren entgegengewirkt werden soll.\nAnrede,\nsoeben konnten wir zum ersten Mal nach tiefgreifenden Sanierungsarbeiten die historischen R\u00e4umlichkeiten von Haus 1\/Normannenstra\u00dfe wieder in Augenschein nehmen. Die denkmalgerechte Sanierung eines Ortes der T\u00e4ter ist ein bedeutender Meilenstein in der verst\u00e4rkten Aufarbeitung der SED-Diktatur, auf die sich die Regierungsparteien im Koalitionsvertrag geeinigt haben. Gerade von hier ging der unmenschliche Terror aus, der die DDR als Diktatur, als ein Staat mit Unterdr\u00fcckung und Repression, kennzeichnete.\nDie Statuen von Karl Marx sowie dem Leiter der politischen Geheimpolizei der Bolschewisten, Feliks Dzierzynski, \u2013 letzterer trug f\u00fcr hundertausende Opfer durch Massenexekutionen in Russland Ver","61":"gestern haben wir in Bremen und Berlin feierlich den 20. Jahrestag der Deutschen Einheit begangen \u2013 ein Ereignis, das uns alle nach wie vor sehr bewegt! Ich freue mich besonders, dass ich heute, einen Tag nach den gro\u00dfen Feierlichkeiten, hier in Dresden im Namen der Bundesregierung ein Gru\u00dfwort spreche. Denn ich sehe im Deutschen Hygiene-Museum nicht nur einem Leuchtturm unserer Museumslandschaft, sondern auch ein gelungenes Beispiel auf dem Wege zur Vollendung der deutschen Einheit!\nIn der DDR wurden in kulturellen Einrichtungen \u2013 und insbesondere in den Museen \u2013 \u00fcber Jahrzehnte die notwendigen Sanierungsma\u00dfnahmen nicht geleistet. Deshalb war 1990 die bauliche Substanz vieler Einrichtungen, aber auch die der Innenst\u00e4dte, sehr heruntergekommen. Heute, 20 Jahre nach der Deutschen Einheit, erbl\u00fcht die Kultur wieder!\u00a0 Wie viele andere Museen in den Neuen L\u00e4ndern \u2013 ich denke da nur an das beeindruckende Ozeaneum in Stralsund oder die Museen im GRASSI in Leipzig \u2013 hat das Deutsche Hygienemu","62":"im Namen der Bundesregierung begr\u00fc\u00dfe ich Sie ganz herzlich zur Er\u00f6ffnung der 60. Internationalen Filmfestspiele hier in Berlin. Bereits im letzten Jahr stand die Zahl 60 im Mittelpunkt einer besonderen Feier, denn die Bundesrepublik Deutschland blickte zur\u00fcck auf ihre 60-j\u00e4hrige Geschichte, die im Jahr 1949 begann, und \u00fcber den Kalten Krieg, Glasnost schlie\u00dflich hin zum Fall der Mauer f\u00fchrte, der Berlin, Deutschland, ja die Welt so sehr ver\u00e4ndert hat.\nUnd schon wieder begehen wir ein gro\u00dfes und \u2013 da bin ich mir sicher \u2013 ein gro\u00dfartiges Ereignis: den 60. Geburtstag der Internationalen Filmfestspiele Berlin.\nDie \"Berlinale\" \u2013 wie sie kurz und fr\u00f6hlich genannt wird - ist aus dem kulturellen Leben dieser Stadt und unseres Landes nicht mehr wegzudenken. Sie hat ihre Krisen und auch ihre Skandale. Sie wurde oft totgesagt und einmal sogar abgebrochen. Aber sie hat sich immer wieder neu erfunden. Und sie wirkt heute frischer, jugendlicher und experimentierfreudiger denn je. So jung ist sie, da","63":"Anrede\nzuerst einmal gratuliere ich\nzum 40-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um der Akademie f\u00fcr Publizistik auch im Namen der Bundesregierung sehr herzlich. Die Akademie hat f\u00fcr den Qualit\u00e4tsjournalismus in Deutschland in den zur\u00fcckliegenden 40 Jahren bedeutende, unverzichtbare Beitr\u00e4ge geleistet.\nWer sich heute f\u00fcr anspruchsvollen Journalismus einsetzt, bewegt sich in einem schwierigen Umfeld. Das Metier des Journalisten wird von allen Seiten gleichzeitig bedr\u00e4ngt: Verleger, Intendanten und Unternehmensleitungen verordnen mehr oder weniger drastische Sparma\u00dfnahmen.\nNutzer greifen in einem schier unaufhaltsam anschwellenden Medien- und Kommunikationsangebot zunehmend zu Seichtem und leicht Verdaulichem und sind offenbar immer weniger bereit, f\u00fcr Qualit\u00e4t einen angemessenen Preis zu zahlen. Und schlie\u00dflich behaupten Netzgurus, die Zukunft liege im nutzergestalteten und -gesteuerten Netz, in dem f\u00fcr professionellen und bezahlten Journalismus \u00e0 la longue kein Platz mehr sei. Sind also \u2013 k\u00f6nnte man provokan","64":"das Jahr 1989 hat nicht nur Berlin und Deutschland, sondern die ganze Welt ver\u00e4ndert. Vor rund einer Woche, am 19. August, hat die Bundeskanzlerin in Sopron an die \u00d6ffnung des eisernen Vorhangs in Ungarn erinnert, die, wie sie es formulierte, \"dem Freiheitswillen von Deutschen aus der ehemaligen DDR so etwas wie verliehen hat\".\nEs waren genau diese Fl\u00fcgel, auf denen \"in Deutschland die Realit\u00e4t die Phantasie \u00fcberholte\", wie es im Untertitel des von Professor Henke im Deutschen Taschenbuch Verlag herausgegebenen Bandes hei\u00dft, der heute bei dieser Zeitgeschichtlichen Sommernacht vorgestellt wird. Namhafte Autoren tragen zur differenzierten Betrachtung der Friedliche Revolution und des Einheitsprozesses bei.\nEs ist besonders wichtig, immer wieder \u2013 ob in Buchform oder in anderen Medien \u2013 daran zu erinnern, dass es nicht nur politische Entscheidungen und Entwicklungen waren, die den Fall der Mauer im Herbst 1989 herbeigef\u00fchrt haben, sondern auch die Zivilcourage und der Mut so vieler Einze","65":"In seiner Rede im Rathaus Sch\u00f6neberg in Berlin unterstrich Kulturstaatsminister Bernd Neumann die Bedeutung der transatlantischen Beziehungen und der Verst\u00e4ndigung zwischen Deutschland und den Vereinigten Staaten von Amerika. Bei der Veranstaltung zum 20j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um der RIAS Berlin Kommission betonte er deren Bedeutung bei der Zusammenarbeit im Rundfunkbereich.\nAnreden,\nheute vor ziemlich genau 20 Jahren, am 19. Mai 1992, wurde die RIAS Berlin Kommission zur \"F\u00f6rderung der deutsch-amerikanischen V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung im Rundfunkwesen und Durchf\u00fchrung von Austauschprogrammen f\u00fcr Rundfunkfachleute\" gegr\u00fcndet. Es freut mich, dass heute der Botschafter der USA, seine Exzellenz Philip D. Murphy, anwesend ist und gleich im Anschluss auch in seiner Funktion als Ehrenvorsitzender der RIAS Berlin Kommission zu uns sprechen wird.\nDas Abkommen wurde damals f\u00fcr die amerikanische Seite durch den Botschafter in Berlin unterzeichnet, f\u00fcr die deutsche Seite unterschrieb der Innenminister. Beide sin","66":"bereits zum dritten Mal legt diese Bundesregierung einen Haushaltsentwurf im Bereich Kultur und Medien vor, der eine Steigerung der Ausgaben vorsieht. Unser Kulturetat wird 2008 um 1,3\u00a0Prozent auf rund 1,12 Milliarden Euro angehoben. Dies ist keine Selbstverst\u00e4nd\u00adlichkeit, wenn man in L\u00e4nder und Kommunen schaut. Seit dem Regierungswechsel\nwur\u00adden die Ausgaben des Bundes f\u00fcr die Kultur in Deutschland von 2005 bis 2008 um insge\u00adsamt 6,4 Prozent gesteigert. Ich denke, diese Zahlen sagen mehr als sch\u00f6ne Worte dar\u00fcber aus, welche Bedeutung die Bundesregierung der Kultur zumisst.\nAls Kulturstaatsminister verstehe ich mich nicht als Tonangeber und Besserwisser bei Kunst und Kultur. Ich will f\u00fcr g\u00fcnstige Rahmenbedingungen sorgen, damit sich Kunst und Kultur entfalten k\u00f6nnen, denn Kultur bildet die Grundlage f\u00fcr den gesellschaftlichen Zu\u00adsammenhalt, sie vermittelt ma\u00dfgebende Werte f\u00fcr ein lebenswertes Deutschland.\nIch habe es bereits mehrfach gesagt \u2013 und wiederhole es gerne: \"Kulturf\u00f6rderung i","67":"die UNESCO hat den heutigen 21. Mai zum \"Welttag der kulturellen Vielfalt\" erkl\u00e4rt. In Deutschland findet aus diesem Anlass auf Initiative des Deutschen Kulturrates der erste bundesweite Aktionstag \"Kultur gut st\u00e4rken\" statt.\nMit Blick auf die heutige Vergabe des Europ\u00e4ischen Museumspreises kann ich mir keinen besseren Zeitpunkt vorstellen.\nDer Aktionstag setzt mit seinen zahlreichen Veranstaltungen ein sichtbares Zeichen f\u00fcr den Erhalt unserer kulturellen Infrastruktur, f\u00fcr den Schutz\nder bemerkenswerten kulturellen Vielfalt in Deutschland und gegen Einschnitte zu Lasten der Kultur. Ich begr\u00fc\u00dfe die Initiative \u201aKultur gut st\u00e4rken\u2018 ganz ausdr\u00fccklich. Die Identit\u00e4t unseres Landes wird von unserer kulturellen Vielfalt gepr\u00e4gt. Gerade in Zeiten knapper Kassen m\u00fcssen Kulturpolitiker, die K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler, die Verantwortlichen in den Kultureinrichtungen und die Zivilgesellschaft an einem Strang ziehen.\nEs gilt, das traditionell dichte Netz kultureller Einrichtungen, nicht nur in de","68":"am 1. M\u00e4rz, dem 200. Geburtstag\nvon Fryderyk Chopin, wurde feierlich das Chopin-Jahr in Warschau er\u00f6ffnet. Ich freue mich, dass mein polnischer Amtskollegen und ich als Schirmherren heute den Beginn des Chopin-Jahres in Deutschland in diesem wunderbaren Rahmen feiern k\u00f6nnen. Herr Minister Zdrojewski, lieber Bogdan, herzlich willkommen in Berlin!\nFryderyk Chopin verk\u00f6rpert geradezu Europa \u2013 er wurde in Polen geboren, sein Vater war Franzose, er lebte in Warschau, Wien, auf Mallorca und im Pariser Exil. Schon im Alter von 16 Jahren reiste er als musikalisches Wunderkind durch ganz Europa und wurde als der \"Mozart Polens\" gefeiert. Im Alter von 20 Jahren verlie\u00df er Polen, um auf den B\u00fchnen Europas als hoch angesehener Pianist und Komponist zu wirken. Ich denke, es gibt kaum einen Text, der die europ\u00e4ische Dimension seines Schaffens sch\u00f6ner beschreibt als die Kantate, die der Direktor des Warschauer Konservatoriums Joseph Elsner dem scheidenden Genie gewidmet hat. Dort hei\u00dft es: \"Geboren i","69":"Der Deutsche Journalisten-Verband (DJV) ist aufs Engste mit der Geschichte der Bundesrepublik verkn\u00fcpft. Beide feiern in diesem Jahr ihren 60. Geburtstag, und beide f\u00fchlen sich in h\u00f6chstem Ma\u00df der Achtung und dem Schutz der Menschenw\u00fcrde, der freien Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit und der Meinungs- und Pressefreiheit verpflichtet. Der Deutsche Journalistenverband ist eine der wichtigsten Stimmen f\u00fcr einen freien und unabh\u00e4ngigen Journalismus in unserem Land! Er hat mit vorbildlicher ehrenamtlicher Arbeit seiner Mitglieder nunmehr 60 Jahre die berufspolitischen Belange der Journalistinnen und Journalisten aller Medien erfolgreich vertreten und die medienpolitische Landschaft in Deutschland immer wieder fruchtbar belebt. Im Namen der Bundesregierung danke ich Ihnen daher.\nDas Grundsatzprogramm des DJV sieht die zentrale Aufgabe von Presse und Rundfunk darin: \"Die Staatsb\u00fcrger so zu informieren, dass sie am Prozess der demokratischen Meinungs- und Willensbildung teilnehmen k\u00f6nnen\".\nEin gewi","70":"ich hei\u00dfe Sie herzlich willkommen bei der f\u00fcnften Verleihung des Deutschen Kurzfilmpreises. Jedes Mal ist diese Verleihung, die in Kooperation mit einer Filmhochschule veranstaltet wird, ein besonderes Erlebnis! Alle Filmhochschulen in Deutschland sind erfolgreich und hoch professionell, und jede hat ihr eigenes, unverwechselbares Profil, und deshalb ist es gut, dass mit jeder Preisverleihung eine andere Filmhochschule in den Blickpunkt ger\u00e4t. Die Verleihung des Kurzfilmpreises, der mit insgesamt 230.000 Euro der h\u00f6chstdotierte seiner Sparte in Deutschland ist, r\u00fcckt die jungenTalente \u2013 die Studierenden und Absolventen \u2013 ins Rampenlicht. Ich finde, dies ist genau der richtige Anlass f\u00fcr die Filmhochschulen, sich zu pr\u00e4sentieren.\nIn der Anlaufphase des neuen Veranstaltungskonzeptes hat sich drei Jahre lang die HFF Potsdam als gl\u00e4nzender Organisator bew\u00e4hrt. Im vergangenen Jahr waren es die K\u00f6lner Filmhochschulen KHM und ifs, und heute sind wir zu Gast bei der renommierten Filmakademie B","71":"die Bundesregierung hat am 15. Februar dieses Jahres den Gesetzentwurf \"zur Ausf\u00fchrung des UNESCO-\u00dcbereinkommens vom 14.\u00a0November 1970 \u00fcber Ma\u00dfnahmen zum Verbot und zur Verh\u00fctung der rechtswidrigen Einfuhr, Ausfuhr und \u00dcbereignung von Kulturgut\" im Kabinett beschlossen. Damit wird nach 35 Jahren die gesetzliche Grundlage daf\u00fcr gelegt, das UNESCO-\u00dcbereinkommen in deutsches Recht umzusetzen. Das ist unbestreitbar ein Erfolg, und damit ist heute ein guter Tag f\u00fcr den Kulturg\u00fcterschutz in Deutschland.\n\u00dcber Jahrzehnte standen sich die verschiedenen Interessen der von dem Gesetz Betroffenen gegen\u00fcber, und eine Einigung konnte nicht erzielt werden. Warum, fragt man sich heute, hat sich die Bundesrepublik damit so lange dem internationalen Standard des Kulturg\u00fcterschutzes verweigert? Denn im Grunde handelt es sich ja auf den ersten Blick um einen einfachen Sachverhalt: Das Ziel des UNESCO-Abkommens von 1970 war es, den illegalen Handel mit Kulturgut auf internationaler Ebene zu bek\u00e4mpfen. Die ","72":"es ist mir eine gro\u00dfe Freude und eine Ehre, heute das zweisprachige Internetportal \"Deutsch-Polnische Musikb\u00f6rse\" zu er\u00f6ffnen. Viele Musikliebhaber und Musizierende in Deutschland und Polen erhalten damit eine moderne Plattform, um sich auszutauschen.\nHerr Kr\u00fcger und Herr Pietrangeli vom Deutschen Musikrat, werden Ihnen zu inhaltlichen und technischen Einzelheiten der Musikb\u00f6rse gleich Rede und Antwort stehen.\nLassen Sie mich zun\u00e4chst jedoch einige Worte \u00fcber die Bedeutung des neuen Internetportals sagen. In gewisser Weise greift es die Vision des Zusammenwachsens der europ\u00e4ischen Regionen auf. Denn das neue Medium erlaubt nicht nur den Menschen in allen deutschen und polnischen Landstrichen, die jeweilige regionale Musik und Musikkultur im Internet zu pr\u00e4sentieren. Es bietet auch die M\u00f6glichkeit, sich \u00fcber diese Musik auszutauschen und gemeinsame Projekte zu entwickeln. Schon allein aus diesem Grund begr\u00fc\u00dfe ich die \"Deutsch-Polnische Musikb\u00f6rse\". Denn sie ist einer der vielen kleinen ","73":"die Popkomm geh\u00f6rt seit langem zu den sch\u00f6nsten Ereignissen im Terminkalender der Musikbranche. 2007 zieht eine besonders gro\u00dfe Zahl von Ausstellern, K\u00fcnstlern und Besuchern aus aller Welt in die deutsche Hauptstadt. Die Popkomm ist in diesem Jahr mit 886 Ausstellern aus 57 L\u00e4ndern so international wie nie.\nMit dem Kongress bietet die Messe Gelegenheit, die aktuellen Themen der Musikwirtschaft zu diskutieren. Und viele junge K\u00fcnstler nutzen die Chance, ihre Musik einem ebenso fachkundigen wie begeisterungsf\u00e4higen Publikum vorzustellen.\nMich fasziniert die Atmosph\u00e4re von Begeisterung und Aufbruch: Hier ist der richtige Ort, um Karrieren den entscheidenden Schub zu geben. Oder, wie es Paul van Dyk treffend bemerkt: \"Man spielt hier vor vielen Leuten der Branche, die sonst nicht alle zusammen da sind\".\nEs freut mich sehr, dass in diesem Jahr Deutschland das Partnerland der Popkomm ist. Diese Wahl unterstreicht den Stellenwert, den der Musikstandort Deutschland hat.\nDie deutsche Musiklands","74":"Italien fasziniert seit jeher durch seine Kultur, Sprache und Lebensart. Sp\u00e4testens seit Johann Joachim Winckelmanns \"edler Einfalt, stille Gr\u00f6\u00dfe\" und Johann Wolfgang von Goethes \"Italienischer Reise\" ist Italien f\u00fcr Deutsche zum Sehnsuchtsland geworden.\nIn seiner Geschichte hat es vielf\u00e4ltige kulturelle Einfl\u00fcsse aufgenommen und dennoch gleichzeitig seine Kultur und sein einzigartiges kulturelles Erbe bewahrt.\nDie in zwei Jahrtausenden gewachsenen kulturellen Beziehungen zwischen Deutschland und Italien haben einen besonders intensiven Charakter. Sie sind eng und freundschaftlich, von beiderseitigem Interesse an der Kultur, dem Geistesleben des Partners und einem regen Austausch gepr\u00e4gt.\nEin exzellentes Ergebnis langj\u00e4hriger vertrauensvoller Kooperation italienischer und deutscher Wissenschaftler und Museumsexperten ist die heutige Pr\u00e4sentation:\nDie Leihgabe des Marmorkopfes des r\u00f6mischen Kaisers Konstantin. Kaiser Konstantin steht f\u00fcr religi\u00f6se Toleranz und die Hinwendung Europas zum","75":"gerne nehme ich heute f\u00fcr die Bundesregierung am symbolischen Baubeginn des Memorium N\u00fcrnberger Prozesse teil. Denn dies ist ein besonderer Ort \u2013 nicht nur f\u00fcr N\u00fcrnberg. Hier im Schwurgerichtssaal des Landgerichts N\u00fcrnberg-F\u00fcrth nahm die Aufarbeitung der nationalsozialistischen Verbrechen ihren Anfang. Das Recht steht \u00fcber dem Krieg: Diese fundamentale \u00dcberzeugung, die schlie\u00dflich zur Einrichtung des Haager Gerichtshofs f\u00fchrte \u2013 sie wurde hier geboren.\nIn N\u00fcrnberg mussten sich zum ersten Mal in der Geschichte\nVertreter eines Staates, der zum Zeitpunkt der Verbrechen souver\u00e4n war, vor einem internationalen Tribunal verantworten. Hier ist die Geburtsstunde der internationalen Strafgerichtsbarkeit. Um das Ausma\u00df der Leistung der damaligen Richter und Ankl\u00e4ger richtig einzusch\u00e4tzen, m\u00fcssen wir uns vor Augen halten, wie die Welt kurz nach Kriegsende aussah. Ganz Europa lag durch deutsche Schuld in Tr\u00fcmmern, und das namenlose Grauen der Konzentrationslager offenbarte die\nunvorstellbare Graus","76":"Was ist \"Exil\"?\n\"Exil\" ist ein unfreiwilliger Verlust sprachlicher, sozialer und kultureller Wurzeln. Es ist die Abwesenheit eines Menschen aus der eigenen Heimat aufgrund von Verbannung, Vertreibung, Ausb\u00fcrgerung oder Verfolgung.\nDas ist die n\u00fcchterne Begriffserkl\u00e4rung aus dem Lexikon und sagt noch nichts aus \u00fcber Hunderttausende von Einzelschicksalen.\n\"Exil\" ist auch ein Massenph\u00e4nomen des 20. Jahrhunderts, zu dem Deutschland Wesentliches beigetragen hat, unter den Folgen leiden wir bis heute.\n60 Jahre liegt die Nazi-Barbarei zur\u00fcck. Zehntausende Schriftsteller, Wissenschaftler und K\u00fcnstler wurden oder sahen sich gezwungen, Deutschland zu verlassen - aus Gr\u00fcnden ihrer religi\u00f6sen, politischen oder weltanschaulichen \u00dcberzeugungen.\nDie Ausstellung \"Pacific Palisades - Wege deutschsprachiger Schriftsteller ins kalifornische Exil\" richtet ihr Augenmerk auf Biographien, die von schmerzvollem Abschied und ungewisser Ankunft, von Verlust\u00a0 und Neubeginn erz\u00e4hlen.\nWenn die Ausstellung Antworte","77":"am 13. August j\u00e4hrt sich der Tag des Baus der Berliner Mauer zum 50. Mal. Dies ist ein gewichtiger Anlass, an die gewaltsame Teilung Berlins und Deutschlands, deren sichtbares Zeichen seit 1961 die Berliner Mauer darstellte, zu erinnern.\nAm 13. August 1961 schloss die DDR-F\u00fchrung die Berliner Sektorengrenze und versperrte den letzten offenen Fluchtweg in den Westen. F\u00fcr viele Menschen in Ostdeutschland zerbrach an diesem 13. August die letzte Hoffnung auf ein Leben in Freiheit. Bis dahin hatten bereits \u00fcber drei Millionen Menschen dem sozialistischen deutschen Teilstaat den R\u00fccken gekehrt.\nNicht einmal 12 Jahre nach der Gr\u00fcndung der DDR war der Mauerbau der endg\u00fcltige politische und moralische Offenbarungseid der SED-Diktatur.\nIn der Folgezeit wurde der Eiserne Vorhang in Berlin und entlang der innerdeutschen Grenze zu einem nahezu un\u00fcberwindlichen, tief gestaffelten Grenzsperrsystem ausgebaut \u2013 mit Wacht\u00fcrmen, Panzersperren, Stacheldraht und Selbstschussanlagen. Den Versuch, \u00fcber Maue","78":"die Anwesenheit unseres Staatsoberhauptes unterstreicht die Bedeutung, die Weimar f\u00fcr die Kulturnation Deutschland hat. Ich m\u00f6chte Ihnen, sehr verehrter Herr Bundespr\u00e4sident, f\u00fcr Ihre Teilnahme und f\u00fcr Ihre eindrucksvolle Rede danken.\n\"Das Paradies\", so hei\u00dft es beim argentinischen Dichter Borges, \"habe ich mir immer wie eine Art Bibliothek vorgestellt.\" Im September 2004 stand das Paradies in Flammen.\nErst nachdem das Erschrecken einer beispiellosen Welle der Hilfs- und Spendenbereitschaft gewichen war, ist vielen von uns bewusst geworden, dass dieser Brand damals auch Feuer an die Fundamente unserer nationalen Identit\u00e4t gelegt hatte. Ich m\u00f6chte als zust\u00e4ndiger Kulturstaatsminister dem Land Th\u00fcringen und vor allem den zahlreichen Helfern und Spendern aus nah und fern an dieser Stelle im Namen der Bundeskanzlerin und der gesamten Bundesregierung sehr herzlich danken f\u00fcr ihr gro\u00dfartiges Engagement zugunsten unseres kulturellen Erbes.\nMeine Damen und Herren,viel ist \u00fcber den Geist von We","79":"wir alle, Sie alle haben sich heute hart an der deutsch-polnischen Grenze versammelt, um eines Mannes zu gedenken, den viele Deutsche auch heute noch ohne viel Nachdenken als \"Klassiker\" als \"deutschen Klassiker\" bezeichnen. Das ist durchaus bemerkenswert, denn Klassikerfeiern sind aus der Mode gekommen.\nAber Kleist ist, man muss sagen: immer noch, Gegenstand der Lehrpl\u00e4ne der Sekundarschulen und Gymnasien und er belegt in den verschiedenen Statistiken des Deutschen B\u00fchnenvereins, vor allem mit dem \"Zerbrochenen Krug\", ziemlich konstant einen der vorderen Pl\u00e4tze.\nKlassiker-Gedenken in Deutschland bedeutet die \u00fcppige mediale Inszenierung eines Gedenkdatums durch Beilagen und Sonderseiten in den Printmedien, Themensendungen in den Bildmedien, preiswerte Werkausgaben in den Buchhandlungen. Der Kulturbetrieb beteiligt sich mit Klassikerauff\u00fchrungen oder Ausstellungen.\nSo sind denn auch p\u00fcnktlich zum Kleist-Jahr ein halbes Dutzend neuer deutschsprachiger Kleist-Biographien erschienen, deren","80":"Vor 60 Jahren wurde das Bundesvertriebenengesetz verabschiedet. Kulturstaatsminister Bernd Neumann unterstrich aus diesem Anlass die Bedeutung des deutschen Kulturerbes im \u00f6stlichen Europa als verbindendes Element und Baustein einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Erinnerungskultur\nAnrede, \nich begr\u00fc\u00dfe Sie im Namen der Bundesregierung sehr herzlich hier im Bundeskanzleramt. Ich freue mich, dass Sie so zahlreich gekommen sind, um gemeinsam das 60-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um des Bundesvertriebenengesetzes zu feiern.\nDas Bundesvertriebenengesetz steht f\u00fcr eine bemerkenswerte Erfolgsgeschichte in der Bundesrepublik Deutschland. \nSeine Verabschiedung vor 60 Jahren stellte, zusammen mit dem Lastenausgleichsgesetz, die Weichen f\u00fcr die Integration vieler Millionen Menschen, die aus ihrer Heimat im \u00f6stlichen Teil Europas vertrieben wurden, und schuf zwar noch bescheidene, aber stabile soziale Verh\u00e4ltnisse. Meine Familie \u2013 im Januar 1945 aus Elbing \/ Westpreu\u00dfen gefl\u00fcchtet \u2013 hatte ebenfalls davon profitiert. Dies","81":"heute erinnern wir an den 22. Juni 1941, morgen vor 70 Jahren, an dem das nationalsozialistische Deutschland einen m\u00f6rderischen Angriff auf die Sowjetunion und ihre B\u00fcrger begann. Von Anfang an war dieser milit\u00e4rische Einfall als ideologischer Weltanschauungs- und Vernichtungskrieg konzipiert. Die deutsche Staats- und Wehrmachtsf\u00fchrung nutzte den Krieg, um den Holocaust an den europ\u00e4ischen Juden in Gang zu setzen. Kein Krieg in der Geschichte der Menschheit forderte mehr Opfer. Gro\u00dfe Teile der sowjetischen Bev\u00f6lkerung wurden vertrieben und versklavt, \u00fcber 27 Millionen Sowjetb\u00fcrger fanden den Tod.\nEs ist ein furchtbares Verbrechen, das im deutschen Namen an den V\u00f6lkern der Sowjetunion ver\u00fcbt wurde und das uns Deutsche \u2013 auch noch 70 Jahre danach \u2013 mit Scham erf\u00fcllt. Der \"Gro\u00dfe Vaterl\u00e4ndische Krieg\" ist fest in der Erinnerung der Menschen und dem Gedenken der Nationen der ehemaligen Sowjetunion verwurzelt. Trotz all der erlittenen Schrecken und unmenschlichen Gr\u00e4ueltaten haben sie jedoch","82":"wir \u00fcbergeben dem Bonner Beethoven-Haus heute eine der kulturhistorisch vielleicht wichtigsten Originalhandschriften, die sich \u00fcberhaupt noch in Privatbesitz befanden. Deshalb hat sich die Bundesregierung gerne mit gut 1 Million Euro an dem Erwerb beteiligt und geh\u00f6rt mit der Kulturstiftung der L\u00e4nder zu den gr\u00f6\u00dften F\u00f6rderern.\nGerade im Zeitalter der Digitalisierung, das eine fast unbegrenzte Reproduzierbarkeit erm\u00f6glicht, gewinnt das Original eine besondere Aura. Walter Benjamin, der sich intensiv mit dem besonderen Stellenwert des Authentischen auseinandergesetzt hat, beschreibt aus meiner Sicht sehr sch\u00f6n, was das Original ausmacht, wenn er sagt: \"Die Einzigartigkeit des Kunstwerks ist identisch mit seinem Eingebettetsein in den Zusammenhang der Tradition.\" Weder ein Faksimile noch ein Notendruck k\u00f6nnen uns \u00e4hnlich direkt mit der Tradition in Kontakt bringen wie die eigenh\u00e4ndige Handschrift eines gro\u00dfen K\u00fcnstlers. An den vielen Korrekturen sehen wir, welchen M\u00fchen sich Beethoven bis","83":"Das Bundesverfassungsgericht hat am 8. Oktober 2013 in Karlsruhe \u00fcber die Verfassungsbeschwerde mehrerer Kinobetreiber gegen das Filmf\u00f6rderungsgesetz verhandelt. In ihrer dort vorgetragenen Stellungnahme unterstreicht die Bundesregierung die Bedeutung der F\u00f6rderung f\u00fcr den deutschen Film.\n    \n    \nDie F\u00f6rderung durch die FFA ist unverzichtbar f\u00fcr den deutschen Film und die deutsche Filmwirtschaft\nFoto: picture alliance \/ dpa\n              \n  \nAnrede,\nwir verhandeln heute \u00fcber die Zukunft des Filmf\u00f6rderungsgesetzes des Bundes und damit \u00fcber eine zentrale und seit \u00fcber 40 Jahren bew\u00e4hrte S\u00e4ule der Filmf\u00f6rderung in unserem Land.\nDas Gesetz h\u00f6rt sich sehr technisch an, aber dahinter steht die Existenzsicherung f\u00fcr den deutschen Kinofilm. Der Kinofilm ist das emotionalste Medium \u00fcberhaupt, das die Fragen unserer Gesellschaft, unsere Geschichte und unsere Befindlichkeiten darstellt, ein Eckpfeiler unserer Kultur- und Kreativwirtschaft in Deutschland. Und der Kinofilm verlangt das Kino, das ","84":"ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich hier in Sichtweite des deutschen Regierungssitzes, des Bundeskanzleramtes.\nVon meinem B\u00fcro im achten Stock habe ich direkten Blick auf die Spree, die, wie so viele Fl\u00fcsse, eine echte Europ\u00e4erin ist, die sich um L\u00e4ndergrenzen nicht schert. In ihrem Lauf flie\u00dft sie nicht nur durch Berlin, Brandenburg und Sachsen, sondern auch 700 Meter durch Tschechien. Die Grundidee Europas wird vielleicht am offensichtlichsten bei einer Flussfahrt. Fl\u00fcsse formen Landschaften und sie pr\u00e4gen die Menschen, die an ihren Ufern leben \u2013 mehr vielleicht noch, als das nationale Identit\u00e4ten tun.\nFl\u00fcsse sind h\u00e4ufig L\u00e4ndergrenzen \u2013 gerade auch in Mittel- und Ost-Europa. Gott sei Dank verbinden sie mittlerweile, was \u00fcber lange Zeit durch ideologische Gr\u00e4ben im Kalten Krieg voneinander getrennt war. Wir sollten uns im 20. Jubil\u00e4umsjahr des Mauerfalls daran erinnern, dass die heute beginnende Reise des M\u00e4rchenschiffs auf vier Fl\u00fcssen \u2013 Spree, Havel, Elbe und Moldau \u2013 noch vor 20 Jahren kaum m","85":"\"Mit dem Baubeginn hier im Deutschlandhaus erreichen wir einen unverr\u00fcckbaren Meilenstein auf dem Weg, die menschlichen Schicksale von Flucht und Vertreibung zu dokumentieren, deren Ursachen zu nennen und zur Vers\u00f6hnung beizutragen,\" so Staatsminister Bernd Neumann in seiner Rede.\nAnrede,\nals Vorsitzender der Stiftung Flucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung begr\u00fc\u00dfe ich Sie alle herzlich. Heute ist ein wichtiger Tag f\u00fcr die Erinnerungskultur in Deutschland. Mit dem Baubeginn f\u00fcr das Ausstellungs-, Dokumentations- und Informationszentrum der Stiftung Flucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung hier im Deutschlandhaus erreichen wir einen unverr\u00fcckbaren Meilenstein auf dem Weg, die menschlichen Schicksale von Flucht und Vertreibung zu dokumentieren, deren Ursachen zu nennen und zur Vers\u00f6hnung beizutragen.\nIhre Anwesenheit, verehrte Frau Bundeskanzlerin, liebe Frau Dr. Merkel, unterstreicht die Bedeutung dieses Tages \u2013 ich danke Ihnen f\u00fcr Ihr Kommen und begr\u00fc\u00dfe Sie besonders herzlich! Nach dem sich gleich ansc","86":"ich freue mich, Sie zum Empfang der \"Kopfballspieler\" begr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen. Ein besonders herzliches Willkommen gilt den Autoren, die uns in den beiden kommenden Tagen ihre Spiel-Kunst demonstrieren werden.\nDie hier versammelte Equipe bildet eine veritable Weltauswahl. Darin spiegelt sich der Umstand, dass Fu\u00dfball ein globales Kulturph\u00e4nomen geworden ist. Wir begegnen ihm heute nicht mehr nur auf den Sportseiten der Zeitungen, sondern auch im Feuilleton. Der Fu\u00dfball ist - zum Gl\u00fcck - Teil der Alltagskultur geblieben, aber er ist auch zum Thema des Films, der bildenden Kunst, des Theaters und nicht zuletzt der Literatur geworden.\nAuf die Frage, warum die Zuschauer zum Fu\u00dfballspiel gehen, antwortete Sepp Herberger einmal: \"Weil sie nicht wissen, wie\u00b4s ausgeht.\" Und dieses Moment der Spannung und Ungewissheit motiviert nat\u00fcrlich auch den Griff des Lesers zum Buch. Aber die Beziehung zwischen Fu\u00dfball und Literatur reicht tiefer: Der Fu\u00dfball spricht alle Sprachen und schreibt wunderbare Gesch","87":"die Deutsche Nationalbibliothek nimmt nicht nur hinsichtlich ihres Etats - 2011 \u00fcber 44 Mio. Euro - , sondern auch hinsichtlich ihrer gesellschaftlichen Funktion eine besondere Rolle im Gesch\u00e4ftsbereich meines Hauses ein. Die stetig wachsende Wissensproduktion und ihre zentrale Bedeutung in unserer heutigen Wissensgesellschaft erfordern geeignete Infrastrukturen. Zu deren S\u00e4ulen geh\u00f6rt f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland die Deutsche Nationalbibliothek mit ihren Standorten in Frankfurt am Main und Leipzig.\nUm den stets wachsenden Wissensmengen Rechnung zu tragen, hat die Bundesregierung die f\u00fcr den 4. Erweiterungsbau notwendigen Mittel in H\u00f6he von rund 60 Millionen Euro in meinem Etat \u00fcber die Jahre 2007 bis 2010 zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellt. Dieser Erweiterungsbau ist Beleg f\u00fcr modernste M\u00f6glichkeiten der Wissensvermittlung. Er bildet einen wesentlichen Beitrag, den \u00f6ffentlichen Zugang zu den Quellen unseres Wissens in guter Tradition und auf hohem Niveau in Deutschland weiter zu ","88":"In seiner Rede zur 12. Verleihung des EMMA Journalistinnen-Preises in Berlin begr\u00fcndet Staatsminister Bernd Neumann die Unterst\u00fctzung der Preisverleihung und w\u00fcrdigt das Engagement von Alice Schwarzer.\nAnrede,\nals Alice Schwarzer mich im Oktober letzten Jahres anschrieb und bat, mein Haus m\u00f6ge das Sponsoring des EMMA-Journalistinnen-Preises 2012 \u00fcbernehmen, habe ich \u2013 entgegen dem Votum meines Ressorts \u2013 sofort und spontan zugesagt. Bisher wurde dieser Preis ja wohl vom Frauenministerium Nordrhein-Westfalen finanziert. Frau Schwarzer meinte, eine F\u00f6rderung auf Bundesebene und durch das Kulturressort w\u00e4re angemessener. Das finde ich auch! Aber man muss aufpassen, dass sich Nordrhein-Westfalen nicht vor allem dr\u00fcckt, denn schlie\u00dflich hat ja Bundesministerin Kristina Schr\u00f6der bereits die F\u00f6rderung des FrauenMediaTurms in K\u00f6ln \u00fcbernommen. Schlie\u00dflich sind in Nordrhein-Westfalen zwei Frauen an der Spitze der Landesregierung \u2013 das sollte besonders verpflichten!\nF\u00fcr mich sprachen zwei Gr\u00fcnde ","89":"im Namen der Bundesregierung begr\u00fc\u00dfe ich Sie ganz herzlich zur Er\u00f6ffnung der 59. Internationalen Filmfestspiele hier in Berlin.\nDas ist ein sch\u00f6ner Auftakt f\u00fcr die Berlinale. Ein Er\u00f6ffnungsfilm eines deutschen Filmemachers, eine internationale Produktion \u2013 zum gr\u00f6\u00dften Teil in Deutschland realisiert \u2013 mit gro\u00dfartigen Stars, verliehen von einer amerikanischen Major-Company! Ein herzliches Willkommen an Tom Tykwer und sein Team!\nDie Vielzahl von internationalen Koproduktionen mit deutscher Beteiligung auf dieser Berlinale dokumentieren: Deutschland ist wieder ein attraktiver Produktionsstandort geworden! Der deutsche Film ist auf Erfolgskurs und wie man dem gesamten Berlinale-Programm und insbesondere dem Wettbewerbsprogramm entnehmen kann, sind die nationalen Filmproduktionen immer mehr international vernetzt. Die Zahl der Koproduktionen in Deutschland mit ausl\u00e4ndischer Beteiligung hat sich gegen\u00fcber 2005 fast verdoppelt. Dieser Erfolg ist auch das Ergebnis unserer Filmf\u00f6rderung, die nic","90":"ich begr\u00fc\u00dfe sehr herzlich als Vertreter der Opferverb\u00e4nde\nHerrn Romani Rose f\u00fcr den Zentralrat Deutscher Sinti und Roma,\nFrau Natascha Winter f\u00fcr die Sinti Allianz Deutschland und\nf\u00fcr den Bundesrat der Jenischen Deutschlands Herrn Timo Wagner.\nIch begr\u00fc\u00dfe ebenso herzlich Herrn Dani Karavan,\nder f\u00fcr die k\u00fcnstlerische Gestaltung des Denkmals verantwortlich zeichnet.\nIm Namen der Bundesregierung danke ich Ihnen herzlich, dass Sie heute trotz des regnerischen Wetters hierher gekommen sind. Besonders dankbar bin ich den \u00dcberlebenden sowie den Angeh\u00f6rigen der Opfer f\u00fcr ihre Anwesenheit. Das bewegt mich zutiefst. Wir sind auf Ihre Unterst\u00fctzung, Ihr Zeugnis und Ihre stete Mahnung angewiesen.\nG\u00fcnter Grass hat in seinem Vorwort zu dem vor knapp einem Jahr erschienenen, beeindruckenden Bildband \"Die Romareisen\" formuliert, dass die Sinti und Roma \"ein blinder Fleck im Bewusstsein Europas\" seien. Das traf lange Zeit auch auf den V\u00f6lkermord und die entsetzlichen Verbrechen zu, die im deutschen Nam","91":"ich freue mich sehr, dass ich heute bei Ihnen zu Gast sein kann. Es handelt sich ja fast um ein Heimspiel, ja man kann sagen: Angesichts der wachsenden Vernetzung in der Metropolregion Bremen-Oldenburg ist es ein Heimspiel.\nSeit meinem Amtsantritt werde immer wieder gefragt: Was ist eigentlich Kultur? Hier ist es durchaus hilfreich, sich einmal die urspr\u00fcngliche Bedeutung des Wortes vor Augen zu f\u00fchren.\nUrspr\u00fcnglich kommt der Begriff aus dem Lateinischen. \"Cultura\" ist die Bearbeitung, die Pflege, und zwar zun\u00e4chst die des Ackers. Aus der \"agricultura\" wurde dann aber im metaphorischen Sinne die \"cultura animi\", aus der Pflege, der Bearbeitung des Bodens in der \u00dcbertragung die Pflege, die Ausbildung der Seele. Und bis ins 18. Jahrhundert hat man Kultur auch nur in diesem Sinne begriffen: Als die Ausbildung der k\u00f6rperlichen, seelischen und geistigen F\u00e4higkeiten des Menschen.\nHeute verstehen wir unter Kultur im weitesten Sinne all das, was der Mensch geschaffen hat, was also nicht Natur,","92":"In seiner Rede anl\u00e4sslich des Baubeginns f\u00fcr den Gedenk- und Informationsort f\u00fcr die Opfer der nationalsozialistischen \"Euthanasie\"-Morde am Ort der Planungszentrale Tiergartenstra\u00dfe 4 in Berlin (T 4-Denkmal) betonte Staatsminister Bernd Neumann: \"Ich bin zuversichtlich, dass hier ein Gedenkort entstehen wird, der in unserer Hauptstadt einmal mehr Zeichen setzen wird \u2013 gegen Hass, Verblendung und Kaltherzigkeit und f\u00fcr Toleranz, Mitgef\u00fchl und Achtung vor dem Leben\".\nAnrede,\nich begr\u00fc\u00dfe Sie sehr herzlich zum heutigen Bauauftakt. In den kommenden Monaten entsteht hier, am Kulturforum, das zu den stark frequentierten kulturellen Zentren unserer Hauptstadt geh\u00f6rt, ein besonderer Gedenk- und Informationsort. Er wird an eines der grauenvollsten Verbrechen des NS-Regimes erinnern: Die so genannte \"Aktion T 4\" \u2013 den Mord an wehrlosen Menschen mit geistiger und k\u00f6rperlicher Behinderung, an psychisch oder chronisch Kranken sowie an so genannten \"Asozialen\".\nNach den Denkm\u00e4lern f\u00fcr die in der Naz","93":"an sich ist es schade, dass Sie sich in Ihrer Jungfernrede im Bereich der Kultur eigentlich gar nicht dem Kulturhaushalt, den wir heute zu diskutieren haben, zugewendet haben. Sie haben ihn kurz angesprochen, damit meine ich: gelobt. Insofern gehe ich erst einmal davon aus, dass die SPD-Opposition mit dem, was wir hier vorgelegt haben, v\u00f6llig einverstanden ist.\nWir haben in der letzten Legislaturperiode die Ausgaben des Bundes f\u00fcr die Kultur Jahr f\u00fcr Jahr kontinuierlich erh\u00f6ht. Auch im vorliegenden Haushalt \u2013 Kollegin Zypries hat darauf hingewiesen \u2013 hat die Bundesregierung eine moderate Steigerung vorgesehen. Hinzu kommen die Schritt f\u00fcr Schritt vorgenommene Realisierung des Sonderinvestitionsprogramms zum Erhalt kulturellen Erbes \u2013 in 2010 mehr als 50\u00a0Millionen Euro \u2013 sowie die Mittel aus dem Konjunkturpaket\u00a0II, wodurch wir bis 2011 die Chance haben, f\u00fcr die Verbesserung der Infrastruktur in der Kultur bis zu 100\u00a0Millionen Euro auszugeben. Auch in der Finanz- und Wirtschaftskrise gil","94":"auf die Frage nach ihrem Wohnsitz soll Rebecca Horn stets zur Antwort geben: \"Rebecca Horn reist.\" Das ist durchaus zutreffend, wenn man ihren Lebenslauf, die Schaupl\u00e4tze ihrer kleinen und gro\u00dfen Ausstellungen, ihrer Ehrungen und Auszeichnungen betrachtet:\nHamburg und London, New York und San Diego, Paris und Z\u00fcrich, Venedig und Kassel. Das sind nur einige der Etappen auf den Reisen Rebecca Horns. Die wichtigste Etappe aber ist Berlin.\nHier in Berlin hatten Sie, verehrte Frau Horn, 1973 ihre erste Einzelausstellung, hier lehren Sie seit 1989 an der Hochschule der K\u00fcnste, hier fand in der Neuen Nationalgalerie vor zw\u00f6lf Jahren ihre letzte umfassende Werkschau statt. Hier wurden Sie k\u00fcrzlich in Anwesenheit des Bundespr\u00e4sidenten mit dem Piepenbrock-Preis ausgezeichnet, und hier in Berlin er\u00f6ffnen wir heute Ihre gro\u00dfe Ausstellung, die uns Ihr wunderbares, aufregendes, verst\u00f6rendes Oeuvre in neuer Zusammenstellung pr\u00e4sentiert und besonders Ihr zeichnerisches Werk w\u00fcrdigt.\nIch m\u00f6chte Sie all","95":"ich habe sehr gern zugesagt, heute anl\u00e4sslich der Maecenas-Ehrung f\u00fcr Karin und Uwe Hollweg zu sprechen. Zum einen, weil es zu Hause in Bremen stattfindet, zum anderen, weil es sich um eine bedeutende nationale Auszeichnung handelt, die von meinem Ressort unterst\u00fctzt wird, aber insbesondere, weil ich den Hollwegs seit Jahrzehnten eng verbunden bin.\nMit Uwe Hollweg verbindet mich \u2013 das brauche ich hier in Bremen ja kaum eigens zu unterstreichen \u2013 eine lange politische und vor allem auch freundschaftliche Wegstrecke. Ich bin ihm 1979 als Landesvorsitzender der CDU nachgefolgt \u2013 er hat sozusagen den Weg f\u00fcr mich geebnet \u2013 und gemeinsam haben wir \u00fcber Jahrzehnte zusammen in Bremen und f\u00fcr Bremen gewirkt.\nAngesichts der herausragenden Bedeutung des kulturellen Wirkens von Karin und Uwe Hollweg ist eine national angesehene W\u00fcrdigung wie die Maecenas-Ehrung aus meiner Sicht l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig! Seit 1989 zeichnet der Arbeitskreis selbst\u00e4ndiger Kultur-Institute \u2013 kurz: AsKI \u2013 Pers\u00f6nlichkeiten au","96":"\"Die B\u00fcste der Nofretete ist unzweifelhaft und zu Recht im Eigentum der Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz\", erkl\u00e4rte Kulturstaatsminister Bernd Neumann bei der Pressekonferenz. Daf\u00fcr gebe es umfassende Belege. Sie sei, so Neumann, in Berlin Teil des kulturellen Welterbes geworden und eine herausragende Botschafterin der \u00e4gyptischen Kultur und Geschichte.\nAnrede,\nes gibt Kunstwerke, die zum festen Bestandteil unseres kollektiven Bildged\u00e4chtnisses geworden sind. Sie begleiten uns in zahllosen Reproduktionen durchs Leben und sind uns vertraut wie alte Freunde. Viele dieser Werke sind dabei untrennbar auch mit dem Museum verbunden, in dem sie ausgestellt sind: Die Mona Lisa mit dem Louvre, Boticellis \"Geburt der Venus\" mit den Uffizien und \u2013 Sie ahnen es \u2013 die Nofretete mit dem Neuen Museum. \nWohl kaum ein anderes Kunstwerk der Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz hat eine vergleichbare Popularit\u00e4t erlangt. Nofretete ist Briefmarken-, Werbe- und sogar Wahlkampfmotiv (1999 bei den Gr\u00fcnen) und ","97":"Beim Festakt zum 20-j\u00e4hrigen Bestehen der \"Stiftung Archiv der Parteien und Massenorganisationen der DDR\" betonte Staatsminister Bernd Neumann: \"Auch \u00fcber 20 Jahre nach der Deutschen Einheit ist die Aufarbeitung der kommunistischen Diktatur eine f\u00fcr Staat und Gesellschaft notwendige und herausragende Aufgabe.\"\nAnrede,\nich gratuliere dem Pr\u00e4sidenten des Bundesarchivs, Herrn Dr. Hollmann, und ganz besonders Ihnen, liebe Frau Prof. Dr. Menne-Haritz sowie Ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern herzlich zum 20. Geburtstag Ihrer historisch einmaligen Stiftung. Hier geht es nicht nur um eine normale Stiftung unter vielen, sondern um ein Archiv der Parteien und Massenorganisationen der DDR, die f\u00fcr die notwendige Aufarbeitung der SED-Diktatur eine herausragende Rolle spielen.\nDiese Stiftung Archiv der Parteien und Massenorganisationen der DDR, auch kurz SAPMO genannt, ist in vielerlei Hinsicht etwas Besonderes. Allein der Aufbau ist einzigartig: Eine unselbstst\u00e4ndige Stiftung mit Archiv- und ","98":"Deutschland und Frankreich sind historisch auf vielf\u00e4ltige Weise miteinander verbunden und heute wichtige und tonangebende Partner im neuen Europa. Es ist fast so etwas wie ein Beleg f\u00fcr dieses Aussage, dass Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel und der franz\u00f6sische Staatspr\u00e4sident Nicolas Sarkozy, die beiden Schirmherren der Ausstellung \"Napoleon und Europa\", heute aufgrund eines gemeinsamen Termins mit allen EU-L\u00e4nderchefs nicht hier sein k\u00f6nnen, weil sie in Br\u00fcssel die Folgen der Finanz- und Wirtschaftskrise bew\u00e4ltigen wollen. Darum hei\u00dfe ich Sie zur Er\u00f6ffnung hier in Bonn gerne im Namen der Bundesregierung willkommen.\nNeben der Wirtschaft spielt vor allem auch die Kultur eine zentrale Rolle in der Beziehung der europ\u00e4ischen Staaten. Das gilt insbesondere f\u00fcr Frankreich und Deutschland. Im Februar dieses Jahres haben darum mein franz\u00f6sischer Amtskollege Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand und ich beim deutsch-franz\u00f6sischen Ministerrat in Paris beschlossen, im Rahmen der Agenda 2020 dem gemeinsamen deut","99":"es ist mir eine gro\u00dfe Ehre, heute im Namen der Bundesregierung der Gedenkst\u00e4tte Yad Vashem die \"Liste der j\u00fcdischen Einwohner in Deutschland im Zeitraum von 1933 bis 1945\" zu \u00fcberreichen. Erst vor wenigen Wochen, am 17. September, hat die Vorsitzende des Deutschen Freundeskreises von Yad Vashem, Staatsministerin Hildegard M\u00fcller, die so genannte Residentenliste von der \"Stiftung Erinnerung, Verantwortung und Zukunft\" entgegen genommen, dessen Vorstandsvorsitzender, Herr Dr. Martin Salm, heute ebenfalls anwesend ist.\nMit der Residentenliste halten wir 60 Jahre nach dem Ende des Zweiten Weltkrieges erstmals eine \u00dcbersicht der w\u00e4hrend der Zeit des Nationalsozialismus in Deutschland lebenden Juden in H\u00e4nden.\nDie Dokumentation gibt Auskunft \u00fcber Namen und Wohnorte j\u00fcdischer Einwohner, ihre Emigration, Inhaftierung oder Deportation sowie \u00fcber Todesdaten und -orte. Diese Liste ist mehr als ein Einwohnerverzeichnis. Sie ist ein einzigartiges Dokument \u00fcber j\u00fcdisches Leben in Deutschland, gleich","100":"In seiner Rede betonte Staatsminister Bernd Neumann, dass dem Gedenken an die Opfer der nationalsozialistischen Verbrechen und seiner Aufarbeitung in der deutschen Erinnerungskultur eine unvergleichlich hohe Bedeutung zukommt - jetzt und f\u00fcr alle Zeit.\nAnrede, \nstellvertretend f\u00fcr die Zeitzeugen und Opfer der nationalsozialistischen Verbrechen, die heute hier anwesend sind, m\u00f6chte ich Ihnen, lieber Herr Bordage als Pr\u00e4sident des Internationalen Sachsenhausen Komitees daf\u00fcr danken, dass Sie die lange Anreise auf sich genommen haben. Es ist f\u00fcr uns eine gro\u00dfe Ehre, und es bewegt mich sehr, dass so viele \u00dcberlebende des KZs Sachsenhausen aus Deutschland und vielen anderen L\u00e4ndern Europas sowie Israel unserer Einladung gefolgt sind und an der heutigen Veranstaltung teilnehmen. Ich danke Ihnen sehr und begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich\nMeine Damen und Herren,\nder \u00dcberlebende Erich Kohlhagen, dessen Erinnerungen k\u00fcrzlich von der Gedenkst\u00e4tte ver\u00f6ffentlicht wurden, schildert seine Ankunft im Konzentr","101":"dass ein \u00fcberaus erfolgreicher Rockmusiker im Umfeld eines runden Geburtstages in Form einer Biografie gew\u00fcrdigt wird, bedarf keiner gro\u00dfen Erl\u00e4uterung. Dass ein Politiker an der Vorstellung dieser Biografie mitwirkt, ist dagegen vielleicht erl\u00e4uterungsbed\u00fcrftig, zumal am Aschermittwoch. Ich habe sehr gern zugesagt, und zwar aus mehreren Gr\u00fcnden. Diese Gr\u00fcnde schlie\u00dfen die pers\u00f6nliche Wertsch\u00e4tzung ein, reichen aber \u00fcber sie hinaus.\nAn erster Stelle steht nat\u00fcrlich die Musik. In \u00fcber 25 Jahren auf der B\u00fchne hat Heinz Rudolf Kunze die Rock- und Popmusik in Deutschland vielfach bereichert und dauerhaft gepr\u00e4gt. Und er f\u00fchrt einen Nachweis, n\u00e4mlich den, dass auch Lieder mit Texten von literarischer Qualit\u00e4t \u00fcberaus popul\u00e4r werden k\u00f6nnen. Will man den Musiker Kunze knapp charakterisieren, landet man schnell bei Formulierungen, die leicht paradox anmuten: Heinz Rudolf Kunzes Musik ist unverwechselbar, obwohl er sich der Einordnung in die g\u00e4ngigen stilistischen Schubladen stets erfolgreich w","102":"ich freue mich sehr, heute gemeinsam mit Ihnen das Literaturportal.de starten zu k\u00f6nnen. Neben anderen Internetplattformen von nationalem Rang wie dem Kulturportal oder dem Umweltportal haben wir nun auch ein zentrales Internetportal f\u00fcr Literatur in Deutschland.\nIch habe die Schirmherrschaft f\u00fcr dieses zeitgem\u00e4\u00dfe und \u00fcberaus effiziente Medium der Literaturvermittlung sehr gern \u00fcbernommen. Denn das Literaturportal hat einen hohen Anspruch. Es soll die Literatur und das literarische Leben in ihrer ganzen, lebendigen F\u00fclle abbilden. Wenn sich \u00d6sterreich und die Schweiz beteiligen werden - und die Anzeichen daf\u00fcr sind gut -, wird es ein Literaturportal des gesamten deutschen Sprachraums sein. Ich bin \u00fcberzeugt, dass es dem Literaturbetrieb wichtige Impulse geben und den Lesern wertvolle Informationen vermitteln wird. Es bringt damit die von uns allen gew\u00fcnschte Vernetzung von Lesenden und Schreibenden eines gutes St\u00fcck voran. Und es er\u00f6ffnet durch \"links\" und elektronische Suchm\u00f6glichkeit","103":"es war eine wichtige und richtungweisende Entscheidung, vor zehn Jahren hier in Berlin die DEFA-Stiftung zu gr\u00fcnden. Sie pflegt einen wichtigen Teil unseres filmhistorischen Erbes: In Ihren Archiven befinden sich 950 Spielfilme, 820 Animationsfilme und mehr als 5.200 Dokumentarfilme und Wochenschauen, die in der SBZ und dann in der DDR in den Studios der Deutschen Film-A.G. gedreht wurden. Es ist bekannt, dass mir der Film sehr am Herzen liegt - und dazu geh\u00f6rt unbedingt auch die Erhaltung des filmischen Erbes. Wichtig ist, dass die Bewahrung nicht nur konservatorischen Auflagen gen\u00fcgt, sondern auch Impulse in unsere \u00fcberaus lebendige Filmszene gibt.\nUnter diesem Gesichtspunkt war es eine kluge Entscheidung, dass die DEFA-Stiftung auch die gegenw\u00e4rtige deutsche Filmkunst f\u00f6rdert. Zahlreiche Autorinnen und Autoren, Regisseurinnen und Regisseure, gerade auch j\u00fcngere, haben davon profitiert. Denn die DEFA-Stiftung vergibt gut dotierte Preise, und das nicht nur einmal im Jahr, sondern rege","104":"Als vor vier Jahren das Amt des oder nunmehr der Kultur- und Medienbeauftragten der Bundesregierung geschaffen wurde, war auch in diesem Haus eine gewisse Skepsis vorhanden. Die Erfahrungen und nicht zuletzt die Erfolge der vergangenen vier Jahre belegen jedoch, dass die nationale Verantwortung des Bundes f\u00fcr die Kulturentwicklung in Deutschland und das Amt der Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Medien nicht mehr gerechtfertigt werden muss. Im Gegenteil: Die Erwartungen insbesondere der Kulturschaffenden sind immens. Zu lange fehlte Ihnen ein Ansprechpartner auf Bundesebene. Diese L\u00fccke hat mein Haus geschlossen, das l\u00e4ngst als Ideengeber, als Ansprechpartner und Interessenvertreter der Kultur und Medien in Deutschland und in Europa anerkannt ist und es wird diese Funktion - da bin ich mir ganz sicher - auch in der kommenden Legislaturperiode festigen.\nLassen Sie mich die Grundideen einer nachhaltigen Kulturpolitik an ein paar prominenten Beispielen erl\u00e4utern: Allen voran an der Kultursti","105":"--\nauf diesem Festival wird ein deutscher Film zu sehen sein, der, kaum dass er in den Vereinigten Staaten angelaufen war, die dortigen Post\u00e4mter besch\u00e4ftigte. Auf den hastig ausgef\u00fcllten Telegrammformularen stand geschrieben: \"Wie haben Sie das gemacht?\", \"Welche neue Kamera haben Sie benutzt?\" Das war vor achtzig Jahren. Das Interesse galt Friedrich Wilhelm Murnau und seinem legend\u00e4ren Film \"Der letzte Mann\". Seitdem hat sich viel ver\u00e4ndert. Vor allem verl\u00e4uft die Richtung der telegraphischen Anfragen nun in der Regel umgekehrt. Und doch befl\u00fcgelt das Kino immer noch unseren Geist, unsere Seele, unsere Phantasie. Die fast lehrbuchhafte Frage \"Wie haben Sie das gemacht\" wird immer noch gern und \u00fcberall gestellt. Vor allem dann, wenn es darum geht, das Kino auf emotionslockernde Substanzen hin zu untersuchen.\nMan darf einem Festival wie der Berlinale schon w\u00fcnschen, dass diese Frage t\u00e4glich tausendfach gestellt wird: an Regisseure, an Drehbuchschreiber, an Kameraleute, an Cutter, an To","106":"Anl\u00e4sslich der heutigen Pressekonferenz von \"Young Euro Classics\" erkl\u00e4rte die Kulturstaatsministerin:\n\"Wenn die Berliner Orchester in den Ferien sind und die musikalischen Spielpl\u00e4ne magerer werden, dann wird am Konzerthaus am Gendarmenmarkt der Europa-Teppich ausgerollt. Das Festival \"Young Euro Classic\" empf\u00e4ngt nun schon zum vierten Mal ein neugieriges Publikum. Vielleicht ist es tats\u00e4chlich so, dass V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung am besten in der Sprache der Musik funktioniert, weil jedes Kind Musik versteht, auch wenn es die Sprache des Komponisten nicht beherrscht.\nDie Jugendsymphonieorchester aus europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ziehen hier in Berlin nicht nur viel Publikum an, sie l\u00f6sen auch Sympathie, gar Euphorie aus. Der Erfolg von \"Young Euro Classic\" wirft die Frage auf, wie Kinder und Jugendliche zu erreichen sind, die sich gew\u00f6hnlich nicht f\u00fcr sinfonische Musik interessieren, die Pintscher oder Ligeti nicht unbedingt zu ihren Superstars z\u00e4hlen. Das Verst\u00e4ndnis von Musik und die F\u00e4higkeit, Mus","107":"die Orgel, so beschreibt es der deutsche Schriftsteller Robert Schneider in seinem Roman \"Schlafes Bruder\", k\u00f6nne sture Gem\u00fcter lammfromm machen, vornehm stimmen und vor allem Gro\u00dfmut erzeugen. Sie kann jubilieren und die Menschen zu wahren Menschen machen. Wir sind heute hier zusammengekommen, um der Walcker-Orgel ihre Seele wiederzugeben. Es ist mir eine ganz besondere Freude, an diesem wunderbaren Konzert teilnehmen zu k\u00f6nnen.\nZun\u00e4chst einmal gilt mein Dank dem Spiel der Petersburger Philharmoniker. Ebenso m\u00f6chte ich Herrn Prof. Zaretsky danken, der die jetzt anstehende Restaurierung der einzig erhalten gebliebenen Konzertorgel der Stadt intensiv mit vorbereitet hat.\nAls im vergangenen Jahr hier in diesem Saal eine grunds\u00e4tzliche Vereinbarung zur Restaurierung der Walcker-Orgel unterzeichnet wurde, ahnte noch niemand, ob und wie dieses ehrgeizige deutsch-russische Projekt Realit\u00e4t werden k\u00f6nnte. Es galt, ein Restaurierungskonzept zu entwickeln, das dem historischen Vorbild und den B","108":"vor kurzem fand ich in einem Text Karl Schl\u00f6gels (aus: \"Die Mitte liegt ostw\u00e4rts. Europa im \u00dcbergang. M\u00fcnchen 2002, S. 249) eine Aussage, die mich sehr besch\u00e4ftigt hat. Er schreibt:\n\"Jetzt, da Europa Wirklichkeit wird, scheint es, als habe es den Europ\u00e4ern die Sprache verschlagen. In Sachen Europa schweigen auch jene, die ansonsten vor allem zust\u00e4ndig sind f\u00fcr neue Ideen, Zukunftsentw\u00fcrfe und brauchbare Projekte; die Intellektuellen. Das neue Europa ist offenbar kein Thema.\"\nIch frage mich: Ist diese Behauptung wirklich noch zutreffend angesichts so vieler Initiativen und Bem\u00fchungen um Europa, die wir im Moment beobachten k\u00f6nnen? Vor allem in St\u00e4dten wie hier in Wroclaw, wo aus dem Reden \u00fcber Europa l\u00e4ngst eine lebendige, praktische Realit\u00e4t geworden ist, in der sich Wissenschaftler, K\u00fcnstler und Intellektuelle zusammenfinden, um  zu beweisen, dass man sich nicht nur geographisch in Europa befindet, sondern eben auch geistig. Karl Schl\u00f6gel, geht es, so glaube ich, um etwas anderes. Sei","109":"der Befund f\u00e4llt eindeutig aus: Dem deutschen Feuilleton geht es nicht gut. Wenn dem nicht so w\u00e4re, tr\u00e4fen Sie sich nicht hier, oder vielleicht doch? Jedenfalls soll es nicht oder nicht vorrangig um die \u00f6konomische Krise der Zeitungen im Allgemeinen, der Qualit\u00e4tszeitungen im Besonderen und der Feuilletons als Fall f\u00fcr sich gehen. Denn ich sehe durchaus auch Positives, wenn ich die Entwicklung der Feuilletons in Deutschland seit meiner Studienzeit in den siebziger Jahren rekapituliere.\nIch sehe \u00fcbrigens auch Positives im Vergleich etwa mit Italien oder Frankreich, wo es ein Feuilleton - trotz des franz\u00f6sischen Ursprungs des Wortes - in der uns gel\u00e4ufigen Auspr\u00e4gung nicht gibt. Daf\u00fcr haben die feuilletonistischen Periodika wie etwa der Nouvel Observateur einen anderen, h\u00f6heren Stellenwert als in Deutschland. In ihnen spielen sich Leitdebatten ab, nicht in den Feuilletons.\nDie Veranstalter haben mich als Staatsministerin f\u00fcr Kultur und Medien eingeladen, sie h\u00e4tten aber auch die Leserin ","110":"Weimar ist ein deutscher Ort. Aber Weimar ist kein exemplarischer deutscher Ort. Weimar ist ein au\u00dfergew\u00f6hnlicher, ein au\u00dferordentlicher Ort, Weimar ist in jedem Fall ein Sonderfall, in dem Glanz und Elend unserer Geschichte auf engstem Raum verdichtet sind. Zwischen den St\u00e4tten deutschen Geistes und verbrecherischem deutschen Wahns liegen geografisch nur wenige Kilometer, manchmal auch nur wenige Meter. In diesen Spannungen, Widerspr\u00fcchen, Konflikten liegt Weimars Bedeutung f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Europa und f\u00fcr die Welt. Die Stadt Weimar, der Freistaat Th\u00fcringen und der Bund sind Treuh\u00e4nder jenes kulturellen Welterbes. Aber eine Kommune mit 60.000 Einwohnern, ja selbst ein Bundesland allein, kann die mit der Bedeutung Weimars einhergehenden finanziellen Verpflichtungen allein nicht schultern. Der Bund engagiert sich deshalb seit 1990 in einer der kulturellen und politischen  Bedeutung der Stadt entsprechenden Weise finanziell und - ich betone: auch ideell - f\u00fcr Weimar und seine Vergange","111":"wir treffen uns heute auf Muskaus gr\u00fcnem Boden, der schon Bettine von Arnim die M\u00fcdigkeit aus Leib und Seele verscheuchte, der ihr die Ruhe gab, in ihren Briefen \u00fcber Narrheit und Vernunft zu philosophieren, \u00fcber Ma\u00df und Ziel, \u00fcber Geist und Phantasie, vor allem aber \u00fcber die F\u00e4higkeit zum Enthusiasmus. Bettine von Arnim war sich mit dem F\u00fcrsten einig: \"Die Leidenschaft ist ja der einzige Schl\u00fcssel zur Welt, durch die lernt der Geist alles kennen und f\u00fchlen, wie soll er denn sonst in sie hineinkommen?\" Was f\u00fcr ein romantisches Credo f\u00fcr eine Tagung, die wir heute er\u00f6ffnen und die sich den M\u00f6glichkeiten im alten neuen Kulturraum Europa widmen wird. Ein Thema, das uns emporrei\u00dfen und fordern muss, soll die Technokratie nicht \u00fcber das wirklich Bindende triumphieren. Leidenschaft werden wir zuhauf ben\u00f6tigen, wenn wir das geistige Palais, das wir Europ\u00e4er einmal gemeinsam bewohnten, wieder beziehen wollen. Aus diesem Grunde bin ich sehr froh, dass sich die Konferenz Nationaler Kultureinrich","112":"--\nich k\u00f6nnte auf das Thema des heutigen Abends lapidar mit dem Kerkermeister Rocco aus \"Fidelio\" kontern: \"Hat man nicht auch Gold beineben, kann man nicht ganz gl\u00fccklich sein; traurig schleppt sich fort das Leben, mancher Kummer stellt sich ein.\" Oder weiter: \"Wenn sich nichts mit nichts verbindet, ist und bleibt die Summe klein, wer bei Tisch nur Liebe findet, wird nach Tische hungrig sein.\" Damit w\u00e4re der Zustand der \u00f6ffentlichen Kulturhaushalte \u00fcber die Ma\u00dfen pr\u00e4zise beschrieben. Ich k\u00f6nnte \u00fcber die Sinnlichkeit des Geldes reden, dar\u00fcber, welche melancholische Faszination es entfaltet, wenn es verschwindet. Ich k\u00f6nnte vom Wert des Geldes reden, das ja nur eine Verabredung ist, seit wir nicht mehr in Gold und Glasperlen bezahlen. Vielleicht w\u00fcrde ich meinen, Geld sei eine gro\u00dfe Suggestion, also ein Kunstprodukt an sich. Ich k\u00f6nnte von Kopf oder Zahl sprechen, von dem R\u00e4tsel, der Verhei\u00dfung oder von Dagobert Duck und den Dollarzeichen in seinen Pupillen. Ich k\u00f6nnte ihnen aber auch p","113":"herzlich willkommen im Bundeskanzleramt in Berlin. Ich begr\u00fc\u00dfe Sie zum Dritten Treffen der Koalition f\u00fcr kulturelle Vielfalt, die im Sommer vergangenen Jahres ihre Arbeit aufnahm. Damals kreiste das Interesse um zwei internationale Entwicklungen: \u00b7 Kultur und Medien sahen sich von einer Liberalisierungsdebatte \u00fcberzogen, die aus dem Allgemeinen \u00dcbereinkommen \u00fcber den Handel mit Dienstleistungen - kurz GATS - herr\u00fchrte.\u00b7 Gleichzeitig bem\u00fchte sich die UNESCO, den Druck zu mildern und die kulturelle Vielfalt durch ein \u00dcbereinkommen zu sch\u00fctzen.F\u00fcr dieses \u00dcbereinkommen liegt nun ein erg\u00e4nzter Diskussionsentwurf vor. Aus diesem Papier l\u00e4sst sich ersehen, was bisher unternommen wurde, die kulturelle Vielfalt auch im Rahmen der Vereinten Nationen zu sch\u00fctzen. Nat\u00fcrlich f\u00e4chert diese Studie aber auch auf, wie viel noch zu tun ist, um einen wirklichen Konsens zu erreichen. Meine Damen und Herren,der Bundesregierung redet einem solchen Rechtsinstrument dringend das Wort. Wir haben viel daf\u00fcr get","114":"Die Kunst ist hierarchisch, und an ihrer Spitze regiert ein Architekt. - Dies behauptete vor mehr als zweitausend Jahren der Urvater jeder Architekturtheorie: Vitruv. Bereits im ersten Kapitel seiner \"Zehn B\u00fccher \u00fcber Architektur\" beschrieb er, was den Architekten von allen anderen K\u00fcnstlern abhebe: eine lange und gewissenhafte Ausbildung, Erfahrung in allen K\u00fcnsten und die gleichberechtigte Anwendung von Wissenschaft und Handwerk. Nicht der Geist allein - so warnte Vitruv - und auch nicht die Begabung formen einen guten Architekten. Nur der Gleichklang der K\u00fcnste und Geschicke, Kenntnisse in Geometrie und Philosophie, Heilkunst und Juristerei, ein Schreibtalent und gleichwohl Arithmetik machten es dem Architekten m\u00f6glich, Geb\u00e4ude entwerfen, berechnen, bauen und auch interpretieren zu k\u00f6nnen. Und obgleich sich nicht all diese Anforderungen in modernen Studienpl\u00e4nen wiederfinden, ist ein Architekturstudium noch heute mit ganz besonderen Herausforderungen verbunden, die man in anderen k\u00fc","115":"Deutsche und Russen verbindet seit Jahrhunderten eine gemeinsame Geschichte. In den Tagen, an denen wir uns an das Ende des Zweiten Weltkriegs vor 60 Jahren erinnern, wird uns diese Geschichte besonders bewusst. Der \u00dcberfall Hitler-Deutschlands auf die Sowjetunion war der Beginn des grausamsten Kapitels unserer gemeinsamen Vergangenheit.\nUmso kostbarer muss uns erscheinen, wo Russland und Deutschland heute stehen. Unsere L\u00e4nder sind enge Partner in einem zusammenwachsenden Europa. Vieles haben wir erreicht, noch mehr bleibt f\u00fcr die Zukunft zu tun.\nIch bin besonders froh, heute in St. Petersburg zu sein, um mit Ihnen gemeinsam die R\u00fcckkehr einer Bronzekopie des \"Betenden Knaben von Sanssouci\" zu feiern. Das Original, eine um 300 v. Chr. entstandene hellenistische Plastik, ist eines der Prunkst\u00fccke der Berliner Antikensammlung der Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz. Wie Sie wissen, befand sich schon einmal ein Abguss des \"Knaben\" mehr als einhundert Jahre lang im Zarenpavillon des Peterho","116":"ich m\u00f6chte gerade hier gleich kr\u00e4ftig mit der T\u00fcr ins Haus fallen und Fakten sprechen lassen: Sch\u00e4tzungen besagen, dass Deutschland in der n\u00e4chsten Dekade j\u00e4hrliche Erbg\u00e4nge im Umfang von 150 Milliarden Euro erwartet. Zugleich steige die Ehe- und Kinderlosigkeit bei der Erbengeneration, hei\u00dft es. Wenn wir die Zeichen richtig deuten, w\u00e4re in den n\u00e4chsten Jahren ein wahrer Stiftungsboom zu erwarten. Da erscheint es zeitgem\u00e4\u00df, folgerichtig und hochwillkommen, dass sich der Kulturkreis der deutschen Wirtschaft anschickt, einen Service f\u00fcr Stiftungsaspiranten einzurichten. Gemessen daran, dass in Deutschland t\u00e4glich drei neue Stiftungen ins Leben gerufen werden, ist diese professionelle Hilfe von weitreichender Bedeutung f\u00fcr unser Gemeinwohl. Wie Sie wissen, ging es mir in meiner bisherigen Arbeit immer darum, monet\u00e4re und k\u00fcnstlerische Potenzen aufeinander wirken zu lassen, um dann zu gl\u00fcckhaften Verbindungen zu kommen. Insofern war es f\u00fcr mich selbstverst\u00e4ndlich, dem Kuratorium eines Grem","117":"Am Abend des 28. Mai 1913 erlebt das vergangene Jahrhundert den wohl spektakul\u00e4rsten B\u00fchnenskandal seiner Geschichte. Igor Strawinskys Ballett \"Sacre du Printemps\" wird in Paris in der Choreographie des genialen Vaslav Nijinski uraufgef\u00fchrt und evoziert einen unglaublichen Tumult. Es war nicht allein das heidnische Opferritual der Balletthandlung, es war vor allem die Urgewalt der in der Musik aufbrechenden Kr\u00e4fte, die das Publikum zutiefst aufw\u00fchlte und verst\u00f6rte. Das St\u00fcck entfesselte im Saal - gewisserma\u00dfen parallel zum Geschehen auf der B\u00fchne - ein Inferno, das wir aus zeitgen\u00f6ssischen Berichten, u.a. von Jean Cocteau, nachvollziehen k\u00f6nnen. Aber das Skandalon folgt nur dem Schock, den St\u00fcck und Auff\u00fchrung ausl\u00f6sen.  Beurteilt werden kann nur dasjenige Kunstwerk, das sich einf\u00fcgt in den Horizont des Bekannten. Das Unvergleichliche entzieht sich der Beurteilung. Deswegen steckt in jeder Urauff\u00fchrung ein Risiko, an dem Zuschauer und Kritik scheitern k\u00f6nnen.\nSzenenwechsel.\nIn einem Fl","118":"heute ist ein guter Tag f\u00fcr Europa!\nMit der Gr\u00fcndung des Europ\u00e4ischen Netzwerks Erinnerung und Solidarit\u00e4t haben die L\u00e4nder Ungarn, Polen, die Slowakei und Deutschland einen mutigen Schritt gewagt. Mutig deshalb, weil wir uns unserer oftmals so schrecklichen gemeinsamen Vergangenheit auch gemeinsam, in einem europ\u00e4ischen Kontext, stellen wollen. Ich bin sicher, dass wir nur so, nur auf diesem Wege, die Kraft f\u00fcr die Gestaltung unserer Zukunft finden k\u00f6nnen, und darum macht mich der heutige Tag besonders stolz und froh. Ich danke meinen Kollegen Dabrowski, Chmel und Hiller, der heute durch Staatssekret\u00e4r Vass vertreten wird, sehr herzlich daf\u00fcr, dass sie dieses ambitionierte Vorhaben von Beginn an mitgetragen und zum heutigen Erfolg gef\u00fchrt haben.\nMeine Damen und Herren, das Netzwerk soll, und das ist der f\u00fcr mich wichtigste Satz der Gr\u00fcndungserkl\u00e4rung, ausschlie\u00dflich vom europ\u00e4ischen Geist der Vers\u00f6hnung getragen werden. Wir m\u00f6chten einen starken Verbund von Werkst\u00e4tten der Erinnerung ","119":"in Anlehnung an die f\u00fcnf Akte der dramatischen Literatur m\u00f6chte ich Ihnen f\u00fcnf Akte zum Thema \"Wie k\u00f6nnen wir das Theater erhalten, ohne es nur zu verwalten\" ans Herz legen. Wir wollen dem Theater Rahmenbedingungen bewahren oder - viel lieber - sie verbessern, damit wir auch in Zukunft von ihm angeregt, aufgest\u00f6rt, irritiert und bereichert werden k\u00f6nnen.\nErster Akt: \"Drau\u00dfen vor der T\u00fcr\"\nWenn heutzutage irgendwo in Deutschland ein Theater er\u00f6ffnet wird, eine Probeb\u00fchne oder eine kleine Au\u00dfenspielst\u00e4tte, dann hei\u00dft es fast immer: \"So etwas erlebt man in diesen Zeiten nur einmal\". Ob in Kaiserslautern, Magdeburg oder Erfurt - \u00fcberall ist diese Art von festgebauter, mental geronnener Endzeitstimmung mit H\u00e4nden zu greifen. Sie wird in den Medien \u00fcbernommen, sie wird weitererz\u00e4hlt und bleibt schlie\u00dflich eben auch massiv im Ged\u00e4chtnis haften. Es ist ja tats\u00e4chlich auch etwas dran an all den d\u00fcsteren Visionen. Die Depressionen vieler Kunstschaffender, die Melancholien des technischen Personal","120":".\nBerlin hat ein neues Museum! Ein Museum, das Helmut Newton und der Fotografie gewidmet ist. Helmut Newton und die Fotografie - in diesem Fall ist das eine ganz spezielle Einheit: Ohne Helmut Newton w\u00e4re die Fotografie nicht da, wo sie heute ist.\nUnd ohne Helmut Newton g\u00e4be es auch dieses Museum nicht, zumindest nicht in der Form, wie es sich heute Abend ank\u00fcndigt und in wenigen Wochen vollendet wird.\nAls Vorsitzende des Stiftungsrates der Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz freut es mich besonders, dass hier im Haus Jebensstra\u00dfe 2 die private Stiftung Helmut Newton und die Staatlichen Museen zu Berlin k\u00fcnftig unter einem Dach gemeinsam das gleiche Ziel verfolgen: n\u00e4mlich eine Bibliothek des Sehens zu entwickeln und der Fotografie ein Forum zu geben - in allen ihren k\u00fcnstlerischen Auspr\u00e4gungen, Themen und Stilen.\nIch will allerdings auch nicht verhehlen, dass sich die Freude \u00fcber dieses neue Zentrum f\u00fcr Fotografie f\u00fcr mich mit Schmerz, Traurigkeit und Wehmut mischt. Als wir vor etwas me","121":"am 15. Juli 1904 sagte Anton Pawlowitsch Tschechow im Hotel Sommer in Badenweiler zu seinem Arzt  Dr. Schwoerer auf deutsch: Ich sterbe. Daraufhin bestellte der Arzt eine Flasche Champagner. Tschechow trank ein Glas, sagte: \"Schon lange habe ich keinen Champagner mehr getrunken\" und starb.\nWas in der Nacht des 15. Juli im Hotel Sommer geschah, war einer der Augenblicke, die nur an der Oberfl\u00e4che ganz in sich zu ruhen scheinen, so wie alle Augenblicke, die Tschechow geschildert hat. Der Augenblick seines Sterbens hat etwas von einer Parabel, und damit sind wir schon beim literarischen Stil Tschechows, der ganz und gar realistisch ist, nicht auf Pointen hin arrangiert, und dennoch nicht aufgeht im Realismus. Es gibt etwas, was alle Stationen insgeheim zusammenh\u00e4lt, man m\u00f6chte es die unterirdische schleichende Katastrophe in allem nennen. Diese Qualit\u00e4t bewirkt wohl, dass wir uns Tschechow heute nah f\u00fchlen k\u00f6nnen. Im Unterschied zu Tolstoi und Dostojewski, den beiden Erl\u00f6serfiguren, ist T","122":"glaubt man dem deutschen Feuilleton oder den FAX-Meldungen des Deutschen Kulturrats, dann gibt es in Deutschland zur Zeit nur noch zwei denkmalpflegerische Probleme: undichte Kirchend\u00e4cher und marodes, von Schimmel zersetztes Fachwerk - beides vornehmlich in Ostdeutschland. Ausgerechnet die Zukunft des kleinsten Denkmalschutzprogramms des Bundes - ausgerechnet das so genannte \"Dach und Fach\"-Programm -  ist zum Synonym f\u00fcr kulturellen Subventionsabbau geworden. Zu einem Schreckgespenst, das das nat\u00fcrliche Ende eines Sonderprogramms zum Ende der Denkmalschutz-, ja geradezu zum Ende der Kulturpolitik des Bundes stilisiert. - Und das zum Teil sogar wider besseren Wissens! - Sie werden daher verstehen, wenn ich den w\u00fcrdigen Rahmen dieses Abends gern auch daf\u00fcr nutzen m\u00f6chte, die Debatte mit ein wenig mehr Sachlichkeit zu bereichern.\nWorum also geht es beim vermeintlichen Ende von \"Dach und Fach\", meine sehr verehrten Damen und Herren? In welchem Rahmen bewegen wir uns eigentlich, wenn wir ","123":"Sehr geehrter Herr B\u00fcrgermeister Schulze-Blasum\nIch freue mich au\u00dferordentlich, Sie zur Verleihung unseres diesj\u00e4hrigen Kinoprogrammpreises und unseres  Verleiherpreises in diesem sch\u00f6nen Variet\u00e9-Theater begr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen.\nDieses Haus, in dem die M\u00fcnsteraner einst die ersten Stummfilme, wenig sp\u00e4ter dann auch die allerersten Tonfilme bejubelten, ist wie kein zweites in dieser Stadt pr\u00e4destiniert, engagierte Kinobesitzer, Programmredakteure und Filmverleiher zu ehren, sind doch die Bande zwischen den Preistr\u00e4ger des heutigen Abends und den Pionieren der fr\u00fchen Kinozeit offensichtlich:\nNur weil es vor einhundert Jahren engagierte Enthusiasten gab, die sich mit ganzem Herzen, oft auch mit all ihnen zur Verf\u00fcgung stehenden finanziellen Mitteln einem aufregend neuen Medium verschrieben, konnte aus ein paar bewegten Bilder das Kulturgut Film werden, dessen Vielfalt wir heute genie\u00dfen.  Und nur weil es auch heute noch eben solche Enthusiasten gibt, denen Innovation, Mut und Experimentierfreu","124":"der Rote Teppich von Cannes und Hans Weingartners klapperiger VW-Bus davor, der Goldene B\u00e4r f\u00fcr Fatih Akin und das Kompliment von Frances McDormand \"Your Film is really Rock'n'Roll\", ein Kinowunder wie \"Good bye, Lenin\" und dazu allerh\u00f6chste Noten in der sonst so schadenfrohen ausl\u00e4ndischen Filmpresse. Schnipsel der Erinnerung an Momente sch\u00f6nster Freude \u00fcber Erfolge des deutschen Films in der internationalen Arena. Es f\u00e4llt schwerer, den deutschen Film zu ignorieren, ihn Schlechtzureden, aber ist der als schwer heilbar eingestufte Patient endlich genesen und ins Weltkino entlassen worden? Dar\u00fcber wollen wir heute diskutieren, vor allem dar\u00fcber, was sich ganz b\u00fcrokratisch ordentlich Au\u00dfenvertretung des deutschen Films nennt.\nWir freuen uns zwar dar\u00fcber, dass unser Kino wieder Geschichten erz\u00e4hlt, die mutig und eigenwillig sind, im Ausland zu Urteilen und nicht mehr nur zu Vorurteilen animieren, aber wie stark ist denn unser Filmexport wirklich? Die Gl\u00fccksmomente der j\u00fcngsten Vergangenh","125":"Ich h\u00e4tte nie gedacht, dass ich jemals in einer Gruft eine Rede halten w\u00fcrde. --- Dabei l\u00e4sst sich kaum ein besserer Ort finden, um \u00fcber Kunst und den Kampf gegen das Vergehen allen Irdischen zu sprechen, der in gewisser Weise letztlich im Denkmalschutz m\u00fcndet! Bildet nicht gerade die Sepulkralkunst einen wichtigen Quell unserer Kultur? War die Bahre nicht zugleich die Wiege der bildenden Kunst? Wenn man bedenkt, dass selbst aus Zeiten, die uns kein Schriftgut hinterlassen haben, zumindest Gr\u00e4ber und Sarkophage auf uns gekommen sind, sieht man, wie wertvoll diese inzwischen fast vollst\u00e4ndig \"ausgestorbene\" Kunstgattung f\u00fcr unser kulturelles Ged\u00e4chtnis wirklich ist. Der Grabschmuck - Sie sehen es an den kunstvollen St\u00fccken hier - zeugt vom unb\u00e4ndigen Bestreben des Menschen: etwas zu hinterlassen, das st\u00e4rker ist als der Tod. Etwas, das die Ewigkeit mit Kunst erzwingt und die Erfolge des eigenen Lebens der Nachwelt vor Augen h\u00e4lt. Und was anderes ist dieses Bestreben als der geheime Moto","126":"ich freue mich ganz besonders, dass ich Sie heute Abend - sozusagen als eine meiner ersten Amtshandlungen - hier begr\u00fc\u00dfen darf. Gern habe ich die ehrenvolle Aufgabe \u00fcbernommen, zusammen mit Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, diese Ausstellung zu er\u00f6ffnen.\nDas Br\u00f6han-Museum nimmt innerhalb der deutschen Museumslandschaft einen besonderen Platz ein: Es ist deutschlandweit das einzige international ausgerichtete Jugendstil- und Art d\u00e9co Spezialmuseum. \u00dcber 16.000 Objekte hat der Museumsgr\u00fcnder Karl H. Br\u00f6han zusammengetragen, dem Land Berlin geschenkt und damit an die gro\u00dfe Tradition der Stiftungskultur des 19. Jahrhunderts angekn\u00fcpft.\nMit seiner Ausrichtung und seinen Ausstellungsvorhaben hat sich das Br\u00f6han-Museum immer deutlich abseits des \"Mainstreams\" bewegt. Auch die neue Schau \"Jugendstil in Finnland\" belegt dies, sie ist selbst im kulturverw\u00f6hnten Berlin ein absolutes Novum. Gleichzeitig entspricht sie in besonderem Ma\u00dfe dem Schwerpunktthema \"Europa\", unter dem in Berlin das Jahr 2003","127":"wenn man au\u00dferhalb Berlins \u00fcber \"K\u00f6penick\" spricht, geht es in der Regel nicht um Kunst, sondern um die Tat eines Verzweifelten. Vor knapp einhundert Jahren st\u00fcrmte der Tischler Wilhelm Voigt gegen die Seelenlosigkeit der B\u00fcrokratie an, doch was heute vermutlich \"Aktionskunst\" hei\u00dfen w\u00fcrde, lockte 1906 kein kunstinteressiertes Publikum an, im Gegenteil. Obwohl Theodor Fontane bereits 1861 seinen Lesern viel Spannendes \u00fcber die kleine Stadt und ihr Schloss aus dem sp\u00e4ten 17. Jahrhundert an die Hand gegeben hatte, lie\u00dfen die Wochenendausfl\u00fcgler K\u00f6penick links liegen. Im Schloss logierte ein Seminar f\u00fcr Volksschullehrer, und der \"Hauptmann von K\u00f6penick\" war lange die einzige Werbeikone der Stadt.\nNiemand konnte ahnen, dass es ausgerechnet der Trag\u00f6die der deutschen Teilung vorbehalten bleiben sollte, den kulturellen Dornr\u00f6schenschlaf K\u00f6penicks zu beenden. W\u00e4hrend die Mauer aus der Mitte Berlins ein peripheres Grenzgebiet machte, schenkte sie diesem wahrlich dezentralen Schloss die Chance,","128":"wenn der Deutsche Bundestag \u00fcber die Lage von K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler in diesen Lande debattiert, so hat dies immer noch den Hauch des Ungew\u00f6hnlichen. Leider, muss man hinzuf\u00fcgen. Dabei w\u00e4ren wir gehalten, gerade in diesem hohen Hause in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit einen Bericht zur geistigen Lage der Nation zu erstatten. Unerheblich ist dabei, sich in Zust\u00e4ndigkeitsfragen zu verlieren. Die Entwicklung der Kultur in Deutschland muss auch ein Anliegen des Deutschen Bundestages sein. Es war deshalb nur folgerichtig, dass die Regierungsfraktionen den Ansto\u00df daf\u00fcr gaben, endlich eine Enquete-Kommission \"Kultur in Deutschland\" einzusetzen. Wir warten gespannt auf ihre Ergebnisse. Diese Kommission ist unendlich wichtig f\u00fcr einen relevanten Befund \u00fcber den Zustand der Kulturlandschaft Deutschland. Dabei wird vor allem \u00fcber die wirtschaftliche und soziale Lage von K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern zu berichten sein. Ohne den Untersuchungen vorgreifen zu wollen, l\u00e4sst sich schon heute in der Beantwortu","129":"einen kulturpolitischen Bundeskongress zu er\u00f6ffnen - das hat in diesen Tagen etwas von einer Trotzgeste. Denn in Schleswig-Holstein ist gerade das eigenst\u00e4ndige Kulturministerium abgeschafft worden und in Nordrhein-Westfalen sieht es auch nicht besser aus. Schon jetzt sparen sich viele St\u00e4dte den fr\u00fcher selbstverst\u00e4ndlichen Kulturdezernenten. Und wenn das Verschwinden der autonomen Kulturressorts auch noch so geschickt mit rhetorischen Taschenspielertricks als Effizienzsteigerung und Aufwertung verkauft wird, so bleibt es doch das falsche Signal. Denn schon immer wurde der Kulturpolitik von den Fachvertretern der \"harten\" politischen Genres ihr vermeintlicher Orchideencharakter unter die Nase gerieben. Meistens hei\u00dft es doch in den Regierungssitzungen landauf landab: \"Zuletzt Kultur\".\nDabei ist die Abschaffung selbst\u00e4ndiger Kulturressorts auch aus Gr\u00fcnden der Effizienz kompletter Unfug. Denn solche Ma\u00dfnahmen ignorieren den Zeitfaktor. Nirgendwo kann man durch blo\u00dfes Werben und \u00dcberzeug","130":"--\nvon dem ber\u00fchmten franz\u00f6sischen Moralisten des 18. Jahrhunderts, von Marquis Luc de Vauvenargues, stammt ein Satz, der vielen menschlichen Handlungen in der Geschichte zugrunde gelegen hat, m\u00f6gen sie positive oder negative Folgen gezeitigt haben: \"Man verachtet\", so Vauvenargues, \"k\u00fchne Pl\u00e4ne, wenn man sich gro\u00dfe Erfolge nicht zutraut.\"  Die Idee, ein Musikst\u00fcck aufzuf\u00fchren, dessen Dauer mehr als sechs Jahrhunderte umspannt, darf nun mit Recht als ein besonders k\u00fchnes Unterfangen bezeichnet werden. K\u00fchn einmal, weil es sich um ein St\u00fcck handelt, dass einen gleichsam imagin\u00e4ren Zuh\u00f6rer verlangt, einfach aus dem Grund, weil niemand 639 Jahre alt wird, alt werden kann; ausgenommen vielleicht eine von unserer Phantasie erdachte Figur. K\u00fchn ist der Plan aber auch deswegen, weil die Zeiten sich immer rascher ver\u00e4ndern, und weil niemand wei\u00df, ob der Ort, an dem diese Idee verwirklicht werden soll, die altehrw\u00fcrdige Burchardikirche, die Zeiten \u00fcberdauert.\nDoch was ist das eigentlich Zeit? S","131":"es gibt wohl keinen Fluss, der die Deutschen in ihrer Geschichte so sehr bewegt hat wie der Rhein. Und zwar die Romantiker wie die Misanthropen, Intellektuelle wie Trivialautoren, Kunstwissenschaftler wie Kunstgewerbler. Soeben, ich habe es im Fernsehen gesehen, hatten Sie den fabelhaftesten Anwalt der Kulturkritik zu Gast. Selbst in einer Kom\u00f6die j\u00fcngeren Datums, die eigentlich das \u00fcberschaubare Haifischbecken des deutschen Films zum Inhalt hatte, ging es um den Rhein und um die Loreley. Genau genommen um Fee und Felsen, um Mythos und M\u00e4rchen, um Veronica Ferres und Rossini. Die blonde Sagengestalt inspirierte Patrick S\u00fcskind und Helmut Dietl auf neue Weise, obwohl der gro\u00dfartige Erich K\u00e4stner schon recht zeitig mit der M\u00e4r von den Schiffern aufger\u00e4umt hatte, die sich die H\u00e4lse nach dem somnambulen Wesen verdrehten und daraufhin zugrunde gingen: \"Wir wandeln uns. Die Schiffer inbegriffen. Der Rhein ist reguliert und einged\u00e4mmt. Die Zeit vergeht. Man stirbt nicht mehr beim Schiffen, bl","132":"im Namen der Bundesregierung begr\u00fc\u00dfe ich Sie herzlich zu dieser Tagung in Berlin. Ich freue mich sehr, dass die IFLA (IFLA = International Federation of library association and institutions) mit ihrem 69. Weltkongress zu Gast bei uns in Deutschland ist. Sie haben sich mit Berlin einen idealen, sehr inspirierenden Tagungsort ausgesucht: An jeder Stra\u00dfenkreuzung, an und in den vielen historischen Geb\u00e4uden und Pl\u00e4tzen ist hier die deutsche Geschichte mit all ihren Br\u00fcchen und Widerspr\u00fcchen erkennbar und ablesbar. Ich m\u00f6chte Sie also alle einladen, die wenigen Kongresspausen f\u00fcr Erkundungsz\u00fcge zu nutzen und mit offenen Augen durch diese Stadt zu gehen. Ich kann Ihnen versprechen, es lohnt sich!\nAuch in der Entwicklung des deutschen Bibliothekswesens haben ja die Verwerfungen der deutschen Historie Spuren hinterlassen. So kam es erst sehr sp\u00e4t zur Gr\u00fcndung einer Bibliothek, die f\u00fcr die Sammlung der nationalen Literatur verantwortlich war - n\u00e4mlich erst 1912, als die Deutsche B\u00fccherei Leipzi","133":"Sie alle kennen das famose Gem\u00e4lde \"Der Tanz\", das sich wie kein zweites mit dem Namen Henri Matisse verbindet. F\u00fcnf junge Menschen - Frauen wie M\u00e4nner - tanzen, wirbeln, ja schweben auf gr\u00fcnem Grund. Ein traumhaft blauer Himmel umf\u00e4ngt sie wie ein Seidentuch. Noch bilden die T\u00e4nzer einen Kreis, wiegen sich auf und ab im Spiel geb\u00e4ndigter Unb\u00e4ndigkeit. Doch diese Einheit ist fragil, gegen den linken Schritt stellt sich ein rechter, dem Bogen trotzt ein spitzer Winkel. Eine Linie schwingt sich auf, bricht ab, setzt andernorts neu an. Fl\u00e4chen fassen Fl\u00e4chen, bilden K\u00f6rper, bilden Raum und sind dabei jedoch auch Folie. Mit ihrer chromatisch ordnenden Macht bedingen sich Schw\u00fcnge und Br\u00fcche, schaffen gemeinsam erst ein malerisches Meisterwerk, das - wie h\u00e4tte ich es sonst erw\u00e4hnt - genau so gut als \"Scherenschnitt\" bestehen k\u00f6nnte. Als Scherenschnitt \u00e0 la Matisse versteht sich, das mit dem volkst\u00fcmlichen Schattenbild allerdings nicht mehr gemein hat als den Namen und die Grundtechnik.\nDenn","134":"\"Nie wieder Krieg\" - dieser wohl ber\u00fchmteste Appell von K\u00e4the Kollwitz hat bis heute, da sich das Ende des Zweiten Weltkrieges zum sechzigsten Male j\u00e4hrt, nichts von seiner Eindringlichkeit verloren. \"Nie wieder Krieg\" - das ist keine Wunschvorstellung einer Tr\u00e4umerin, die einen diffus formulierten gesellschaftlichen Fortschritt herbei sehnt und sich gleichzeitig in ihr k\u00fcnstlerisches Wolkenkuckucksheim zur\u00fcckzieht, wo sie die Augen vor der harten Realit\u00e4t verschlie\u00dfen kann.\nIm Gegenteil: Wie alle Lebens\u00e4u\u00dferungen dieser gro\u00dfen deutschen K\u00fcnstlerin liegt auch diese Forderung in ihrem unmittelbaren Erleben begr\u00fcndet. Sie hat ihren geliebten Sohn Peter 1914 auf den Schlachtfeldern des Ersten Weltkriegs verloren. Und in Berlin hat sie am Spandauer S\u00fcdhafen, wo sie und ihr Mann, ein \"Arme Leute\"-Arzt, fast f\u00fcnfzig Jahre gewohnt haben, die Auswirkungen von Zerst\u00f6rung, Not und Elend tagt\u00e4glich hautnah erfahren.\nWas mich an K\u00e4the Kollwitz' unbedingten Pazifismus jedoch besonders ber\u00fchrt, ist ","135":"\"Bilder bedeuten alles im Anfang\/Sind haltbar\/Ger\u00e4umig\" hei\u00dft es in einem Gedicht von Heiner M\u00fcller. In gewisser Weise k\u00f6nnten diese Zeilen auch \u00fcber dieser Ausstellung stehen, die sich auf umfassende Art und Weise mit einem Thema besch\u00e4ftigt, das nicht nur  mit dem Kino, sondern auch mit der Geschichte des \u00d6ffentlichen zu tun hat: Juden in der fr\u00fchen Filmwelt.\nDie Bilder, denen man in dieser Ausstellung begegnet, sind Bilder eines Anfangs.\nWir registrieren den Beginn einer Epoche von sich immer weiter und vielf\u00e4ltiger ausdehnenden Bildern, deren Gegenwart wir heute etwas n\u00fcchtern als \",Medienzeitalter\" bezeichnen. Damals, als beispielsweise ein Ernst Lubitsch manchmal seinen Regiethron auf einem windigen Brettergestell einnahm, roch es noch nach Morgenluft in der Filmwelt. Nicht nur neue k\u00fcnstlerische Ausdrucksm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffneten sich in ungeahnter Vielzahl, auch politische, soziale und psychologische Dimensionen schienen auf.\nNicht die Macht der Statements und Parolen war hier w","136":"\"Prag ist keine gro\u00dfe Stadt. Sie liegt aber im Mittelpunkt der Welt\", schrieb der Dichter Hugo Sonnenschein, der hier 1953 im Gef\u00e4ngnis starb. Das Prag, das er meinte, gab es l\u00e4ngst nicht mehr. Aus der Hauptstadt der \"freien und tapferen Republik\", deren B\u00fcrger gewesen zu sein Klaus Mann so stolz war, aus dem neben Paris wichtigsten Zufluchtsort des europ\u00e4ischen Exils, wurde nach der Nazi-Okkupation eine \"getretene, geduckte Stadt\", wie Jir\u00ed Weil, der im Versteck den Judenmord \u00fcberlebte, sie beschrieb.\nUnd \"jenes geistige Prag der tschechisch-deutsch-\u00f6sterreichisch-j\u00fcdischen Synthese, die die Stadt metropolitan getragen und durch Jahrhunderte inspiriert hatte\", war laut Johannes Urzidil schon am 24. Juni 1924 zu Ende gegangen, dem Tag, an dem er und seine Freunde ihren Franz Kafka zu Grabe trugen.\nDie Ausstellung, die wir heute er\u00f6ffnen, mit B\u00fcchern, Manuskripten, Briefen aus der Sammlung J\u00fcrgen Serkes, ist den \"Liebes- und Musengeschichten - dem fragilen Gl\u00fcck im Ungl\u00fcck von Verfolgun","137":"--\nwie Sie wissen, sollte man mit Gl\u00fcckw\u00fcnschen zu vierzigsten Jahrestagen gerade in dieser Stadt besonders vorsichtig sein. Wer blind den Jublern vertraut, k\u00f6nnte am Ende die Welt nicht mehr verstehen. Man schrieb das Jahr 1961, als die sp\u00e4ter Machtlosen in Ost-Berlin schon um ihre Herrschaft zitterten und damit begannen, ein ganzes Volk einzumauern. Die westliche Halbstadt geriet in Gefahr und h\u00f6chste Not, zwar frei, aber doch isoliert zu sein. Drei Jahre nach dem Mauerbau versorgte eine Luftbr\u00fccke des Schauspiels die K\u00f6pfe der amputierten Stadt. Das Berliner Theatertreffen erblickte das Licht der Welt und hatte in dem legend\u00e4ren Berliner Kultursenator Tiburtius einen wachen wie entschlossenen Geburtshelfer. Zwar vermisste man im Sich-messen der deutschen, \u00f6sterreichischen und schweizerischen B\u00fchnen den besonderen Ton der ostdeutschen Theater, doch West-Berlin wurde zu einem Forum f\u00fcr die Diskussion \u00fcber Inhalte und Formen, Tendenzen und Entwicklungen, Experimente und Beharrungen. Be","138":"-\n\"Wir konservieren ein Denkmal nicht, weil wir es f\u00fcr sch\u00f6n halten, sondern weil es ein St\u00fcck unseres nationalen Daseins ist. Denkm\u00e4ler sch\u00fctzen hei\u00dft nicht Genuss suchen, sondern Piet\u00e4t \u00fcben.\" - Mit dieser Definition hat der aus Reval (Tallin) stammende deutsche Kunsthistoriker Georg Dehio vor gut einhundert Jahren einen Kulturauftrag umrissen, der l\u00e4ngst noch nicht erf\u00fcllt ist, im Gegenteil. W\u00e4hrend Georg Dehio vor allem f\u00fcr den Erhalt des baulichen Erbes stritt und durch sein un\u00fcbertroffenes \"Handbuch der Deutschen Kunstdenkm\u00e4ler\" eine breite Leserschaft sensibilisierte, ist unser Blick durch zwei m\u00f6rderische und einen kalten Krieg nicht nur ver\u00e4ndert, sondern neu gepr\u00e4gt. Einerseits inhaltlich, wenn wir neben einem Bauwerk l\u00e4ngst auch ein Musikst\u00fcck, einen Film, einen Dialekt oder einen philosophischen Gedanken als unsch\u00e4tzbares Element unseres kulturellen Daseins begreifen. Andererseits politisch, wenn wir anerkennen, das unser nationales Dasein nur als Teil eines europ\u00e4ischen Da","139":"willkommen im Palast der Verwandlung! Wer hier hereinschreitet, oft zwischen klassischen S\u00e4ulen hindurch, meist edler gewandet als sonst, der wird als ein anderer hinauskommen. Ist er nur offenen Auges und Ohrs. Die Literatur, die bildende Kunst, die Musik, das Theater, sie alle erheben und entf\u00fchren uns, bereichern Sinne, Emotion und Verstand, verwandeln uns sogar - im besten Falle, weil eine intensive Erfahrung nicht mehr verloren geht. \u00dcberf\u00fchren uns in eine andere, nicht unbedingt bessere Welt: Die der Hoffung, der Utopie. Auch die des sch\u00f6nen Scheines. Und die der Abgr\u00fcnde. Wir blicken auf andere Lebensentw\u00fcrfe und sehen - exemplarisch - auch einen Teil von uns selbst wieder.\nDoch nichts erm\u00f6glicht diese Wandlung, die eine Verwandlung sein kann, so nachhaltig wie das die gesamten K\u00fcnste vereinende Gesamtkunstwerk Oper. Seit vierhundert Jahren erst, erstanden aus einem Gelehrtenirrtum, weil man glaubte, so das antike Drama mit Gesang und gebundenem Vers wieder geboren zu haben. Die","140":"heute ist ein wundervoller Tag f\u00fcr die Kunst - f\u00fcr uns alle! Das MoMA ist nach Berlin gekommen. Das MoMA, das l\u00e4ngst zum Mythos geworden ist, zum Pilgerort f\u00fcr Kunstj\u00fcnger, zum begehbaren Lexikon der modernen Kunst, hat seinen ersten und einzigen Standort au\u00dferhalb New Yorks bezogen - hier in Berlin: 200 Gem\u00e4lde und Skulpturen von Monet und C\u00e9zanne, von Picasso und Max Beckmann, Gerhard Richter, Edward Hopper, Jackson Pollock und Andy Warhol - \"Das MoMA in Berlin\", das verspricht epochale Werke der besten K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler der europ\u00e4ischen und amerikanischen Moderne.\nHier, in der Neuen Nationalgalerie, dem brillanten Entwurf des sp\u00e4ten Mies van der Rohe, passt einfach alles zusammen. Man kann es beinahe mit H\u00e4nden greifen: Gegenwart und Geschichte bilden eine Einheit von ganz besonderer Qualit\u00e4t.\nWir er\u00f6ffnen heute eine Ausstellung, die uns auch daran erinnern sollte, dass die Nationalsozialisten mit ihrer verbrecherischen Politik auch die k\u00fcnstlerische Moderne aus unserem Lan","141":"wer von Ihnen S\u00f6nke Wortmanns \"Wunder von Bern\" gesehen hat, wird wie ich die ganz besondere Bedeutung des damals in den 50er Jahren so neuen Fernsehers in der Eckkneipe empfunden haben. Ein beeindruckendes Gemeinschaftserlebnis war zu erleben, und das lag nicht nur am Fu\u00dfball allein, sondern auch an der neuen M\u00f6glichkeit, in die Welt schauen zu k\u00f6nnen.\nSeither sind die elektronischen Medien einem Wechselspiel von technischen M\u00f6glichkeiten, gesellschaftlichen Entwicklungen, inhaltlichen Innovationen und wirtschaftlichen Erwartungen untergeworfen gewesen. Ihre Relevanz ist dabei jedoch best\u00e4ndig gewachsen.\nTrotz aller Umbr\u00fcche l\u00e4sst sich eine Konstante verifizieren: Das Produkt, das wir h\u00f6ren, sehen und aufnehmen ist nach wie vor von besonderer Qualit\u00e4t und Eigenart. Es ist nicht nur eine Ware, sondern vielmehr ein Kommunikationsmittel, eine Plattform f\u00fcr gesellschaftliche Diskurse, ein pr\u00e4gender Ort f\u00fcr Haltungen.\nWir blicken eben durch die Medien in die Welt und bekommen ihre ungeheur","142":"es ist diese flie\u00dfende Grenze zwischen Prosa und Poesie, die Friederike Mayr\u00f6cker so einzigartig macht. Geschichten erz\u00e4hlen liegt ihr fern. F\u00fcr sie, im Todesjahr Kafkas 1924 in Wien geboren, ist Schreiben \"Schreibendrangsalseligkeit\". Das ist auch nach \u00fcber sechzig B\u00fcchern nicht anders. Es geht ihr nicht darum, die Sprache als Instrument gradliniger Mitteilung zu verwenden. Es geht ihr eher um das, was sie in einem programmatischen Buchtitel 1985 \"Das Herzzerrei\u00dfende der Dinge\" genannt hat.\nDie Dinge werden zu Sprache, und die Sprache der Autorin zum herzzerrei\u00dfenden Liebesobjekt. Schreiben ist f\u00fcr diese Autorin, die zweifellos zu den interessantesten Sprachk\u00fcnstlern deutschsprachiger Gegenwartsliteratur z\u00e4hlt, eine Obsession.\nWer Mayr\u00f6cker ergr\u00fcnden will, h\u00e4lt sich am besten an Peter Weiss, der das Motto zu ihrem j\u00fcngsten Buch liefert: \"alles was gesagt wird existiert nur im Bereich des M\u00f6glichen, aber es k\u00f6nnte ebenso gut anders sein, irgendwie hat es etwas mit einem zu tun, aber es","143":"\"Jetzt, da Europa Wirklichkeit wird, scheint es, als habe es den Europ\u00e4ern die Sprache verschlagen. In Sachen Europa schweigen auch jene, die ansonsten vor allem zust\u00e4ndig sind f\u00fcr neue Ideen, Zukunftsentw\u00fcrfe und brauchbare Projekte; die Intellektuellen. Das neue Europa ist offenbar kein Thema. Warum eigentlich?\", fragt Karl Schl\u00f6gel.\nWohl wahr: in den Debatten der letzten Zeit - von dem verf\u00e4nglichen sogenannten \"Kerneuropa\" bis hin zum Streit \u00fcber das \"Zentrum gegen Vertreibungen\" - gewinnt man bisweilen den Eindruck, dass wir das Wesentliche aus dem Blick verlieren: das Geschenk der deutschen Wiedervereinigung und der \u00fcberwundenen Teilung Europas. Ist es nicht ein Ereignis, dass wir B\u00fcrger aus Ost und West heute einander friedlich und ohne Angst begegnen k\u00f6nnen? Dass wir unsere Geschichte nicht mehr hinter atomaren Schutzschilden, sondern vor einem offenen Horizont gestalten k\u00f6nnen?\nGewiss - das erste Gl\u00fcck war von kurzer Dauer. Die Freiheit brachte neue Unsicherheit. Und das jahrz","144":"der Antrag, um den es in dieser Debatte geht, tr\u00e4gt den Titel \"F\u00f6rderung von Gedenkst\u00e4tten zur Diktaturgeschichte in Deutschland - Gesamtkonzept f\u00fcr ein w\u00fcrdiges Gedenken aller Opfer der beiden deutschen Diktaturen\". Dies klingt zun\u00e4chst einmal unverf\u00e4nglich und unstrittig, denn es d\u00fcrfte Konsens in diesem Hause sein, dass die Gedenkst\u00e4ttenf\u00f6rderung eine Kernaufgabe der Kulturpolitik und durchaus sehr erfolgreich ist.\nStudiert man jedoch den Antrag, k\u00f6nnte durchaus der Eindruck entstehen, dass das Feld der Erinnerungskultur schlecht bestellt ist. Zwar gibt es vage Hinweise auf die bekannte Konzeption der Bundesregierung; allerdings dienen diese nur dazu, neue Vorw\u00fcrfe zu erheben. Sie gipfeln in der Behauptung, die Bundesregierung habe ihre eigenen Vorschl\u00e4ge und Ans\u00e4tze nicht umgesetzt.\nIn Interviews, in verschiedenen Beitr\u00e4gen, nicht zuletzt in den Antworten auf Schriftliche Fragen und in einer Vielzahl von Briefen habe ich ebenso wie meine beiden Vorg\u00e4nger immer wieder darauf hingewi","145":"vor zwei Wochen erschien im \"Spiegel\" ein Artikel \u00fcber junge Menschen in Kalifornien, die auf steilen Gebirgspfaden wandern und im unwegsamen Gel\u00e4nde mit ihren Mountainbikes herumrasen. Keine besonders ungew\u00f6hnlichen Freizeitbesch\u00e4ftigungen, k\u00f6nnte man meinen. Doch die jungen Kalifornier orientieren sich ausschlie\u00dflich mit dem Geh\u00f6r. Zum Erkunden des Raumes nutzen sie eine uralte Technik der Orientierung, die der in dem Artikel vorgestellte Amerikaner Dan Kish wieder entdeckt und verfeinert hat: Sie schnalzen mit der Zunge und k\u00f6nnen am Echo, das die Gegenst\u00e4nde zur\u00fcckwerfen, nicht nur deren Entfernung, Lage und Gr\u00f6\u00dfe orten, sondern sogar deren Form erkennen.\nDie Frauen und M\u00e4nner, um die es in diesem Artikel ging, sind blind. Ihnen ist - anders als den meisten Sehenden - schon immer klar gewesen, dass man die Welt erh\u00f6ren kann. Der blinde Dan Kish berichtet, wie er als Kind auf die\nh\u00f6chsten B\u00e4ume kletterte. Er erinnert sich: \"Wenn ich mit der Zunge schnalzte, konnte ich die D\u00e4cher rin","146":"wenn man die Chronik zu 40 Jahren Berliner JazzFest durchbl\u00e4ttert, sieht man viele beeindruckende Bilder. Es sind Bilder voller Konzentration, voller Energie. Mal wirken die Musiker entr\u00fcckt, mal distanziert, mal humorvoll l\u00e4ssig. Die meiner Meinung nach sch\u00f6nste Aufnahme zeigt den Weltmusik-Vorreiter Don Cherry bei einem Soundcheck in der Berliner Philharmonie. Er bl\u00e4st energisch in eine Fl\u00f6te, w\u00e4hrend er seine kleine Tochter auf den Schultern tr\u00e4gt. Neneh Cherry, der sp\u00e4tere Popstar, blickt sehr neugierig auf das, was ihr Vater da anstellt. 1969, als dieses Photo entstand, hie\u00df es bereits, der Jazz sei eigentlich tot. Da\u00df er immer noch kerngesund ist, sich m\u00f6glicherweise aber eine neue Adresse und ein anderes Gesicht zugelegt hat, beweist das Berliner JazzFest jedes Jahr aufs Neue.\nDer Jazz erz\u00e4hle vom Leben, schrieb Martin Luther King in seinem Geleitwort f\u00fcr die erste Auflage des Festivals im Jahre 1964. Er erkl\u00e4rte auch: \"Jeder hat den Blues\". Was heute wie ein Allgemeinplatz klin","147":"den Organisatoren der diesj\u00e4hrigen Konferenz der Europ\u00e4ischen Filmakademie ist sehr zu danken f\u00fcr ihre Initiative, das Thema der Filmerziehung unserer Jugend in den Mittelpunkt ihres diesj\u00e4hrigen Kongresses zu stellen. Sie haben damit eine ganz wichtige Initiative gestartet, die - wie das Expertenpanel heute morgen gezeigt hat - die Bem\u00fchungen der Kulturpolitiker in vielen L\u00e4ndern Europas effektvoll aufgreift und verst\u00e4rkt.\nDas 21. Jahrhundert wird das Jahrhundert der Medien sein und im Zentrum der modernen Mediengesellschaft steht der Film. Wie Lesen und Schreiben bereits seit langem, so geh\u00f6rt das Verstehen von Filmen, das Erkennen ihrer formalen Sprache und das Erfassen und Bew\u00e4ltigen der Bilder zu den fundamentalen Kulturtechniken unseres neuen Jahrhunderts. Film gewinnt mehr und mehr Bedeutung f\u00fcr die Einsch\u00e4tzung und Beurteilung der sozialen Realit\u00e4t, f\u00fcr die Orientierung des Menschen in seiner Lebensumwelt und zur eigenen Identit\u00e4tsbildung. Film, insbesondere der Film aus andere","148":"Anreden!\nEin Mann schn\u00fcrt fr\u00fchmorgens den Rucksack, schlie\u00dft die T\u00fcr hinter sich und wei\u00df, dass er schier Unm\u00f6gliches zu tun beabsichtigt. Dieser Mann begibt sich von Berlin aus auf den Weg nach Moskau.\nNicht mit dem Flugzeug, nicht mit der Bahn oder mit dem Auto. Der Mann geht zu Fu\u00df. Tausende von Kilometern, bei Wind und Wetter, wie man so sch\u00f6n sagt.\nAuf seinem Weg durchmisst er Stra\u00dfen, Wege und Felde, bl\u00fchende und weniger bl\u00fchende Landschaften. Er durchmisst aber auch ein enormes Potenzial an Erfahrungen - mit Gegenden, mit Menschen, mit Kulturen. Und Erinnerungen.\nMan k\u00f6nnte sagen, dieser Mann sei ein Verr\u00fcckter, ein Abenteurer. Nur auf der Suche nach einer Sensation, nach den R\u00e4ndern seiner eigenen Existenzbedingung. Ich bin dieser Meinung aber keineswegs.\nDas, was Wolfgang B\u00fcscher - der Wanderer zwischen Berlin und Moskau - getan hat, fordert mir den allergr\u00f6\u00dften Respekt ab! Einmal, weil es in einer Zeit der Schnelllebigkeit, der fast unaufhaltsamen zivilisatorischen Progressio","149":"Vom Schreiben leben!\"Er stimmt nicht zu und sagt nicht nein\", ist ein Satz von Jean Starobinski, sehr verehrte Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer , der auch auf Oskar Pastior zutreffen k\u00f6nnte. Denn ihm sind Ja und Nein gleicherma\u00dfen verd\u00e4chtig. Sie sind es nicht nur angesichts der folgenden Hypothesen \u00fcber ihn, sie sind es auch, was sein eigenes Schreiben angeht. Zustimmung und Ablehnung legen die Rede auf etwas Bestimmtes fest. Damit geht aber f\u00fcr Oskar Pastior die Sprachbewegung zu Ende. Dagegen optierte er schon in seinem ersten in der Bundesrepublik 1969 erschienen Gedichtband vom \"Sichersten ins Tausendste\" f\u00fcr ihre Erhaltung:Ich sitze stumm und krauleDas Kleinhirn zweck BelebungDie Sprache zwecks BestrebungUnd die bewegt sich doch...Die Bewegung ist Pr\u00e4gung, aber auch Aufgabe. Denn wie kommt Sprache \u00fcberhaupt in Gang?  und was h\u00e4lt sie in Bewegung? Eine bewu\u00dft erfahrene Mehrsprachigkeit, das Augenmerk immer auf den anderen Ausdruck, den Ausdruck des anderen gerichtet, sch\u00e4rft Oskar Pastior","150":"Als vor zw\u00f6lf Jahren bekannt wurde, dass die mittelalterlichen Kirchenfenster der Frankfurter Marienkirche nicht dem Krieg zum Opfer gefallen waren und in einem Depot der Staatlichen Eremitage in St. Petersburg selbst den Sozialismus \u00fcberstanden hatten, war nicht nur an der Oder die Freude gro\u00df. Gewiss, es dauerte noch lange, bis die farbenpr\u00e4chtigen Chorfenster mit ihren biblischen Motiven in ihre Heimatstadt zur\u00fcckkehrten. Zahllos und schwierig waren die Verhandlungen, die die Bundesregierung mit der russischen Seite \u00fcber die R\u00fcckf\u00fchrungsmodalit\u00e4ten f\u00fchrte. Abenteuerlich gar war der Transport von Ost nach West. Doch seit gut einem Jahr hat Frankfurt an der Oder seinen gotischen Bilderschatz wieder, der schon bald frisch restauriert die Marienkirche schm\u00fccken wird.F\u00fcr diese Restaurierung ist mit dem heutigen Tag eine weitere gro\u00dfe H\u00fcrde genommen. Ich freue mich mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Frankfurts dar\u00fcber, dass die Ostdeutsche Sparkassenstiftung die Restaurierung und den Wiedere","151":"man k\u00f6nnte meinen, die Fotografie stehe in diesem Jahr unter keinem guten Stern. Mit Helmut Newton und Henri Cartier-Bresson haben wir zwei der bedeutendsten K\u00fcnstler dieses Genres verloren, zwei Zeugen eines gewaltigen Jahrhunderts.\nUnd dennoch - man mag es Ironie oder F\u00fcgung nennen: die Welt der Fotografie ist lebendiger denn je, gerade in Berlin, ganz besonders bei den Staatlichen Museen Preu\u00dfischer Kulturbesitz.\nDas Museum f\u00fcr Fotografie ist er\u00f6ffnet, in dem neben den Arbeiten von Helmut und June Newton nun bereits eine erste Sonderausstellung pr\u00e4sentiert wird. Die Berliner Festspiele w\u00fcrdigten Cartier-Bresson mit einer gro\u00dfen Einzelausstellung im Martin Gropius Bau. In den Photographischen Sammlungen der Berlinischen Galerie und der Kunstbibliothek wird hervorragende Forschungsarbeit geleistet.\nAls Kunstform wie als Medium der Welterkundung besitzt die Fotografie in Berlin viele Freunde und F\u00f6rderer.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren,\nheute Abend geht es um eine Entdeckung, um","152":"auf dem Kalenderblatt der Politik springt in diesem Jahr der 17. Juni besonders ins Auge. Der Tag des brutal niedergeschlagenen Arbeiteraufstandes in der DDR j\u00e4hrt sich zum f\u00fcnfzigsten Mal und wir werden dieses Jubil\u00e4um mit w\u00fcrdigen wie ritualisierten Gesten begehen. Wir werden Gedenkreden halten, Kongresse veranstalten und Kr\u00e4nze an den Gr\u00e4bern der Opfer niederlegen.\nUnd doch hat dieser Tag im Ged\u00e4chtnis der Deutschen leider keinen festen Platz mehr. Manche Historiker sprechen gar von einem verblichenen Datum, das sperrig und schwierig geblieben sei.  Im Osten lange tabuisiert und als Angriff der Konterrevolution verf\u00e4lscht, im Westen oft als Feiertag mit Badeausflug missverstanden, so schrieb sich das vielleicht wichtigste Datum ostdeutschen Freiheitsdranges ins kollektive Bewusstsein.\nSeit nunmehr elf Jahren ist der 17. Juni kein Feiertag mehr. Er wurde einfach abgeschafft.  Noch immer existiert kein Denkzeichen in der Berliner Karl-Marx-Allee, wo der Aufstand einst begann und wo si","153":"beim \"letzten Blick\" auf das Neue Museum mag zun\u00e4chst der Eindruck entstehen, das Haus st\u00fcnde noch immer im Schatten von Schinkels Altem Museum, das mit seiner gro\u00dfartigen Fassade einst den Dreiklang von Museum, Dom und Schloss ordnete. Ohne die monumentale Geste, der sich auch die Alte Nationalgalerie, das Bodemuseum und das Pergamonmuseum bedienten, wirkte das Haus neben den Geb\u00e4uden des Packhofs geradezu bescheiden. Seit 1945 entschwand die Kriegsruine dem \u00f6ffentlichen Bewusstsein zudem immer schneller.\nDoch das Neue Museum ist alles andere als ein nur zweitrangiges Geb\u00e4ude, dessen Verlust uns nicht schmerzen m\u00fc\u00dfte. Im Gegenteil: mit den nun endlich beginnenden Arbeiten wird es gelingen, einen der gro\u00dfartigsten Museumsbauten des 19. Jahrhunderts  zu sichern und f\u00fcr eine k\u00fcnftige Nutzung tauglich zu machen. Erst mit dem Neuen Museum n\u00e4mlich haben die Preu\u00dfen das eingel\u00f6st, was die Inschrift an Schinkels Kunsttempel programmatisch verspricht: \"STUDIO ANTIQUITATIS OMNIGENIAE ET ARTIUM ","154":"ich bin ja im Augenblick, was meine Aufgaben angeht, etwas \"in between\", und das werden Sie meiner Rede auch gleich anh\u00f6ren. Es ist von allem ein bisschen dabei; noch nicht sehr viel Au\u00dfenpolitik, aber ich werde schon versuchen, in dem, was ich zur Lage der deutschen Innenpolitik und insbesondere zur Wirtschaftspolitik sagen werde, die au\u00dfenpolitischen Bez\u00fcge erkennen zu lassen.\nWenn ich an dieser Stelle mit einem Gl\u00fcckwunsch an den Gastgeber beginne, wird Sie das vielleicht zun\u00e4chst einmal irritieren. Aber ich sage ausdr\u00fccklich: Gl\u00fcckwunsch an den BDI f\u00fcr die Wahl dieses Ortes! Der deutsche Mittelstand trifft sich im Haus der Kulturen der Welt. Ich frage: L\u00e4sst sich ein besseres Symbol daf\u00fcr finden, dass heute auch ein mittelst\u00e4ndischer Unternehmer \u00fcber die nationalen Grenzen und \u00fcber die Grenzen des verfassten Europas hinaus denken muss? Das ist ein Symbol daf\u00fcr, dass sich unser Land \u00f6ffnen muss, dass wir die Fenster weit aufsto\u00dfen m\u00fcssen, um das um uns herum wahrzunehmen, was sich a","155":"Noch wissen wir nicht genau, wie viele Menschen bei dem Luftangriff am vergangenen Freitag in Afghanistan ums Leben gekommen sind. Noch wissen wir nicht, wie viele Zivilisten unter den Opfern waren. Aber eines wissen wir: Dieser Luftangriff war nicht irgendein bedauerlicher Zwischenfall, und wir k\u00f6nnen nach diesem Ereignis nat\u00fcrlich nicht ohne weiteres zur Tagesordnung \u00fcbergehen. Dieser Freitagmorgen hat\u00a0- ob wir das wollen oder nicht\u00a0- ein Schlaglicht auf unseren Afghanistan-Einsatz geworfen und ihn neu ins Rampenlicht ger\u00fcckt. Nat\u00fcrlich gibt es\u00a0- das verstehe ich\u00a0- dar\u00fcber eine \u00f6ffentliche Diskussion. Ich verstehe auch, dass Diskussionen nicht nur bei uns, sondern auch im europ\u00e4ischen und au\u00dfereurop\u00e4ischen Ausland gef\u00fchrt werden.\nEines allerdings verstehe ich nicht\u00a0- das k\u00f6nnen wir auch nicht so lassen -, n\u00e4mlich dass, bevor die Untersuchungen abgeschlossen sind, Vorverurteilungen, auch im Ausland, stattfinden. Deshalb habe ich seit dem vergangenen Wochenende mit vielen europ\u00e4ischen ","156":"Ich freue mich, Sie heute zu diesem Treffen begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen. Uns eint ein Wunsch: Wir alle wollen weiter und engagiert darauf hinarbeiten, dass die Menschen in Afghanistan ein Leben in Freiheit und W\u00fcrde, ein Leben in Sicherheit und ohne Gewalt f\u00fchren k\u00f6nnen.\nVor fast genau einem Jahr in London haben sich die afghanische Regierung und die Internationale Staatengemeinschaft realistische Ziele gesetzt. Anlass genug, heute eine erste Zwischenbilanz zu ziehen und kritisch zu fragen: Wo stehen wir?\nWir tun das im Verst\u00e4ndnis, dass Tempo und Ausma\u00df des politischen, wirtschaftlichen und sozialen Wiederaufbaus mehr denn je von den Entscheidungen der souver\u00e4nen afghanischen Regierung und des demokratisch legitimierten afghanischen Parlaments bestimmt werden.\nUnsere afghanischen Freunde sollen dabei wissen: Die Internationale Staatengemeinschaft steht auch weiterhin an ihrer Seite.\nVieles wurde in den letzten 12 Monaten erreicht. Beim Wiederaufbau geht es voran. Der Prozess der Institutionali","157":"Gru\u00dfwort des Chefs des Bundeskanzleramtes, Staatssekret\u00e4r Dr. Frank-Walter Steinmeier,\nanl\u00e4sslich\nder Einweihung der Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume des Verbandes der deutschen Verbundwirtschaft e.V.\nam 16. November 2000 in Berlin\nmanche Ehre f\u00e4llt einem in den Scho\u00df. Die Ehre, mit Ihnen gemeinsam heute die Er\u00f6ffnung Ihres Berliner B\u00fcros feiern zu d\u00fcrfen, geh\u00f6rt nicht in diese Kategorie. \u00dcber 100 Stunden habe ich mit den Vertretern der Energiewirtschaft direkt verhandelt, manchmal 14 Stunden am St\u00fcck, bis sp\u00e4t in die Nacht. Das schafft eine gewisse Art von Verbundenheit - wie ich Ihrer Einladung entnehme, offenbar auch auf Ihrer Seite.\nIch gestehe ganz offen, dass ich mir eine Wiederholung dieses Verhandlungsmarathons nicht w\u00fcnsche. Da dies nicht drohte, wir uns hier vielmehr unter vertrauten Partnern begegnen, bin ich Ihrer Einladung doppelt gern gefolgt.\nAnrede,\nvor gerade mal einem halben Jahr wurde der VdV von acht Energieversorgern gegr\u00fcndet. Inzwischen sind es faktisch nur noch sechs. Unter ander","158":"Es ist immer unangenehm f\u00fcr den Redner, den Zuh\u00f6rern eine Entt\u00e4uschung zu bereiten.\nAlso, wie Sie unschwer feststellen k\u00f6nnen, bin ich nicht der Bundeskanzler.\nAlle, die nur seinetwegen gekommen sind, d\u00fcrfen jetzt noch den Saal verlassen.\nWenn das wenige sind, f\u00fchle ich mich ermutigt, die durch seine Verhinderung entstandene Leerstelle zu f\u00fcllen.\nDies nicht ohne einen Hinweis darauf, dass wir die Rede des Kanzlers seine Rede hier und heute zu einem Zeitpunkt vereinbart haben, als auch ich nichts vom 22. Mai, von der Vertrauensfrage, von Aufl\u00f6sung des Deutschen Bundestages und Neuwahlen ahnte.\nDiese liegen nun 3 Tage hinter uns.\nUnd die Spitzenpersonen der Parteien versuchen in diesen Tagen f\u00fcr das R\u00e4tsel, das uns der W\u00e4hler aufgegeben hat, eine L\u00f6sung zu finden.\nSie d\u00fcrfen also etwas entt\u00e4uscht sein!\nIch hingegen bin \u00fcberhaupt nicht traurig, dass mir die Versuche anderer, Konstellationen und Koalitionen f\u00fcr eine k\u00fcnftige Regierung auszuloten, die M\u00f6glichkeit verschaffen, selbst ein paa","159":"Unser Engagement in Afghanistan geht ins 8. Jahr! Ich wei\u00df: Es ist eine Probe auf die Geduld und die langfristige Kraft der Weltgemeinschaft. Und gerade in diesen Zeiten sage ich: Die Gr\u00fcnde, die uns 2001 nach Afghanistan gef\u00fchrt haben, gelten!\nWir haben uns verpflichtet gegen\u00fcber einem in 30 Jahren Krieg und B\u00fcrgerkrieg geschundenen Volk!\nWir wussten von Anfang an um die Schwere der Aufgabe: Und deshalb \u2013 gerade jetzt \u2013 muss ein gegebenes Wort gelten!\nJetzt sind wir mitten auf dem Weg, und wir sind in Afghanistan mit einer \"doppelten Realit\u00e4t\" konfrontiert. Auf der einen Seite haben wir viel erreicht:\n85% der Bev\u00f6lkerung haben heute einen Arzt oder ein Krankenhaus in erreichbarer N\u00e4he \u2013 das hatten die Menschen dort noch nie. Auch -\u00fcbrigens- dank tausender Kilometer neuer oder reparierter Stra\u00dfen. Mehr als die H\u00e4lfte der minenverseuchten Gebiete Afghanistans sind von der Internationalen Gemeinschaft ger\u00e4umt worden. Auch das macht das Leben jedes Afghanen sicherer.\nDer Wiederaufbau und ","160":"der Determinismus in der Wissenschaft ist uns schon vor Jahren abhanden gekommen! Und er ist leider nicht ersetzt worden durch die Gabe der Prophetie, auch nicht bei einer so vorausschauenden Institution wie der Stiftung Wissenschaft und Politik. Insofern ist doppelt entschuldigt, dass bei Festsetzung des heutigen Termins niemand vorausgeahnt hat, dass Ihre Jubil\u00e4umsfeier heute \"on the day after\" f\u00e4llt.\nGleichwie - der von uns Kleingl\u00e4ubigen unvermutete Einzug der Fussballnationalmannschaft ins Finale hat uns um den Hauptredner des heutigen Abends gebracht.\nDer Bundeskanzler befindet sich noch auf dem R\u00fcckweg aus Japan und hat mich gebeten, heute an seiner Stelle die 40-j\u00e4hrige T\u00e4tigkeit der SWP zu w\u00fcrdigen.\nDies tue ich um so lieber, als ich mich der Stiftung und Ihnen, sehr verehrter Herr Bertram, als vielf\u00e4ltiger Nutznie\u00dfer Ihrer Expertise und nat\u00fcrlich auch als stellvertretender Vorsitzender des Stiftungsrates in besonderer Weise verbunden f\u00fchle.\nEin Jubil\u00e4um ist ein fr\u00f6hliches Ere","161":"Es ist eine gro\u00dfe Ehre f\u00fcr mein Land und eine gro\u00dfe Freude f\u00fcr mich, heute hier unter Ihnen sein zu k\u00f6nnen und zu Ihnen sprechen zu d\u00fcrfen.\nHeute vor zehn Jahren war ein gro\u00dfer Tag f\u00fcr Slowenien und ein gro\u00dfer Tag f\u00fcr Europa, und zwar f\u00fcr das ganze Europa. Das slowenische Volk hatte entschieden, frei zu sein. Und es ist frei geworden. Das slowenische Volk hatte entschieden, selbstbewusster Teil der europ\u00e4ischen V\u00f6lker zu sein. Das ist es geworden. Das slowenische Volk hatte entschieden, erfolgreich zu sein. Und auch das ist es geworden.\nDas ist der Grund, warum ich Ihnen im Namen aller Deutschen hier und heute herzlich gratuliere. Ich sage das mit Anerkennung und Respekt vor Ihrer historischen Leistung. Ich sage das als deutscher Bundeskanzler, der um die historische Verantwortung der Deutschen wei\u00df. Die Deutschen haben Ihrem Volk Schlimmes angetan. Wir werden das nicht vergessen, und wir werden das nicht verdr\u00e4ngen. Denn wir sind uns bewusst: Die Verantwortung, die wir miteinander hab","162":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin,Exzellenzen,\nEs ist f\u00fcr mich eine gro\u00dfe Ehre, heute Gast der renommierten Rajiv Gandhi Stiftung sein zu d\u00fcrfen. Ich m\u00f6chte \u00fcber ein Thema sprechen, das Rajiv Gandhi w\u00e4hrend seines gesamten politischen Lebens stark besch\u00e4ftigt hat. Ich tue das mit gro\u00dfem Respekt vor seiner Lebensleistung. F\u00fcr Rajiv Gandhi standen die Bewahrung von Frieden und Sicherheit und die Herstellung von sozialer Gerechtigkeit im Mittelpunkt seines Denkens und Handelns. Es sind jene Ziele von Frieden, Entwicklung und Gerechtigkeit in unserer einen Welt, denen sich die deutsche Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik und die Art und Weise, wie wir wirtschaftlich zusammenarbeiten, verpflichtet f\u00fchlen. Sie sind unver\u00e4ndert aktuell, und sie sind ein bleibender Auftrag f\u00fcr alle, die in Politik, Wirtschaft oder in unseren Zivilgesellschaften Verantwortung tragen.\nWir sind, meine Damen und Herren, am Beginn des 21. Jahrhunderts Zeugen eines tief greifenden und dramatischen Wandels in unserer Welt, der mit","163":"Als jemand, der mal Jura studiert hat, wei\u00df ich nat\u00fcrlich um die Bedeutung der juristischen Fakult\u00e4t dieser Universit\u00e4t. Aber weil mir \u00fcber Ostern gerade die Lebenserinnerungen von Gadamer in die H\u00e4nde gefallen sind, wei\u00df ich nat\u00fcrlich auch um die Bedeutung der Philosophie gerade in Freiburg. Deswegen ist es schon eine Ehre f\u00fcr mich, hier in dieser Alma Mater reden zu k\u00f6nnen.\nFreiburg - das wird immer wieder deutlich - ist historisch und auch geographisch ganz eng mit Frankreich verbunden. Oberb\u00fcrgermeister Rolf B\u00f6hme weist immer wieder darauf hin und sieht auch zu, dass dieses enge Verh\u00e4ltnis zwischen Deutschland und Frankreich in der Kommunalpolitik eine bedeutsame Rolle spielt. Ich finde, das verdient Nachfolge, in jeder Hinsicht.\nDie Stadt - das wissen Sie so gut wie ich - beherbergte bis zuletzt franz\u00f6sische Soldaten, die von ehemaligen Befreiern zu Partnern geworden sind, nicht zuletzt in dieser Stadt und durch diese Stadt. Das Frankreich-Zentrum - darauf ist bereits hingewiesen ","164":"Vor fast genau zwei Jahren haben wir die Regierungsverantwortung \u00fcbernommen. Wir befinden uns also in der Mitte der Legislaturperiode, und es geh\u00f6rt schon fast zum guten Brauch, aus diesem Anlass eine Halbzeitbilanz zu ziehen.\nIch will dazu, auch im Lichte der aktuellen Zahlen und Entwicklungen, ein paar Anmerkungen machen.\nSogar kritische Beobachter bescheinigen der neuen Bundesregierung, dass sie nach einem verhaltenen Start immer besser Fu\u00df gefasst, den Reformstau der 90er Jahre aufgel\u00f6st und einen entschiedenen Modernisierungskurs f\u00fcr die Zukunft eingeleitet hat.\nDer BDI ist in seiner Zwischenbilanz zu der Einsch\u00e4tzung gelangt, dass \"unter dem Strich die Investitionsbedingungen am Standort Deutschland doch merklich verbessert\" worden sind. Mit diesem Urteil kann ich gut leben.\nAuch die Wirtschaftsforschungs-Institute geben der Wirtschafts- und Finanzpolitik der Bundesregierung in ihrem gestern ver\u00f6ffentlichten Gutachten insgesamt gute Noten.\nDas beste Zeugnis f\u00fcr unsere Regierungsp","165":"vor allen Dingen liebe internationale G\u00e4ste!\nDie Internationale Tourismus-B\u00f6rse in Berlin wird in diesem Jahr Deutschland als Partnerland pr\u00e4sentieren. Das ist eine gute Entscheidung, weil damit deutlich wird, dass unser Land nicht nur eine f\u00fchrende Wirtschaftsnation bei Industrieprodukten, bei Produkten der Hochtechnologie ist, sondern auch eine erfolgreiche Nation, was Dienstleistungen angeht, insbesondere Dienstleistungen, die Ihrer Branche entspringen. Hinzu kommt \u00fcbrigens, dass deutlich werden wird, dass Deutschland ein interessantes Reiseland ist. Die gro\u00dfen kulturellen Leistungen und die Stationen, auf denen diese Leistungen erbracht worden sind, kennt man weltweit, aber sie einmal zu sehen, ihnen zu begegnen, etwas zu erleben, das ist eine Reise wert.\nIm \u00dcbrigen nehme ich an, dass die Auswahl von Deutschland als Partnerland nicht zuf\u00e4llig getroffen worden ist, sondern dass dies mit der Fu\u00dfballweltmeisterschaft im n\u00e4chsten Jahr zusammenh\u00e4ngt. Sie ist zweifellos das gr\u00f6\u00dfte und au","166":"wir wissen, dass Deutschland, was die Zeitungsvielfalt angeht - und wir sagen das mit gro\u00dfem Stolz -, zu den L\u00e4ndern geh\u00f6rt, die im internationalen Vergleich an der Spitze sind. Die Bundesregierung hat ein gro\u00dfes Interesse daran, dass das so bleibt. Die Auseinandersetzung, die wir unter Umst\u00e4nden f\u00fchren m\u00fcssen, geht also nicht um die Frage, ob das so bleiben soll, sondern sie geht ausschlie\u00dflich um die Frage, wie man bewerkstelligt, dass es so bleibt.\nDies sollte das gemeinsame Ziel bleiben, weil ungeachtet der Nutzung neuer Medien sich die Zeitung als Informationsquelle ungebrochener Wertsch\u00e4tzung erfreut. Auch im Zeitalter moderner Kommunikationstechnologien haben die Zeitungen bei allen Schwierigkeiten ihren Platz verteidigen k\u00f6nnen.\nDrei Viertel aller Deutschen lesen regelm\u00e4\u00dfig eine Tageszeitung. Dieses erstaunliche Leseverhalten ist \u00fcbrigens nicht nur eine Chance f\u00fcr die Verlegerinnen und Verleger. Das beinhaltet auch ein gewisses Ma\u00df an Verantwortung. Hierzu geh\u00f6ren Genauigkeit u","167":"liebe Freundinnen und Freunde!\nDas ist nicht ganz einfach f\u00fcr mich. Ich bin euch sehr dankbar f\u00fcr diesen Empfang. Ich werde der n\u00e4chsten Bundesregierung definitiv nicht angeh\u00f6ren, aber euer Empfang hat mir eines deutlich gemacht: Ich m\u00f6chte gern unter euch bleiben. Ich wei\u00df, wo ich herkomme, und deswegen wei\u00df ich auch, wo ich hingeh\u00f6re.\nVielen Dank. Aber nat\u00fcrlich bin ich auch gekommen, um dir, lieber Hubertus, zu deiner Wiederwahl an die Spitze dieser gro\u00dfartigen Gewerkschaft zu gratulieren. Das ist schon ein Wahlergebnis - so viel habe ich nie gewollt. Das war auch nicht zu erwarten - so oder so nicht.\nIch denke, dass das Wahlergebnis f\u00fcr dich, lieber Hubertus, f\u00fcr Sie, lieber Vorsitzender, ausdr\u00fcckt, dass die IG BCE sehr genau wei\u00df, was sie an dir hat, an deiner klaren, verl\u00e4sslichen und geradlinigen Art, die Interessen deiner Kolleginnen und Kollegen wirksam zu vertreten. Das gilt unter allen Bedingungen: Ich glaube, das ist eine der ganz gro\u00dfen Leistungen eines Gewerkschaftsvorsit","168":"Herr Glos, ich will ausnahmsweise mit einem ausdr\u00fccklichen Lob beginnen. Ich fand es gut und richtig, dass Sie sich von dem unseligen Gerede des Herrn Bosbach distanziert haben.\nDenn der hergestellte Zusammenhang zwischen den terroristischen Angriffen in Istanbul auf der einen Seite und dem Versuch auf der anderen Seite, damit Politik, ja sogar Au\u00dfenpolitik zu betreiben, war menschlich unanst\u00e4ndig und politisch hochgradig gef\u00e4hrlich. Deshalb ist es gut, dass das vom Tisch ist.\nIch habe in diesem Zusammenhang eine Bitte: Fangen Sie nicht hintenherum erneut an, dieses Thema zu instrumentalisieren!\nDenn Sie sollten wissen, dass der T\u00fcrkei seit 40 Jahren gesagt wird: Ihr k\u00f6nnt Mitglied der Europ\u00e4ischen Union werden, wenn ihr die Voraussetzungen erf\u00fcllt. - Ob die T\u00fcrkei diese Voraussetzungen erf\u00fcllt, wird Ende 2004 zu entscheiden sein. Der Zeitplan wird - ich betone das ausdr\u00fccklich - in keine Richtung hin ver\u00e4ndert werden. Die Bedingungen werden nicht ver\u00e4ndert werden, weil sie auf dem Gip","169":"heute kann man hier sp\u00fcren, dass wir eben nicht nur Franzosen, Polen oder Deutsche, sondern wirklich Europ\u00e4er sind. Man kann sp\u00fcren, dass Europa mehr als eine Sache des Verstandes ist, sondern allemal auch eine Sache des Herzens. Was dieses uns allen, den V\u00f6lkern Europas, bedeutet, wer w\u00fcsste es besser als Franzosen, Polen oder Deutsche? Heute geh\u00f6ren diese drei V\u00f6lker befreundet zu einem einigen und friedlichem Europa. Wer sich die keineswegs immer friedliche Geschichte unseres Kontinents vergegenw\u00e4rtigt, der sp\u00fcrt und der wei\u00df, dass das ein unerh\u00f6rter Gl\u00fccksfall ist - ein Gl\u00fccksfall, den wir alle miteinander unbedingt bewahren m\u00fcssen.\nIm vergangenen Jahr hatte ich die Ehre, von Pr\u00e4sident Chirac eingeladen zu werden, als es darum ging, den 60. Jahrestag der Befreiung Frankreichs, aber eben auch der Befreiung Europas zu feiern. Ich war danach in Polen, als ich gemeinsam mit Pr\u00e4sident Kwasniewski der mutigen M\u00e4nner und Frauen gedenken durfte, die im Warschauer Aufstand umgekommen sind. ","170":"Ich fand es bemerkenswert, wie Professor Milbradt die Historie gekennzeichnet hat, die Sachsen und den Automobilbau zusammenbringt. Ich glaube, dass diese Tradition und das, was an Leistungsbereitschaft, an Leistungswillen, aber auch an Industriekultur dahinter steht, ganz ausschlaggebend dazu beigetragen haben, dass hier eine Entscheidung getroffen worden ist, \u00fcber die alle gl\u00fccklich sein k\u00f6nnen, wenn sie die Dinge - das ist in den Reden vorab geschehen - fair bewerten. Ich sage \"fair\", weil es diese Tradition gibt und es wohl kaum eine andere Situation h\u00e4tte geben k\u00f6nnen, in der eine Investitionsentscheidung f\u00fcr diese Region und damit f\u00fcr den Osten Deutschlands ein so wichtiges und richtiges Signal gewesen w\u00e4re.\nEs ist richtig, dass es eine vermutlich singul\u00e4re Entscheidung ist. Gerade weil es so ist, ist es nicht nur in wirtschaftspolitischer, sondern auch in psychologischer Hinsicht von enormer Bedeutung, dass BMW im Osten Deutschlands investiert. Ich bin ziemlich sicher, diese Ent","171":"Verehrte \u00dcberlebende von Auschwitz-Birkenau,\nIch danke dem Internationalen Auschwitz Komitee f\u00fcr die Einladung, zu Ihnen sprechen zu d\u00fcrfen.\nIch glaube, dass diese Einladung nicht selbstverst\u00e4ndlich ist, auch jetzt noch nicht. Uns Deutschen st\u00fcnde es gut an, angesichts des gr\u00f6\u00dften Menschheitsverbrechens zu schweigen. Vor der absoluten Moral- und Sinnlosigkeit des millionenfachen Mords droht die politische Sprache zu versagen.\nWir m\u00f6chten das Unfassbare begreifen, das doch jede menschliche Vorstellungskraft \u00fcbersteigt. Vergeblich suchen wir nach letzten Antworten.\nWas bleibt, sind die Zeugnisse der wenigen \u00dcberlebenden und ihrer Nachfahren.\nWas bleibt, sind die Reste der Mordst\u00e4tten und die historischen Dokumente.\nWas au\u00dferdem bleibt, ist die Gewissheit, dass sich in den Vernichtungslagern das B\u00f6se selbst gezeigt hat.\nDas B\u00f6se ist danach keine politische oder wissenschaftliche Kategorie mehr. Aber wer k\u00f6nnte nach Auschwitz daran zweifeln, dass es existiert und dass es sich in dem hassge","172":"Liebe Frau Heyse,verehrter Herr Kilz,meine Damen und Herren.\nMedien- und Journalistenpreise gibt es in Deutschland reichlich. Renommierte sind darunter, wie der Theodor-Wolff-Preis, der W\u00e4chterpreis der Tagespresse oder der Kisch-Preis - \u00fcbrigens allesamt Auszeichnungen, die Herbert Riehl-Heyse erhalten hat. Aber eben auch viele andere, die nur kleinen Kreisen von ausgewiesenen Fachleuten bekannt sind.\nPreise werden verliehen f\u00fcr journalistisches Handwerk, an den journalistischen Nachwuchs, f\u00fcr Parlamentsberichterstattung und die verschiedensten Spezial- und Spartenthemen. Begr\u00fcndet und berechtigt sind sie vermutlich alle. Also braucht es da noch einen weiteren Journalistenpreis?\nDie S\u00fcddeutsche Zeitung war jedenfalls der \u00dcberzeugung und hat jetzt erstmals den Herbert Riehl-Heyse-Preis ausgelobt. In Erinnerung an den gro\u00dfen und pr\u00e4genden Redakteur und Autor der SZ. H\u00e4tten die Verantwortlichen der S\u00fcddeutschen Zeitung anders entschieden und von der Preisstiftung Abstand genommen, w\u00e4re e","173":"Zun\u00e4chst bedanke ich mich sehr herzlich im Namen meiner Delegation f\u00fcr den au\u00dferordentlich freundlichen Empfang, den Sie uns hier bereitet haben.\nEs ist f\u00fcr mich das dritte Mal, dass ich die Gelegenheit erhalte, an einer chinesischen Universit\u00e4t zu sprechen und, wie ich hoffe, auch mit Ihnen diskutieren zu k\u00f6nnen. Ich habe von dieser Gelegenheit immer sehr gerne Gebrauch gemacht, denn kaum etwas ist so wichtig f\u00fcr die Zukunft der Beziehungen zwischen China und Deutschland wie die Diskussion, das Gespr\u00e4ch mit dem akademischen Nachwuchs eines Landes - also mit den F\u00fchrungskr\u00e4ften des Landes in der Zukunft, wie der Herr Rektor v\u00f6llig zu Recht gesagt hat.\nInzwischen gibt es mehr als 300 Partnerschaften zwischen chinesischen und deutschen Hochschulen. Viele dieser Partnerschaften sind erst in den vergangenen zwei Jahren entstanden. Das zeigt, dass in den vergangenen Jahren die Zusammenarbeit zwischen unseren V\u00f6lkern, zwischen den Regierungen, aber auch zwischen den Bildungsinstitutionen gro","174":"In der Einladung zur heutigen Veranstaltung finden Sie ein Zitat. Es lautet: \"Entweder wir modernisieren, und zwar als soziale Marktwirtschaft, oder wir werden modernisiert, und zwar von den ungebremsten Kr\u00e4ften des Marktes, die das Soziale beiseite dr\u00e4ngen w\u00fcrden.\"\nAn dieser Stelle nur so viel: Das Zitat ist korrekt wiedergegeben. Es stammt von mir.\nDie Aussage aus dem Jahr 2003 ist weiterhin g\u00fcltig. Nichts davon ist abzustreichen.\nUnver\u00e4ndert stellt sich uns n\u00e4mlich die Aufgabe, dass sich unter den Bedingungen der Globalisierung der gesellschaftliche Wandel nicht naturw\u00fcchsig und mit sozialen Verwerfungen vollziehen darf. Sondern dass dieser Prozess politisch gestaltet werden muss.\nAber, und insofern bedarf das Zitat einer Erg\u00e4nzung: Es sind nicht nur die anonymen und entfesselten Kr\u00e4fte der M\u00e4rkte, die das Soziale in unserer Wirtschaftsordnung und in unserer Gesellschaft bedrohen. Es sind sehr wohl ganz handfeste \u00f6konomische und politische Interessen auch in unserem Land, die das So","175":"Rede von Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der anl\u00e4sslich der Er\u00f6ffnung der Deutschen Universit\u00e4t am 5. Oktober 2003 in Kairo\nEines ist schon deutlich geworden: Wir schlagen heute ein neues Kapitel in den \u00e4gyptisch-deutschen Beziehungen auf. Die Universit\u00e4t, die wir heute einweihen, ist die erste deutsche Privatuniversit\u00e4t, die es \u00fcberhaupt im Ausland gibt. Ich fand es sch\u00f6n und bemerkenswert, dass der Ministerpr\u00e4sident des Landes Baden-W\u00fcrttemberg die uralten kulturellen Austauschbeziehungen an den Anfang seiner Rede gestellt hat. Es gibt n\u00e4mlich kaum einen Ort, der besser f\u00fcr diesen Campus geeignet w\u00e4re, als Kairo, die Hauptstadt \u00c4gyptens, oder, wie man in diesem Land zu Recht sagt, \"die Mutter der Welt.\"\nIch danke allen, die geholfen haben, diese Universit\u00e4tsgr\u00fcndung m\u00f6glich zu machen. Herr Pr\u00e4sident Mubarak, Sie haben diese Initiative von Anfang an konsequent und mit gro\u00dfem Elan unterst\u00fctzt. Ich erinnere an manches Gespr\u00e4ch, in dem wir neben den Problemen in der internationalen Politik, d","176":"Ich gratuliere der Industrie- und Handelskammer Potsdam herzlich zur offiziellen Er\u00f6ffnung dieses neuen Geb\u00e4udes.\nEs war eine gute Entscheidung, die neue Zentrale des IHK-Bezirks im Zentrum der Landeshauptstadt zu errichten. Die IHK f\u00fchrt das wirtschaftliche Leben vor Ort zusammen. Es ist sinnvoll und angemessen, dass sie sich f\u00fcr einen repr\u00e4sentativen Sitz in ausgew\u00e4hlter Lage entschieden hat.\nDies gilt um so mehr, als sich der IHK-Bezirk Potsdam seit 1990 zu einem zukunftstr\u00e4chtigen Wissenschafts-, Forschungs- und Technologiestandort entwickelt hat.\nNamhafte Forschungsinstitute haben sich hier angesiedelt. Auch die vielf\u00e4ltige Hochschullandschaft bietet beste Voraussetzungen f\u00fcr einen aufstrebenden, wissensbasierten Wirtschaftsraum mit hochqualifizierten Arbeitspl\u00e4tzen.\nBei dieser Standortentwicklung hat sich die Landesregierung sehr verdient gemacht. Ich gratuliere Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, zu den Erfolgen, die Sie dabei erreicht haben.\nDie Entscheidung der IHK Potsdam, mit die","177":"liebe Freunde der isl\u00e4ndischen Kultur!\nAnlass f\u00fcr das Kulturfestival \"Island-Hoch\" mit seinem vielf\u00e4ltigen und beeindruckenden Programm sind zwei wichtige Jahrestage:\nVor 50 Jahren haben die Bundesrepublik Deutschland und die Republik Island diplomatische Beziehungen aufgenommen.\nVor allem aber: Heute w\u00e4re der isl\u00e4ndische Nobelpreistr\u00e4ger f\u00fcr Literatur, Halld\u00f3r Laxness, 100 Jahre alt geworden.\nDa f\u00fcgt es sich dann besonders gut, dass wir heute auch den von den Vereinten Nationen ausgerufenen internationalen Tag des Buches begehen.\nBei diesem Kulturfestival in Berlin zu Gast ist heute mit Halld\u00f3r Gudmundsson der Verfasser der ersten deutschsprachigen Biografie von Halld\u00f3r Laxness. Er wird uns gleich \u00fcber das vielschichtige Werk und das Leben von Laxness berichten.\nHalld\u00f3r Laxness st\u00f6\u00dft hier in Deutschland - ebenso wie isl\u00e4ndische Kultur insgesamt - auf gro\u00dfe Resonanz. Der Steidl-Verlag leistet mit der Neuauflage des Gesamtwerks von Halld\u00f3r Laxness in deutscher Sprache deshalb einen au\u00dfe","178":".  I.\nVor 175 Jahren, am 9. April 1825, erhielt das Statut der \"Korporation der Kaufmannschaft zu Magdeburg\" das k\u00f6niglich-preu\u00dfische G\u00fctesiegel.\nDieses Datum markiert den Geburtstag der - wie sie jetzt hei\u00dft - Industrie- und Handelskammer Magdeburg, den wir heute feiern.\nUnd es f\u00e4llt - fast auf den Tag - zusammen mit dem Zeitpunkt der Wiederbegr\u00fcndung der Kammer am 12. April 1990 - nach dem Fall von Mauer und Stacheldraht.\nZu beiden Anl\u00e4ssen \u00fcberbringe ich allen haupt- und ehrenamtlichen Mitarbeitern sowie den Mitgliedsunternehmen der Kammer die herzlichen Gl\u00fcckw\u00fcnsche der Bundesregierung.\nF\u00fcr den wirtschaftlichen Aufbau in Ostdeutschland war es besonders wichtig, das Heranwachsen mittelst\u00e4ndischer Unternehmen von Anfang an mit ganzer Kraft zu f\u00f6rdern.\nWie vielerorts in den neuen L\u00e4ndern haben auch in Magdeburg Unternehmer aus der Region selbst die Initiative ergriffen.\nNoch vor der Herstellung der staatlichen Einheit Deutschlands haben sie die Neugr\u00fcndung der Industrie- und Handelska","179":".\nliebe Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter\nder Heidelberger Druckmaschinen AG!\nHeute ist ein guter Tag f\u00fcr \"Ihr\" Unternehmen und - wie ich denke - auch ein guter Tag f\u00fcr Heidelberg und die ganze Region.\nIch gratuliere - auch im Namen der gesamten Bundesregierung - zum 150j\u00e4hrigen Bestehen der Heidelberger Druckmaschinen. Und ich freue mich, dass heute die Print Media Academy als Zentrum f\u00fcr Kommunikation, Qualifizierung und Wissen eingeweiht wird.\nIn diesen Tagen und Wochen ist viel von der \"New Economy\" die Rede. Die Zukunft scheint ausschlie\u00dflich den neu gegr\u00fcndeten, schnell wachsenden und an die B\u00f6rse strebenden Unternehmen zu geh\u00f6ren, die sich in Internet, E-commerce und Multimedia tummeln.\nDar\u00fcber wird h\u00e4ufig vergessen, dass die \"Neue \u00d6konomie\" untrennbar mit der traditionellen Wirtschaft verbunden ist. Sie hat dort ihre Wurzeln, und beide Bereiche sind wechselseitig aufeinander angewiesen, um Erfolg zu haben.\nDie Heidelberger Druckmaschinen sind ein gutes Beispiel daf\u00fcr, dass die \u00dc","180":"meine sehr verehrten Damen und Herren!\nIch bin gern nach Wesel gekommen, nicht zuletzt, um zu unseren energiepolitischen Vorstellungen hier Stellung zu nehmen. Aber bevor ich das tue, will ich auch in diesem Kreis eines deutlich machen: Es sind schwierige Zeiten, in denen wir diese und andere Politikbereiche bearbeiten m\u00fcssen. Die internationale Situation, insbesondere die Krise im und um den Irak, macht mir Sorge - mehr, als man gelegentlich vermutet. Sorge, ob es uns gelingt, Krieg zu vermeiden und den Konflikt friedlich zu l\u00f6sen. Ich finde, wir m\u00fcssen alle Kraft darauf verwenden, dass es gelingt.\nWenn gelegentlich kritisiert wird, dass dies unser fester Wille ist, will ich daran erinnern, dass insbesondere die Deutschen Erfahrung mit Krieg haben. Auch diejenigen, die ihn - wie ich - nicht unmittelbar erleben konnten. Tief in das kollektive Ged\u00e4chtnis unseres Volkes hat sich diese Erfahrung eingegraben. Das ist auch und gerade an die jungen Menschen weitergegeben worden. Deswegen mei","181":"Ich bin heute nicht an Polemik interessiert. Deswegen, Herr Westerwelle, will ich nicht nachzeichnen, wie sich der Entscheidungsprozess gestaltet hat, von dem Sie gesprochen haben.\nIch bin und war immer an einem Ergebnis interessiert. Das Ergebnis, an dem ich immer interessiert war, ist eine m\u00f6glichst breite Mehrheit im gesamten Deutschen Bundestag f\u00fcr diesen Einsatz. Das war mein Interesse. Ich denke, dass dieses Interesse verst\u00e4ndlich ist. Wie es aussieht, wird dieses Ergebnis auch erreicht werden. Deshalb interessieren mich die unterschiedlichen Beitr\u00e4ge zu diesem Ergebnis nur nachrangig. Sie sind unterschiedlich, aber sie m\u00fcssen nicht Gegenstand unserer Diskussion sein, weil das Ergebnis, das erzielt werden wird, stimmt. Das liegt im Interesse der Soldaten, die einen schwierigen Einsatz vor sich haben, wof\u00fcr sie die Unterst\u00fctzung des gesamten Hauses brauchen und im \u00dcbrigen - da bin ich mir ganz sicher - auch wollen.\nSehr viele Menschen in Deutschland, weit \u00fcber den Kreis derjenigen","182":"Der Oberb\u00fcrgermeister hatte Recht, als er darauf hinwies, dass wir uns auch bei dieser Gelegenheit mit der sehr ernsten, besorgniserregenden internationalen Lage auseinander zu setzen haben. \u00dcbrigens, das nicht nur wegen der schwerwiegenden wirtschaftlichen Folgen, die Unsicherheit oder gar die Gefahr eines Krieges nach sich ziehen k\u00f6nnen.\nDie Frage, um die im Weltsicherheitsrat, aber auch in den Gesellschaften dieser Welt miteinander gerungen wird, lautet: Darf die Staatengemeinschaft in einem Moment, da die Inspektionen Erfolge zeitigen und die M\u00f6glichkeit einer friedlichen Abr\u00fcstung des Irak alles andere als ausgesch\u00f6pft erscheint, zu Mitteln des Krieges greifen oder bleiben wir der Logik einer friedlichen Abr\u00fcstung des Irak von Massenvernichtungsmitteln, die ohne jede Frage sein muss, verpflichtet?\nDie Position Deutschlands und die seiner Partner ist klar. Das sind nicht nur, aber eben auch \u00f6konomische Fragen. Es sind in erster Linie Fragen des Rechts, der Moral und der politischen","183":"ich danke Ihnen ganz herzlich f\u00fcr den \u00fcberaus freundlichen Empfang, den Sie mir und meiner Delegation bereitet haben.\nWir sind zu Gast in einem Land, das seit Generationen auf viele Deutsche eine besondere Faszination aus\u00fcbt und sich in Deutschland gro\u00dfer Wertsch\u00e4tzung erfreut.\nUnd damit meine ich nicht die unbestrittene Tatsache, dass Argentinien von manchen Deutschen zun\u00e4chst mit Tango oder Fu\u00dfball in Verbindung gebracht wird.\nAuf Ihre K\u00fcnste in beiden Disziplinen sind Sie v\u00f6llig zu Recht stolz.\nAber mehr noch verbindet unsere beiden Kulturen die Erfahrung von Gro\u00dfherzigkeit und Gastfreundschaft, die Deutsche seit Generationen in Ihrem Land gefunden haben und immer noch finden.\nMenschen deutscher Muttersprache bilden die drittgr\u00f6\u00dfte Gruppe unter den Einwanderern in Argentinien. Viele von ihnen kamen als politisch Verfolgte. Argentinien bot ihnen Zuflucht und Zukunft.\nUnsere beiden L\u00e4nder haben, zu unterschiedlichen Zeiten und in unterschiedlichem Ausma\u00df, Diktatur und Missachtung der ","184":"meine Damen und Herren Abgeordnete,lieber Herr Kujat,meine Herren Kommandeure,meine sehr verehrten Damen und Herren!\nZun\u00e4chst hat Herr Kujat etwas zu Hannover gesagt. Dazu muss ich nat\u00fcrlich auch etwas sagen. Das ist nicht nur meine Heimatstadt; Herr Kujat selbst hat eine ganze Menge damit zu tun. In Sarstedt - ich bin nicht sicher, ob jemand wei\u00df, wo das liegt - erinnert man sich noch seiner fu\u00dfballerischen Qualit\u00e4ten. Sie sollen, so h\u00f6rte ich, nicht ganz so gro\u00df gewesen sein wie seine milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten, aber ein ordentlich nach vorn denkender Mensch - so erz\u00e4hlt man sich in Sarstedt - sei er schon damals gewesen. Man kann daraus sehen: Fu\u00dfballerische F\u00e4higkeiten sind f\u00fcr alle m\u00f6glichen Karrieren von Nutzen.\nAber dar\u00fcber ist heute nicht zu reden, sondern Sie erwarten zu Recht eine politische Einsch\u00e4tzung, nachdem Bundesverteidigungsminister Rudolf Scharping in seiner Rede schon konkrete Positionen zu dem bezogen hat, was uns alle miteinander besch\u00e4ftigt.\nZun\u00e4chst einmal ist fe","185":"Unser Zwiegespr\u00e4ch war anders. Michael Glos, Sie hatten mir versprochen, heute friedlich und sachlich zu sein.- Nach seiner Auffassung war er es.Aber ich glaube, da wird es unterschiedliche Auffassungen in Ihrer eigenen Fraktion geben.- Nein? Das ist ja noch bedauerlicher.Das zeigt, dass das Differenzierungsverm\u00f6gen in Ihrer gesamten Fraktion au\u00dferordentlich unterentwickelt ist. Das wird sich heute noch zeigen.Ich m\u00f6chte gerne zwei Punkte vorab richtig stellen, Herr Glos. Ich finde es zum einen nicht richtig, wie Sie Herrn Stoiber zitiert haben und dass Sie dann auch noch meinen, er habe nicht gemeint, was er gesagt habe.Es ist ein typischer \"Stoiber\" gewesen, nach dem Motto \"Wasch mir den Pelz, aber mach mich nicht nass\". Das kennen wir von ihm.Zum 3. Oktober w\u00fcrde ich Ihnen gern ein paar Dinge sagen, die andere betreffen; ich hoffe, ich zerst\u00f6re nicht deren Karrieren. Ich habe mir das herausgesucht und will es Ihnen mitteilen. Da gab es einen Sozialexperten, der sich in der \"BZ\" vom ","186":"Ich bin - wie Sie sich vorstellen k\u00f6nnen - gern zu dieser Buchvorstellung gekommen; zum einen nat\u00fcrlich, weil ich Erhard Eppler sehr als Menschen und als politischen und auch wissenschaftlichen Ratgeber sch\u00e4tze, zum anderen, weil er mit seinem Buch \"Auslaufmodell Staat?\" genau eine der zentralen Zukunftsfragen f\u00fcr die nationale und internationale Politik aufwirft, die Frage n\u00e4mlich, welche Rolle wir dem Staat und dem Handeln multinationaler Institutionen beimessen wollen. Dies wird - man sp\u00fcrt das ja schon - eine der gro\u00dfen Auseinandersetzungen sein, in Deutschland, in Europa und dar\u00fcber hinaus.\nIn Deutschland werden die Menschen in den n\u00e4chsten Monaten vermutlich eine Wahl zwischen zwei Polen zu treffen haben - zwischen der einen Position, die den Staat entkernen und das Soziale in unserer Gesellschaft beiseite dr\u00e4ngen will, und einer Position, die einen aktiven und interventionsf\u00e4higen Staat erhalten will und die durch ausgewogene Reformen die Balance halten will zwischen der Eigenve","187":"sch\u00f6n haben Sie es hier am Gendarmenmarkt. Ich kenne den einen oder anderen, der hier auch gern wohnen w\u00fcrde. Aber ich wei\u00df nicht, warum Sie lachen; ich bin es nicht! Ich denke, dass das, was Sie hier nach f\u00fcnfj\u00e4hriger Bauzeit beziehen, sich sehen lassen kann und in Berlins Mitte eine Bereicherung darstellt, sowohl baulich als auch von den Aufgaben her, die Sie hier bearbeiten.\nSie haben ja Recht: Die Handelsgesellschaft war hier, eine Bank, die Staatsbank der DDR, die Berliner Staatsbank, die Bankgesellschaft nicht. Nicht, dass ich sagen wollte \"nomen est omen\"; aber ich glaube, dass das ein w\u00fcrdiger Platz ist f\u00fcr das, was Sie tun, und ich bin ziemlich sicher, Sie tun es in gewohnter Weise, n\u00e4mlich erfolgreich.\n\u00dcber die au\u00dferordentliche Bandbreite der KfW-Aktivit\u00e4ten von der Export- zur Projektfinanzierung und bis hin zur Entwicklungsbank muss ich vor diesem Publikum nichts sagen. Sie alle kennen das sehr viel besser als ich. Ich m\u00f6chte aber aufgreifen, was Sie, Herr Reich, vor wenige","188":"Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nWir erleben gerade zwei besorgniserregende Entwicklungen - industriepolitisch und politisch. Politisch w\u00e4re ich fast in Respekt vor alten Zeiten geneigt zu sagen: \"Ein Gespenst geht um in Europa.\" Es ist diesmal nicht das Gespenst, das Karl Marx im Kommunistischen Manifest beschrieben hat, sondern ein anderes, n\u00e4mlich das einer besorgniserregenden Entwicklung rechtspopulistischer und ganz rechter Kr\u00e4fte, die teilweise Regierungseinfluss haben, die einer Renationalisierung Europas das Wort reden und sie durchzusetzen versuchen, die mit Fremdenfeindlichkeit bis hin zum Antisemitismus Spiele betreiben und versuchen, politischen Einfluss zu gewinnen. Das ist schon gespenstisch.\nIch denke, gegen diese Tendenz muss man das Europa der Aufkl\u00e4rung, das Europa unserer Werte, das Europa der Werte der Arbeitnehmerbewegung setzen und durchsetzen. Es geht um viel dabei. Es geht darum, ob Deutschland - das wird sich im September entscheiden - ein Bollwerk f\u00fcr ei","189":"Ich m\u00f6chte Sie herzlich zum 19. Weltkongress der Sparkassen in Berlin begr\u00fc\u00dfen. Ganz besonders hei\u00dfe ich die G\u00e4ste aus dem Ausland willkommen.\nDies ist bereits das zweite Mal nach 1981, dass der Weltkongress der Sparkassen in Berlin stattfindet.\nDamals stand die Welt im Zeichen des Ost-West-Konflikts und des R\u00fcstungswettlaufs. Berlin war geteilt.\nHeute k\u00f6nnen Sie sich davon \u00fcberzeugen, was in zehn Jahren deutscher Einheit aus der ehemals geteilten Stadt geworden ist.\nBerlin entwickelt sich zu einer modernen, pulsierenden europ\u00e4ischen Gro\u00dfstadt.\nGanz besonders freue ich mich als deutscher Bundeskanzler und als fr\u00fcherer nieders\u00e4chsischer Ministerpr\u00e4sident nat\u00fcrlich, dass Sie Ihren Weltkongress um ein Jahr verschoben haben, damit er zeitgleich mit der Weltausstellung EXPO 2000 stattfindet.\nMorgen werden hoffentlich viele von Ihnen die Gelegenheit wahrnehmen und zur EXPO nach Hannover reisen. Ich kann dies nur empfehlen. Es lohnt sich.\nWir sind stolz darauf, dass 172 L\u00e4nder unserer Einladu","190":"Jeder ist dankbar, dass Sie, Herr Bundespr\u00e4sident, das, was Sie in gro\u00dfen Reden in Ihrer Amtszeit deutlich gemacht haben, jetzt in diesem Rahmen weiterf\u00fchren. Dies ist von gro\u00dfer Bedeutung, weil wir in unserem Land zurzeit eine sehr wichtige Debatte f\u00fchren, n\u00e4mlich die Debatte um die Zukunft der Industrie. Diese Auseinandersetzung h\u00e4ngt nat\u00fcrlich auch mit Fehlern zusammen, die in der Politik - nicht nur, aber gewiss auch - und auch im Management gemacht worden sind. Jeder einzelne Unternehmer muss aufpassen, dass diese individuellen Fehler nicht als symptomatisch f\u00fcr Deutschland angesehen werden. Aber es geht nat\u00fcrlich um die Frage, wie wir uns angesichts der Globalisierung - das bedeutet im Grunde verst\u00e4rkten Wettbewerb, inzwischen keineswegs nur zwischen Unternehmen, sondern zwischen ganzen Volkswirtschaften - auch in Zukunft Wohlstand und Besch\u00e4ftigung sichern wollen. Dies ist in erster Linie eine Frage von Innovation und technologischen Vorspr\u00fcngen. Mir liegt daran, dass wir gelege","191":"in Deutschland - das erf\u00e4hrt man beinahe t\u00e4glich - werden viele aufgeregte Debatten gef\u00fchrt. Eine unaufgeregte, aber deshalb nicht weniger nachhaltige ist die Debatte \u00fcber Innovationen und deren Bedeutung f\u00fcr die wirtschaftliche und damit nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die gesellschaftliche Entwicklung. Dabei geht es um nichts weniger als um die Frage, wie und womit wir in allen entwickelten Industrienationen in Zukunft Arbeit und Wohlstand sichern wollen. Die Antwort darauf - davon bin ich fest \u00fcberzeugt - kann nur lauten: durch wirklichen Vorsprung bei Forschung und Technik, durch innovative Verfahren und neue Produkte, die den Bed\u00fcrfnissen der gegenw\u00e4rtigen, aber vor allen Dingen den Bed\u00fcrfnissen der M\u00e4rkte von Morgen entsprechen. Im Zeitalter eines beschleunigten, sich st\u00e4ndig versch\u00e4rfenden internationalen Wettbewerbs kann der Stellenwert von Innovationen f\u00fcr die entwickelten Industriel\u00e4nder, speziell f\u00fcr ein Land wie Deutschland, nicht hoch genug veranschlagt werden. Dabei geht es eben nicht","192":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin,\neinen zweifachen Dank am Anfang: Einmal herzlichen Dank f\u00fcr die Einladung und die M\u00f6glichkeit, hier wieder sprechen zu k\u00f6nnen. Der zweite Teil des Dankes betrifft die Arbeit des Mieterbundes. Es ist schon von der Frau Pr\u00e4sidentin auf das gro\u00dfe Ma\u00df an ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit und den riesigen Umfang, was die Beratung angeht, hingewiesen worden. 97 % au\u00dfergerichtlicher Streitbeilegungen k\u00f6nnen sich sehen lassen. Es ist wirklich eine beachtenswerte und bedeutsame Arbeit - was Streitschlichtung, was die Entlastung der Gericht angeht -, die der Mieterbund leistet, und zwar in den 350 Verbandseinheiten, die es in den L\u00e4ndern gibt. Daf\u00fcr ganz, ganz herzlichen Dank. Denn es ist v\u00f6llig, klar: Es g\u00e4be weniger sozialen Frieden ohne die Arbeit Ihres Verbandes.\nDamit sind wir dann auch bei dem, was eigentlich das Kerngesch\u00e4ft des Verbandes ist: dem menschengerechten Wohnen. Es war lange Zeit in Deutschland ein richtiges Reizthema. Bis hin in die 70er Jahre - wir wissen da","193":".\nAn der Veranstaltungsreihe, die ich heute zu er\u00f6ffnen habe, gef\u00e4llt mir schon der Titel besonders gut: \"Kontrovers - Deutsche und Franzosen im Gespr\u00e4ch\"\nWas gef\u00e4llt mir an diesem Titel? Kontroversen geh\u00f6ren ganz einfach zur Meinungsbildung in pluralen Gesellschaften. Sie m\u00fcssen offen ausgesprochen, aber eben auch besprochen werden, und das ist der zweite Teil des Titels: Wir sind miteinander, und zwar nicht nur die jeweiligen Regierungen, in einem fortdauernden, intensiven Gespr\u00e4ch. Dieses Gespr\u00e4ch f\u00fchren wir mit den B\u00fcrgern und mit den gesellschaftlichen Gruppen, daran beteiligt sind die verschiedensten Akteure aus Wirtschaft, Politik, Kultur und Medien.\nDas ist gut so. Denn anders als im intensiven Dialog werden wir die Chancen der fortschreitenden europ\u00e4ischen Integration nicht nutzen k\u00f6nnen.\nIch denke deshalb, dass auch diese Talkrunde ein Beispiel geben kann f\u00fcr den Meinungsaustausch \u00fcber die Grenzen hinweg, den wir im heutigen Europa brauchen. Den wir brauchen, weil wir mit man","194":"Ich danke Ihnen sehr, dass Sie mich hier nach Erfurt eingeladen haben, um gemeinsam mit Ihnen das neue Schulgeb\u00e4ude des Johann-Gutenberg-Gymnasiums einzuweihen. Wir wissen: Im April 2002 ist das Gutenberg-Gymnasium durch ein entsetzliches Ereignis in die \u00f6ffentliche Wahrnehmung geraten. Ein damals 19-j\u00e4hriger Sch\u00fcler t\u00f6tete 16 Menschen und schlie\u00dflich sich selbst. Dieses Verbrechen hat wie kaum ein anderes ganz Deutschland zutiefst schockiert und es in Trauer und auch Anteilnahme vereint. Wir alle haben uns gefragt: Wie konnte es zu dieser Bluttat kommen? Was k\u00f6nnen wir tun, um solche Verbrechen zuk\u00fcnftig zu verhindern?\nIn den vergangenen Jahren wurden Ursachen und Folgen der Tat immer wieder untersucht und diskutiert, manchmal nicht sehr sachgerecht. Im partei\u00fcbergreifenden Konsens wurden gesetzliche Konsequenzen gezogen, etwa beim Jugendschutz, beim Waffenrecht, aber auch im Schulrecht. Einige Antworten, warum ein solches Verbrechen geschehen konnte, sind sicher gegeben worden. Wirkl","195":"meine sehr verehrten Damen und Herren!\nLassen Sie mich zun\u00e4chst drei Dinge ansprechen, die mich in der letzten Zeit besonders ber\u00fchrt haben.\nErstens: Der amerikanische Pr\u00e4sident hat bei seinem Besuch hier in Berlin eine bedeutende Rede gehalten, und das Entscheidende war, dass er den Kalten Krieg f\u00fcr beendet erkl\u00e4rt hat, ebenso, wie es ein paar Monate zuvor an gleicher Stelle der russische Pr\u00e4sident getan hatte. Das hat f\u00fcr mich einen unglaublich hohen Symbolwert, und der wird insbesondere dadurch gesteigert, dass das hier in Berlin stattfand. Ich glaube, die Bedeutung dessen, was da geschehen ist, kann man gar nicht hoch genug einsch\u00e4tzen.\nZweitens: Als Konsequenz dessen haben wir in Rom in der letzten Woche etwas beschlossen, das niemand von uns vor zw\u00f6lf oder 15 Jahren f\u00fcr m\u00f6glich gehalten h\u00e4tte - es sei denn, er h\u00e4tte damals als politischer Phantast abgestempelt werden wollen -, n\u00e4mlich die Tatsache, dass die erweiterte NATO Russland faktisch aufgenommen hat, wenn auch nicht in all","196":"Es ist f\u00fcr mich eine gro\u00dfe Freude, hier an historischer Stelle im Herzen Istanbuls zu Ihnen sprechen zu k\u00f6nnen. Ich empfinde es als eine gro\u00dfe Ehre, die Doktorw\u00fcrde Ihrer traditionsreichen Universit\u00e4t entgegennehmen zu d\u00fcrfen.\nEs freut mich besonders, als erster Ehrendoktor der Rechtswissenschaften von nun an Mitglied Ihrer angesehenen Universit\u00e4t und Fakult\u00e4t zu sein. Magnifizenz, Ihnen und den Mitgliedern des Senats der Marmara-Universit\u00e4t danke ich sehr herzlich f\u00fcr diese Auszeichnung.\nDie Marmara-Universit\u00e4t besitzt eine mehr als 120 Jahre alte Tradition von Lehre und Forschung. Und sie genie\u00dft einen vorz\u00fcglichen Ruf weit \u00fcber die Grenzen ihres Landes hinaus. Als drittgr\u00f6\u00dfte Universit\u00e4t des Landes hat sie eine beeindruckende Reihe von erfolgreichen Absolventen hervorgebracht.\nMit Ministerpr\u00e4sidenten Erdogan will ich einen unter ihnen ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich empfinde es als eine besondere Ehre, dass Sie an dieser Feierstunde pers\u00f6nlich teilnehmen.\nMeine Da","197":"Zuerst m\u00f6chte ich dir, lieber Dieter, f\u00fcr deine freundschaftliche Zusammenarbeit danken. Einer Zusammenarbeit, bei der wir gelegentlich auch zu streiten hatten - das aber auf einer Basis, bei der immer klar war, dass es eine Auseinandersetzung auf der Grundlage gemeinsamer Wertvorstellungen war. Du hast dich in all den Jahren - Michael hat das ausf\u00fchrlich gew\u00fcrdigt - f\u00fcr die Belange der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer eingesetzt und unglaublich viel vorangebracht - in deiner Funktion als Betriebsrat, dann bei der IG Metall, und nat\u00fcrlich erst recht in den acht Jahren, in denen du Vorsitzender des DGB warst. Michael Sommer hat eben gesagt \"du hast dich um die Gewerkschaftsbewegung verdient gemacht\", und das ist richtig. Aber weil du dich um die Gewerkschaftsbewegung verdient gemacht hast, hast du dich auch um Deutschland verdient gemacht.\nDir, lieber Michael Sommer, m\u00f6chte ich ganz herzlich zu deiner \u00fcberzeugenden Wahl gratulieren. Das deutliche Votum des Kongresses deines DGB wird f","198":"Abgeordnete und Senatoren,meine Damen und Herren!\nIch bitte Sie, mir zu glauben, dass dies ein bewegender Moment f\u00fcr die deutsch-polnischen Beziehungen, aber eben auch f\u00fcr mich ganz pers\u00f6nlich ist. Ich bin mir der gro\u00dfen Ehre bewusst, hier im Sejm, vor den freigew\u00e4hlten Vertretern des gro\u00dfen polnischen Volkes, das Wort zu bekommen. Ich danke Ihnen daf\u00fcr ganz herzlich.\nUnser heutiges Zusammentreffen markiert ein Datum der Erinnerung, aber auch ein Datum des Aufbruchs in eine gemeinsame Zukunft. Wir gedenken heute des historischen Besuchs von Willy Brandt in Warschau vor drei\u00dfig Jahren. Wir erinnern uns an die Unterzeichnung des deutsch-polnischen Vertrags vom 7. Dezember 1970. Der Vertrag von Warschau, so sagte es damals Willy Brandt in einer Fernsehansprache, sollte \"einen Schlussstrich setzen unter Leiden und Opfer einer b\u00f6sen Vergangenheit.\" Er sollte, so sagte er weiter, \"eine Br\u00fccke schlagen zwischen den beiden Staaten und V\u00f6lkern.\" Wir stehen heute vor der Vollendung eines wichtig","199":"Liebe Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger!\nDas Fernsehen und die Zeitschriften zeigen in diesen Tagen noch einmal die eindringlichsten Bilder des alten Jahres. Wir sp\u00fcren, die Zeit vergeht schnell. Das merken wir auch daran, dass parteipolitische Polemik meist nicht einmal den n\u00e4chsten Tag \u00fcberdauert.\nWas bleibt, sind Einschnitte, aus denen wir alle lernen. Deshalb ist die Flutkatastrophe an Elbe und Donau mir und den meisten in Erinnerung.\nDie Bilder der Zerst\u00f6rung, aber mehr noch die Zeugnisse von gemeinschaftlicher Hilfe, Solidarit\u00e4t und Gemeinsinn. Ich w\u00fcnsche mir, dass uns diese Erlebnisse ermutigen. Sie zeigen, dass wir gemeinsam die Katastrophe schnell in den Griff bekommen haben. Die Tatkraft der Deutschen hat in jenen Tagen Gro\u00dfartiges geschaffen.\nDas ist die Lehre aus diesem Ereignis: Wenn jeder tut, was er f\u00fcr ein gemeinsames Aufbauwerk tun kann, dann wird der Erfolg schnell sichtbar. Diese Erfahrung hat die Menschen in Ost- und Westdeutschland enger zusammen gef\u00fchrt.\nIch baue dara","200":"ich habe mir nat\u00fcrlich eine Rede schreiben lassen, die ich auch vortragen werde. Denn ich denke gar nicht daran, mich Missverst\u00e4ndnissen auszusetzen. Aber eins muss ich gleichsam frei vortragen; ein bisschen Replik auf die unglaublich freundliche Einf\u00fchrung, die der Herr Chefredakteur mir hat zuteil werden lassen. W\u00e4re, lieber Stefan Aust, nicht der Titel das Gesicht des \"SPIEGEL\", sondern der Chefredakteur, ich bin ganz sicher, das Produkt w\u00e4re total unverk\u00e4uflich.\nIch hoffe, damit wenigstens Gleichstand hergestellt zu haben. Also, um weiteren Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: Ich bin nicht gekommen, um zu sehen, wie oft ich dran war. Das kann nur besser werden. Und es ist doch nicht n\u00f6tig, wenn es schlechter werden sollte.\nWie auch immer: Ich habe mich, als ich den Katalog gelesen und durchgebl\u00e4ttert habe, wirklich dar\u00fcber gefreut, hier sein zu k\u00f6nnen. Denn es geht hier um Kunst und, wie ich finde, um gro\u00dfe Kunst. Es geht auch um ein St\u00fcck Zeitgeschichte. Es ist zu Recht darauf hingewi","201":"Exzellenzen, ich freue mich sehr hier sein zu k\u00f6nnen. Ich hatte die Freude und die Ehre, den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten, seine Hoheit, in einem langen Gespr\u00e4ch pers\u00f6nlich kennen zu lernen. Wir hatten beide das Gef\u00fchl, dass wir auf sehr traditionsreiche Beziehungen zwischen Bahrain und Deutschland zur\u00fcckschauen k\u00f6nnen, dass wir aber Traditionen nicht um ihrer selbst pflegen wollen, sondern sie entwickeln wollen.\nWenn man Tradition und Freundschaft pflegen will, sie auch in der Zukunft wirksam halten will, dann muss man sie mit immer neuen Inhalten f\u00fcllen. Ich denke, es gibt nichts Besseres, als Gemeinsamkeiten auf dem Gebiet der Bildung und Ausbildung zu entwickeln. Gute Zukunft ist immer mit Wissen verbunden - Wissen nat\u00fcrlich um Technologien, um Managementf\u00e4higkeiten, darum, wie man ein Staatswesen modern organisiert, aber auch Wissen darum, wie man sorgsam mit den Lebensbedingungen der eigenen Umwelt umgeht. Auch deshalb ist es gewiss kein Zufall, dass die Kooperation zwischen Bahrain","202":"Zun\u00e4chst, werter Herr Rektor, ist es eine gro\u00dfe Freude und Ehre f\u00fcr mich, hier bei Ihnen in dieser ber\u00fchmten Universit\u00e4t sein zu d\u00fcrfen und hier reden zu d\u00fcrfen. Das ist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, sondern es ist eine ganz gro\u00dfe Auszeichnung. Es ist angeklungen: Die Deutsch-Franz\u00f6sische Handelskammer wird in diesem Jahr 50 Jahre alt. Das ist allemal ein Grund zu feiern, es ist ein Grund zur\u00fcckzublicken, aber es ist vor allen Dingen ein Grund, nach vorne zu blicken. Es ist insbesondere ein Grund, der Kammer herzlich zu gratulieren. Sie, Herr Schwarz-Sch\u00fctte, und Ihre Vorg\u00e4nger haben eine erstklassige Arbeit gemacht und viel durch Ihre Arbeit dazu beigetragen, dass das Verh\u00e4ltnis zwischen Frankreich und Deutschland so einzigartig ist, wie es sich in den vergangenen Jahrzehnten gestaltet hat. Gelegentlich \u00fcberlegt man, was denn wohl Ihr vor kurzem verstorbener Vorg\u00e4nger, Alfred Freiherr von Oppenheim, gesagt h\u00e4tte, wenn er noch h\u00e4tte dabei sein k\u00f6nnen. Er h\u00e4tte sich sicher sehr gefreut ","203":"Herr Pr\u00e4sident Sahin!\nZwei Menschen, die heute hier sind, stehen in besonderer Weise f\u00fcr die Gegenwart und f\u00fcr die Zukunft der Beziehungen zwischen der T\u00fcrkei und Deutschland. Wenn ich mich der Gegenwart zuwende, meine ich den t\u00fcrkischst\u00e4mmigen Unternehmer \u00d6ger, der als Deutscher auf der Liste der Sozialdemokraten f\u00fcr das Europ\u00e4ische Parlament kandidiert. Was k\u00f6nnte wohl besser die gegenw\u00e4rtigen Beziehungen ausdr\u00fccken, die wir zwischen der T\u00fcrkei und Deutschland haben, was k\u00f6nnte klarer auf den erreichten Stand der Integration hinweisen, als genau diese interessante, vor einem oder zwei Jahrzehnte kaum denkbare, pers\u00f6nliche Geschichte? Aber es ist zugleich die Geschichte der Beziehungen zwischen unseren beiden L\u00e4ndern und zugleich ein Beispiel f\u00fcr die Integrationsfortschritte, die wir miteinander erreicht haben.\nWenn ich mich der Zukunft zuwende, meine ich die junge Dame, die in brillantem Deutsch und, wie ich annehme, in ebenso brillantem T\u00fcrkisch moderiert. Das hat mit der Zukunft de","204":"die Festigung des transatlantischen Verh\u00e4ltnisses ist eine entscheidende Voraussetzung f\u00fcr Frieden und Stabilit\u00e4t.\nUnsere euro-atlantische Staatengemeinschaft ist heute der weltweit wichtigste Faktor demokratischer Stabilit\u00e4t und wirtschaftlicher Prosperit\u00e4t.\nAktuell ist die Lage auf dem Balkan erneut besorgniserregend. Stabilit\u00e4t in S\u00fcdosteuropa bleibt ein Kernanliegen, das enge Abstimmung und gemeinsames Handeln der Partner beiderseits des Atlantiks erfordert. Ich m\u00f6chte bei dieser Gelegenheit Pr\u00e4sident Bush ausdr\u00fccklich daf\u00fcr danken, dass auch die neue US-Administration die Verantwortung auf dem Balkan gemeinsam mit uns Europ\u00e4ern (und nat\u00fcrlich auch mit Kanada) teilt.\nLeider haben sich nach dem Regierungswechsel in Belgrad unsere Hoffnungen auf eine friedliche Entwicklung in S\u00fcdosteuropa noch nicht erf\u00fcllt. Der gewaltsame Aufstand albanischer Rebellen in Mazedonien und die Polarisierung der Bev\u00f6lkerungsgruppen stellen die Zukunft des Landes in Frage. Milit\u00e4risch l\u00e4sst sich die Krise","205":"ich freue mich sehr, wieder einmal in Chicago zu sein. Vor sieben Jahren war es das letzte Mal in meiner damaligen Eigenschaft als nieders\u00e4chsischer Ministerpr\u00e4sident. Ich danke Ihnen sehr f\u00fcr den herzlichen Empfang, den Sie mir hier in Chicago zukommen lassen. Ihre Stadt und mein Land, Deutschland - Sie wissen es -, verbindet eine lange gemeinsame Geschichte. Noch 1917 war Chicago, jedenfalls in den Worten des damaligen B\u00fcrgermeisters, \"die sechstgr\u00f6\u00dfte Stadt Deutschlands.\" Nur wenig sp\u00e4ter wurde 1922 hier in Chicago der \"Council on Foreign Relations\" gegr\u00fcndet. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Ihrer Stadt, die damals diesen Council ins Leben riefen, standen deutlich unter dem Eindruck des Ersten Weltkrieges, aber auch des V\u00f6lkerbund-Gedankens. Sie waren bei der Gr\u00fcndung des Councils besorgt \u00fcber - wie es damals hie\u00df - \"Unwissenheit und halb-durchdachte Vorschl\u00e4ge in den internationalen Angelegenheiten.\" Sie fanden, dass gerade Chicago ein geeigneter Ort sei, um im amerikanischen Kernland, ","206":"ich bin zum ersten Mal hier in Kaliningrad, und ich habe beschlossen, wieder zu kommen, um etwas mehr zu erfahren von der Stadt, von dem Geist, von der Region. Wenn man hier steht als deutscher Bundeskanzler ist man in einer Weise ber\u00fchrt, die vielleicht nicht immer gleich verstanden wird. Als der russische Pr\u00e4sident hier geredet hat und, wie ich finde, wichtige historische Punkte genannt hat, habe ich mir vorgestellt: Was w\u00e4re eigentlich passiert, wenn der gleiche Kreis 1920, 1930, 1940, 1950, 1960 usw. hier h\u00e4tte stehen k\u00f6nnen, wenn jeweils eine neue Generation von Studentinnen und Studenten miteinander geredet h\u00e4tte, sich verstanden h\u00e4tte und einander n\u00e4her gekommen w\u00e4re? Was w\u00e4re eigentlich passiert? Und was w\u00e4re uns allen erspart geblieben, wenn es den \u00dcberfall des nationalsozialistischen Deutschlands auf die damalige Sowjetunion nicht gegeben h\u00e4tte? Was w\u00e4re diesem Europa, dieser Welt, erspart geblieben? Trotzdem d\u00fcrfen wir nicht vergessen: Das alles hat es gegeben. Aber das Wund","207":"Ich bin froh, wieder einmal bei VW zu sein; denn wenn man dort f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit gearbeitet hat, gleichg\u00fcltig, in welcher Funktion, dann verbindet das doch sehr. Ich habe acht Jahre im Aufsichtsrat des Unternehmens arbeiten d\u00fcrfen und habe da \u00fcbrigens viel gelernt von Peter Hartz, von Herrn Piech und von den anderen, nicht so sehr, wie man Autos baut - das k\u00f6nnt ihr besser als der Vorstand -, aber doch, wie man in turbulenten Zeiten - die fr\u00fchen 90er Jahre, wie viele hier noch wissen, waren solchen Zeiten, was das Unternehmen angeht - Kurs h\u00e4lt, wie man ein Unternehmen aus Schwierigkeiten herausf\u00fchrt und wie man daraus ein Unternehmen macht, das -genau das gilt f\u00fcr Volkswagen - weltweit spitze ist. Diese gemeinsame Leistung der Besch\u00e4ftigten - ich will und darf die IG Metall nicht vergessen - sowie der Werksleitungen und des Vorstandes ist charakteristisch f\u00fcr das, was man erreichen kann, wenn man eine ganz bestimmte Kultur, die VW-Kultur, pflegt.\nWorauf gr\u00fcndet sich diese Kultur von Vo","208":"ich bin gerne gekommen, obwohl es turbulente, aber durchaus auch interessante Zeiten sind, in denen wir miteinander leben und - ich f\u00fcge hinzu: - auch miteinander agieren, in unterschiedlichen Rollen gewiss, aber wie aus der Rede von Herrn Professor Bullinger deutlich wurde, einem gemeinsamen Ziel verpflichtet.\nWir wollen unser Land an der Spitze halten, wo es spitze ist, und an die Spitze bringen, wo es das noch nicht oder nicht mehr ist. Dass das nat\u00fcrlich in erster Linie \u00fcber Forschung und Entwicklung, \u00fcber neue Produkte und die Umsetzung dieser Produkte in industrielle Leistungen geht, ist klar. Es ist jedem in unserem Land einsichtig, dass wir f\u00fcr dieses Ziel, Zukunftsf\u00e4higkeit zu erhalten und neue zu gewinnen, Ressourcen mobilisieren m\u00fcssen, auch indem wir reformf\u00e4higer werden, als wir es gegenw\u00e4rtig sind.\nIch finde, dass es hilfreich ist, wenn Forscherinnen und Forscher der Fraunhofer-Gesellschaft, die national und international einen so brillanten Ruf genie\u00dft, dabei mithelfen  ","209":"herzlichen Dank f\u00fcr den Anschauungsunterricht, den wir hier bekommen haben. Viele von uns haben ihn gekannt, und einige haben daran mitarbeiten d\u00fcrfen - in anderen Funktionen, aber nicht minder engagiert.\nIch denke, worauf es ankommt, das hat Wolfgang Clement in seiner ihm sehr eigenen, sehr dynamischen Art deutlich gemacht. Wir m\u00fcssen in Deutschland viele Wolfsburg schaffen. Das wird nicht einfach sein, weil bedauerlicherweise - das muss man genauso klar sagen - nicht in allen St\u00e4dten \u00e4hnlicher Gr\u00f6\u00dfenordnung, gr\u00f6\u00dfer oder auch kleiner, Volkswagen zu Hause ist.\nDie unglaubliche Kraft dieses Unternehmens - die wir \u00fcbrigens erhalten wollen, all dem entgegen stehend, was der eine oder andere in Br\u00fcssel denkt -, seine F\u00e4higkeit, als Magnet zu wirken f\u00fcr Zulieferer und Handwerksmeister, aber auch f\u00fcr Menschen au\u00dferhalb Deutschlands und Europas, ist sicher einzigartig. Das gibt es nicht \u00fcberall in Deutschland. Aber ich glaube - darin stimme ich mit Peter Hartz \u00fcberein -, das Motiv, das hinter","210":"Verehrte Frau Ministerin,\nDer R\u00fcckblick auf die Geschichte des Familienministeriums ist ein R\u00fcckblick auf eine abwechslungsreiche Geschichte. Wie in kaum einem anderen Ministerium sind diesem Haus immer wieder Aufgaben zugewachsen und gelegentlich auch Aufgaben genommen worden. Es hat Teilungen und Zusammenlegungen gegeben. Aber der Kern der Arbeit des Ministeriums ist in den vergangenen 50 Jahren unver\u00e4ndert geblieben.\nIch fand es imponierend, wie hier in den kurzen Stellungnahmen der Ministerinnen und Minister - unabh\u00e4ngig von Parteizugeh\u00f6rigkeit - deutlich geworden ist, was verbindet und was die Schwerpunkte in 50 Jahren Geschichte dieses Hauses gewesen sind. Man bekommt auch eine Vorstellung davon, welche Kraft es gekostet hat, das Ministerium zu dem zu machen, was es heute ist: eines der wichtigen im Kreise der Bundesregierung.\nIn den vergangenen 50 Jahren haben sich die Formen des Zusammenlebens in unserer Gesellschaft ver\u00e4ndert. Wer eine offene, tolerante und pluralistische Gese","211":"Sehr geehrter Herr Ostermann,meine sehr geehrten Damen und Herren,\nich darf Sie im Namen der Bundesregierung herzlich begr\u00fc\u00dfen und m\u00f6chte mit ein paar Gedanken zu \"Politik und Kultur\" die \"Inspirations\" er\u00f6ffnen.\nDer fr\u00fchere baden-w\u00fcrttembergische Ministerpr\u00e4sident Lothar Sp\u00e4th war einer der ersten, die erkannten, dass Kultur nicht nur das Leben bereichert, sondern im Wettbewerb von Wirtschaftsregionen als sogenannter weicher Standortfaktor eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle spielt.\nMehr denn je gilt dies heute, mitten im \u00dcbergang von der klassischen Industriegesellschaft zur Informations- und Wissensgesellschaft des 21. Jahrhunderts.\nWar in der Agrargesellschaft Boden, in der Industriegesellschaft Kapital der limitierende Faktor f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung, so ist der Erfolgsfaktor der Zukunft der Mensch, seine kreativen Potenziale. Wir verf\u00fcgen mit K\u00f6pfen und K\u00f6nnen \u00fcber die Rohstoffe des 21. Jahrhunderts.\nDoch diese Rohstoffe sind, anders als fruchtbare Felder oder ergiebige Kohlefl\u00f6ze nic","212":"Sehr geehrter Herr Lindahl,sehr geehrter Herr Dr. Dietz,meine sehr geehrten Damen und Herren,\nDer Bundeskanzler hat mich gebeten, Ihnen seine Gr\u00fc\u00dfe auszurichten und Ihnen sein Bedauern zu \u00fcbermitteln, heute nicht pers\u00f6nlich mit Ihnen feiern zu k\u00f6nnen.Sie haben sicher verfolgt, wie schwierig sich die Terminplanung f\u00fcr die Energiekonsensgespr\u00e4che gestaltete. Der Bundeskanzler hat mich beauftragt, ihn hier heute zu vertreten. Das tue ich gerne, zumal Charles Brown mit der Entwicklung der Hochspannungsfreileitung und des Drehstromgenerators die erste Fern\u00fcbertragung elektrischer Energie vom Wasserkraftwerk in Laufen am Neckar - einem Ort in meinem Wahlkreis - nach Frankfurt am Main erm\u00f6glicht.\nDas 100-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um von ABB gibt nicht nur allen Grund, die Geschichte Ihres Unternehmens zu w\u00fcrdigen. Es verdeutlicht dar\u00fcber hinaus, dass technischer Fortschritt und wirtschaftliche Entwicklung vom Innovationsgeist und der Kreativit\u00e4t der Menschen angetrieben werden.\nCharles Brown und Walter B","213":".\nIhnen, Herr Regierender B\u00fcrgermeister Wowereit, m\u00f6chte ich zu Ihrem Amtsantritt als Pr\u00e4sident des Bundesrates herzlich gratulieren und die besten W\u00fcnsche des Bundeskanzlers und der gesamten Bundesregierung \u00fcbermitteln.\nZugleich m\u00f6chte ich Ihrem Vorg\u00e4nger im Amt, Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Beck, f\u00fcr die Verhandlungsf\u00fchrung w\u00e4hrend des letzten Gesch\u00e4ftsjahres herzlich danken.\nHerr Ministerpr\u00e4sident Beck, die ausgleichende Art Ihrer Sitzungsleitung hat dazu beigetragen, dass trotz aller politischen Gegens\u00e4tze immer in einer konstruktiven, entspannten Atmosph\u00e4re beraten worden ist.\nAuch in schwierigen Situationen haben rheinische Gelassenheit und pf\u00e4lzischer Pragmatismus daf\u00fcr gesorgt, dass \u00fcber wichtige Gesetzesvorhaben z\u00fcgig beraten und entschieden werden konnte.\nIn Ihrer Rede haben Sie drei Aufgabengebiete herausgehoben, in denen es darauf ankomme, Verantwortung f\u00fcr die Zukunft wahrzunehmen: St\u00e4rkung der B\u00fcrgergesellschaft, Politik der Inneren Einheit und Entwicklungsschub f\u00fcr Europa -","214":".\nThema: Die politischen Ziele der nationalen Nachhaltigkeitsstrategie der Bundesregierung und der Weg nach Johannesburg 2001\nwelche Priorit\u00e4ten m\u00fcssen wir am Beginn des 21. Jahrhunderts setzen? Welche Weichenstellungen sind national und international notwendig, damit auch zuk\u00fcnftige Generationen gute Voraussetzungen vorfinden, um ihr Leben zu gestalten?\nDas sind die Kernfragen der nachhaltigen Entwicklung. Darauf wollen wir national mit unserer Nachhaltigkeitsstrategie und international mit der Weltkonferenz in Johannesburg im Herbst 2002 eine Antwort geben.\nNachhaltige Entwicklung kann nicht vom Staat verordnet werden. Nur wenn die Akteure in Wirtschaft und Gesellschaft das Thema zu ihrer eigenen Sache machen, werden wir Erfolg haben. Wer als Unternehmer investiert oder als Verbraucher konsumiert, bestimmt \u00fcber die zuk\u00fcnftige Entwicklung ebenso wie der Staat mit seinen Gesetzen und Programmen. Aus diesem Grund brauchen wir eine gesellschaftliche Diskussion und Verst\u00e4ndigung \u00fcber nach","215":"angesichts des schnellen technischen, wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Strukturwandels w\u00e4chst das Bed\u00fcrfnis nach einer langfristigen Orientierung deutscher und europ\u00e4ischer Politik. Die Frage lautet:\nWie wollen wir in Zukunft leben ?\nWir m\u00fcssen heute die Weichen stellen, damit auch nachfolgende Generationen in einer gesunden Umwelt leben und ihre Chancen auf Bildung, befriedigende Arbeit und Wohlstand ergreifen k\u00f6nnen.\nUnser Leitfaden ist die Idee der Nachhaltigen Entwicklung.\nIch begr\u00fc\u00dfe es deshalb, dass auch auf EU-Ebene eine Nachhaltigkeitsstrategie erarbeitet wird.\nWer in G\u00f6teborg die europ\u00e4ische Diskussion glaubw\u00fcrdig f\u00fchren will, muss auch im eigenen Land die Herausforderung annehmen.\nF\u00fcr die Bundesregierung bedeutet Nachhaltigkeit dabei nicht einfach die Fortsetzung der Umweltpolitik mit anderen Mitteln. Nachhaltigkeit ist ein Handlungsprinzip, das f\u00fcr alle Politikbereiche gilt:\nVon der Haushaltskonsolidierung \u00fcber die St\u00e4rkung der Zukunftsbereiche Bildung und Forschung b","216":".\nich freue mich, dass heute die erste Klappe f\u00fcr das Masterclass-Projekt der Deutsch-Franz\u00f6sischen Filmakademie f\u00e4llt. Dieser Tag ist das Ergebnis gemeinsamer intensiver Bem\u00fchungen, ein ambitioniertes Projekt der deutsch-franz\u00f6sischen Kooperation im Bereich Filmkultur nach Ludwigsburg zu holen.\nAm Anfang stand die Idee des Bundeskanzlers:\nIm November 1999 regte Gerhard Schr\u00f6der in seiner Rede vor der Franz\u00f6sischen Nationalversammlung die Gr\u00fcndung einer Deutsch-Franz\u00f6sischen Filmakademie an. Der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Jacques Chirac griff die Idee auf.\nF\u00fcr mich war klar: Dieses Projekt mu\u00df nach Ludwigsburg. Ludwigsburg ist der ideale Standort.\nHier gibt es eine sehr erfolgreiche Filmakademie, die sich mit innovativen Ausbildungsg\u00e4ngen, engagierten Dozenten und erfolgreichen Absolventen international einen hervorragenden Ruf erarbeitet hat. Hier gibt es eine bunte Szene junger Medienunternehmen.\nUnd hier, in Ludwigsburg, gibt es eine lange und lebendige Tradition der deutsch-franz\u00f6sisch","217":"Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle sehr herzlich. Heute ist ein Tag der Empf\u00e4nge in Berlin.\nSie beginnen den Reigen, dann folgen der Russische Pr\u00e4sident Putin und der Premierminister der Republik Singapur, Goh. Wegen der damit verbundenen Vorbereitungen und Sicherheitsvorkehrungen treffen wir uns nicht im Kanzleramt, sondern in diesem sch\u00f6nen Geb\u00e4ude, dem Museum f\u00fcr Kommunikation.\nLiebe junge Forscherinnen und Forscher,\nganz herzlich m\u00f6chte ich Ihnen zu Ihren herausragenden Leistungen bei \"Jugend forscht\" gratulieren. Auf Ihren Erfolg k\u00f6nnen Sie zu Recht stolz sein.\nUnter dem Motto\n\"Forschen, Fragen - Weitersagen\" haben Sie eindrucksvolle Spitzenleistungen erbracht. Sie haben sich mit Ihren Projekten gegen\u00fcber fast 7.000 anderen Teilnehmerinnen und Teilnehmern durchgesetzt. Mit dieser au\u00dfergew\u00f6hnlichen Resonanz wurde in diesem Jahr bei \"Jugend forscht\" erneut ein Rekord aufgestellt. Mich freut besonders, dass sich immer mehr M\u00e4dchen und junge Frauen an diesem traditionsreichen Wettbewerb mit Erfolg ","218":"Anrede!\nGerne habe ich die Einladung angenommen, gemeinsam mit Ihnen heute das neue, das vierzehnte transatlantische Seekabel in Betrieb zu nehmen. Ich freue mich auch, dass die 50 TAT 14 Eigent\u00fcmer f\u00fcr diesen Festakt Berlin ausgew\u00e4hlt haben. Von Berlin aus hat schon Werner von Siemens im 19. Jahrhundert die Durchsetzung von Seekabeln wesentlich vorangebracht. So gesehen ist das Networking, von dem wir heute im Zeitalter der Informationsgesellschaft sprechen gar nicht so neu.\nMit dem heute in Betrieb genommenen Transatlantikkabel wird die \u00dcbertragungskapazit\u00e4t nach den USA weiter gesteigert. Mit dem neuen Potenzial k\u00f6nnen 15 Millionen Telefongespr\u00e4che gleichzeitig \u00fcbertragen werden. Zu Zeiten der ersten Seekabel vor rund 140 Jahren betrug die \u00dcbertragungskapazit\u00e4t nur wenige Worte in der Minute. Die Zahlen zeigen: Seekabel sind dank Glasfasertechnik heute High-Tech-Produkte, die in Geschwindigkeit und Nachrichtenmenge sogar einer Satellitenverbindung \u00fcberlegen sind.\nMit der Kapazit\u00e4tse","219":"Sehr geehrter Herr Geiger, sehr geehrter Herr Haussmann, sehr geehrte Damen und Herren,\nfast auf den Tag genau vor zwei Jahren wurde die neue Bundesregierung vereidigt.Die Mitte der Legislaturperiode ist ein guter Anlass f\u00fcr eine Zwischenbilanz, R\u00fcckschau und Ausblick.\nWir haben in diesen zwei Jahren vieles auf den Weg gebracht. Gro\u00dfe, notwendige Reformprojekte, mit denen wir tatkr\u00e4ftig die Herausforderungen annehmen, die seit Jahren - weitgehend im Konsens - benannt aber nicht angepackt wurden.\nDie Zwischenbilanz der Bundesregierung kann sich sehen lassen. Zumal, wenn man sie mit der Schlu\u00dfbilanz unserer Vorg\u00e4nger vergleicht - unserer Er\u00f6ffnungsbilanz:\nWir hatten\n-\ndie h\u00f6chste Arbeitslosigkeit in der Geschichte der Bundesrepublik,\n-\ndie h\u00f6chste Staatsverschuldung in der Geschichte der Bundesrepublik,\n-\nviel zu hohe Steuerbelastung,\n-\nviel zu hohe Abgabenbelastung,\n-\nwachsende Kluft zwischen der Nachfrage nach qualifizierten Arbeitskr\u00e4ften und dem Zugang junger Menschen zum Arbeitsmark","220":"wir befinden uns mitten im \u00dcbergang zur \"Informations- und Wissensgesellschaft\".\nWas ist das f\u00fcr eine Gesellschaft, und was unterscheidet sie von traditionellen Strukturen?\nDie Antwort auf diese Fragen hat eine dreifache Dimension:\nErstens: Anders als in fr\u00fcheren Jahren sind die volkswirtschaftlichen Produktionsfaktoren Arbeit, Kapital und Boden nicht mehr alleine ausschlaggebend f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung. Der Produktionsfaktor Wissen ist hinzugekommen.\nZweitens: Diese neue Produktivkraft \"Wissen\" ist der einzige Produktionsfaktor, der sich vermehrt und vertieft, wenn er genutzt wird.\nDrittens: Wissen und Information lassen sich - gerade mit den neuen Medien der Informationstechnologie - relativ leicht speichern und \u00fcbertragen.\nDie technischen Medien hierf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig. Sie reichen von einer Computerfestplatte \u00fcber das Handy der UMTS Generation bis hin zu intelligenten Chipkarten.\nDiese Karten k\u00f6nnen gleichsam als das \"Sesam \u00f6ffne Dich\" der Informationsgesellschaft bezeichnet","221":"wenn ein bayerischer Ministerpr\u00e4sident diese Woche \u00fcber die CeBIT marschiert und erkl\u00e4rt \"Den Aufschwung sehe ich hier noch nicht\", dann ahne ich, woher die \"Schlusslicht\"-Debatte kommt. Die Schlusslichter sieht, wer hinterher f\u00e4hrt.\nDeutschland aber startet in das Rennen um die M\u00e4rkte von morgen aus der Pole Position. Wir haben in Deutschland mit 56 Millionen Mobilfunknutzern, 30,8 Millionen Internetzug\u00e4ngen und einer weltweit herausragenden Telekommunikationsinfrastruktur eine ausgezeichnete Startposition f\u00fcr die Nutzung mobiler Dienste und Anwendungen. Jeder f\u00fcnfte ISDN-Anschlu\u00df weltweit liegt in einem deutschen Haushalt oder Unternehmen, bei der Ausstattung mit breitbandigen DSL-Anschl\u00fcssen haben wir im letzten Jahr sogar die USA \u00fcberholt.\nWir haben in unserem Land eine neue Offenheit und Begeisterungsf\u00e4higkeit f\u00fcr die Chancen neuer Technologien. Und die wachsende Bereitschaft, Zukunft gemeinsam zu gestalten.\nDie Bundesregierung hat mit ihrem Aktionsprogramm, dessen Fortschrittsber","222":"Sehr geehrter Herr Beck,sehr geehrter Herr Dr. H\u00fcbinger,sehr geehrter Herr Myers,sehr geehrter Herr Kleinert,sehr geehrte Damen und Herren,\nkurz nach den Anschl\u00e4gen auf das World Trade Center erschien im Magazin der S\u00fcddeutschen Zeitung ein ungew\u00f6hnlicher Beitrag: Gezeigt wurden die Gesichter von Menschen, die am 11. September 2001 in Bahnh\u00f6fen oder Flugh\u00e4fen via Bildschirm Zeugen der Katastrophe wurden.\nGesichter voller Fassungslosigkeit, Trauer, Entsetzen. Gesichter, die jedem Betrachter schnell klar werden lassen, dass hier etwas Unfassbares, Schreckliches passiert sein mu\u00df.\nWas sich damals in den Gesichtern der Menschen widerspiegelte, zeigt die Ausstellung \"Here is New York\".\nHier werden der Augenblick des Anschlags und die Stunden danach mit den Augen der Menschen gesehen, die unmittelbar am Ort des Geschehens waren.\nHunderte Menschen, professionelle Fotografen genauso wie Laien haben ihre Fotografien zu den Ereignissen des 11. September zur Verf\u00fcgung gestellt. Die Bilder weltbek","223":"Ich danke Ihnen f\u00fcr die Einladung.\nDas Thema Corporate Governance hat Konjunktur. Nicht nur in Wissenschaft und Publizistik, auch in den Hauptversammlung der gro\u00dfen Publikumsgesellschaften hat das Thema in diesem Jahr eine wichtige Rolle gespielt. F\u00fcr manche hat es inzwischen sogar den Charakter eines Modethemas erreicht.\nDies verwundert auf den ersten Blick. Noch vor wenigen Jahren waren die Themen Aktienmarkt, Unternehmensf\u00fchrung und -kontrolle Expertenkreisen vorbehalten. Deutschland war damals in vielerlei Hinsicht - Tiefe und Breite des Aktienmarktes, Zahl der Aktion\u00e4re, Akzeptanz der Aktie als Anlageform - weit vom Standard anderer Volkswirtschaften entfernt. B\u00f6rseng\u00e4nge waren eine Seltenheit.\nHeute ist der Finanzmarkt Deutschland nicht nur wettbewerbsf\u00e4hig, er ist in vielerlei Hinsicht in Europa f\u00fchrend. Mit dem Neuen Markt verf\u00fcgt Deutschland heute \u00fcber das dynamischste B\u00f6rsensegment f\u00fcr junge High-Tech-Unternehmen in Europa. 1999 und 2000 wurden mehr als 350 Unternehmen erstma","224":"Herr Pr\u00e4sident,\nmeine sehr geehrten Damen und Herren,\nnach mehr als 50 Jahren verabschiedet sich der Bundesrat heute aus Bonn. Hier sind Demokratie und F\u00f6deralismus erwachsen geworden.Dies ist eine erneute Gelegenheit, der Stadt Bonn und ihren Menschen im Namen der Bundesregierung zu danken f\u00fcr die Gastfreundschaft in diesen Jahren. Gleichzeitig m\u00f6chte ich meine pers\u00f6nliche Freude zum Ausdruck zu bringen, dass die Stadt den durch den Umzug von Bundestag und Bundesregierung forcierten Strukturwandel so gut gemeistert hat.\nMehr als alle Festreden werden Ihre Entscheidungen am heutigen Tag das Bild pr\u00e4gen, das 50 Jahre F\u00f6deralismus, 50 Jahre Bundesrat in Bonn ausmacht.\nDie alliierten Besatzungsm\u00e4chte hatten eine institutionelle Trennung von Bund und L\u00e4ndern verlangt. Dadurch entstand ein Verbundf\u00f6deralismus mit ausgepr\u00e4gten Verhandlungszw\u00e4ngen.Hatte der parlamentarische Rat die Zahl der zustimmungsbed\u00fcrftigen Gesetze urspr\u00fcnglich auf 10 % gesch\u00e4tzt, waren es bereits in den Anfangsjahren d","225":".\nLiebe Marianne,sehr geehrter Herr Tepperwien,sehr geehrter Herr Oppenl\u00e4nder, sehr geehrter Herr Oberb\u00fcrgermeister,meine sehr geehrten Damen und Herren,\nals sechs Berliner Zimmerleute 1888 den Arbeiter-Samariter-Bund gr\u00fcndeten, wollten sie konkret etwas gegen die katastrophale medizinische Versorgung bei Arbeitsunf\u00e4llen tun. Damals gab es weder Arbeitsschutz noch Erste Hilfe. Unf\u00e4lle an den schweren, v\u00f6llig ungesicherten Maschinen waren an der Tagesordnung. Und wenn etwas passierte, mussten die Verletzten oft stundenlang auf einen Arzt warten. Die sechs Zimmerleute wollten dabei nicht l\u00e4nger zusehen. Sie wurden aktiv, organisierten medizinische Hilfe. Und fanden rasch neue Mitstreiter. Ihr Engagement f\u00e4llt in eine Zeit, in der viele Menschen begannen, etwas gegen die oft menschenunw\u00fcrdigen Zust\u00e4nde am Ende des 19. Jahrhunderts zu unternehmen. Sie schlossen sich zusammen, in Genossenschaften, in Gewerkschaften, in Sport- und Kulturvereinen, in der Sozialdemokratie oder in Verb\u00e4nden wie","226":"Sehr geehrter Herr Steichele, lieber Kollege G\u00f6llner, meine sehr geehrten Damen und Herren,\nes ist f\u00fcr mich eine besondere Freude, Ihnen zur Verleihung der Qualit\u00e4ts - und Umwelt - Zertifikate zu gratulieren. Der Bundeskanzler hat mich gebeten, Ihnen auch seine herzlichen Gr\u00fc\u00dfe und besten W\u00fcnsche zu \u00fcbermitteln.\n1997 hatte Ihre Mitgliederversammlung beschlossen, mit den Arbeiten zur Einf\u00fchrung eines Qualit\u00e4ts- und Umweltmanagementsystems f\u00fcr das Schornsteinfegerhandwerk zu beginnen. Ziel war es, ein einheitliches integriertes System f\u00fcr die knapp 8.000 Bezirksschornsteinfeger-meisterbetriebe, die Innungs- und Landesinnungs-verb\u00e4nde sowie den Zentralinnungsverband einzuf\u00fchren. Sie haben ihr Ziel erreicht.\nUnd mehr noch:\nWeltweit sind die deutschen Schornsteinfeger die erste Berufsgruppe, die in ihrer Gesamtheit nach den internationalen Qualit\u00e4ts- und Umweltmanagement-Standards zertifiziert wurde. Hierauf k\u00f6nnen Sie zu Recht stolz sein.\nMeine Damen und Herren,\nSchornsteinfeger, das ist b","227":"Anrede!Es ist gerade zwei Generationen her, dass sich Deutsche und Franzosen als Gegner, als Feinde gar begegneten. Und wer sich heute zweifelnd fragt, ob die Menschen im ehemaligen Jugoslawien je wieder friedlich zusammen leben werden, der mag Zuversicht sch\u00f6pfen aus der Erfahrung, dass Deutsche und Franzosen, die sich unvers\u00f6hnlich gegen\u00fcber standen, heute Motor und Symbol der europ\u00e4ischen Integration sind.\nEs muss schwer gefallen sein, den Blick nach vorn zu richten. Die Vergangenheit nicht zu vergessen, aber aus der Erinnerung an Hass und Gewalt - und ihre schrecklichen Folgen  - in gemeinsamer Verantwortung f\u00fcr ein friedliches Europa die Zukunft zu gestalten.\nSo wie die deutsch-franz\u00f6sische Freundschaft den Grundstein f\u00fcr die Europ\u00e4ische Gemeinschaft legte, so ist die deutsch-polnische Auss\u00f6hnung und Partnerschaft ein wichtiger Schritt auf dem Weg zur Vollendung der Einheit unseres Kontinents.\nDie Europ\u00e4ische Union der 15 ist auf diesem Weg nur ein Zwischenschritt. Erst nach der A","228":".\nmit der am 16. Juli in Bonn beginnenden Klimakonferenz der Vereinten Nationen gehen die jahrelangen Bem\u00fchungen um ein verbindliches Klimaschutz-Abkommen in die entscheidende Phase.\nDer Bundeskanzler hat bei seinem Besuch in Washington deutlich gemacht, dass das Kyoto-Protokoll gegenw\u00e4rtig die einzige Basis f\u00fcr den weltweiten Klimaschutz bildet. Die Bundesregierung h\u00e4lt deshalb am Kyoto-Protokoll fest und setzt sich f\u00fcr den erfolgreichen Abschluss der Klimakonferenz ein.\nDass Frau Merkel bei ihrem USA-Besuch Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die amerikanische Position zeigt, stimmt mich allerdings nachdenklich.\nSie scheint alles vergessen zu haben, was sie als Umweltministerin noch f\u00fcr richtig hielt.\nNicht nur das. Sie isolieren Deutschland in Europa. So wie Sie in der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik unser Land im B\u00fcndnis isolieren wollen. Das ist nicht nur Ausdruck mangelnder Regierungsf\u00e4higkeit.\nDer Sonderweg der Union ist eine Sackgasse.\nDie Staats- und Regierungschefs der Europ\u00e4ischen Union haben in ","229":".\nich freue mich, Sie hier in Berlin zum 5. Verwaltungskongre\u00df \"Effizienter Staat\" begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen.\nMit Recht wird der von den modernen Kommunikations- und informationstechnologien ausgehende \u00f6konomische und gesellschaftliche Wandel mit den Auswirkungen der industriellen Revolution im 19. Jahrhundert verglichen. Dies ist zutreffend im Hinblick auf den Grad der Ver\u00e4nderungen und die Auswirkungen auf die Menschen - neu ist jedoch das Tempo, mit dem die neuen Informations- und Kommunikationstechnologien unsere Art zu arbeiten und zu leben revolutionieren.\nInformation und Kommunikation sind die entscheidenden Antriebskr\u00e4fte f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung in der e-Society des 21. Jahrhunderts.\nEs ist gerade mal 10 Jahre her, als das World Wide Web gekn\u00fcpft wurde. Was damals einigen wenigen Freaks und Experten vorbehalten war, ist heute ein Massenmedium. Lediglich drei Jahre hat es gedauert, bis weltweit 50 Millionen Teilnehmer das Internet nutzen. Beim Telefon brauchte es 55 Jahre, bis d","230":"Diese Fachtagung f\u00e4llt in eine Zeit des Wandels. Die st\u00fcrmische Entwicklung des Internet, der Biotechnologie und der Energiewirtschaft - um nur einige Beispiele zu nennen -  fordert Unternehmer und Arbeitnehmer, Wirtschaft, Gesellschaft und Politik heraus.\nDie Menschen sp\u00fcren, dass der Strukturwandel Chancen bietet. Sie verbinden mit Ver\u00e4nderung aber auch Sorgen und \u00c4ngste.\nOrientierung ist daher erforderlich, vor allem aber bedarf es moderner Instrumente, mit denen wir unsere traditionellen Ziele heute und in der Zukunft realisieren k\u00f6nnen.\nDie Ziele haben sich nicht ver\u00e4ndert. Aber wir werden neue Wege beschreiten m\u00fcssen, um sie zu erreichen.\nDie New Economy ist Tr\u00e4ger und Resultat des beschriebenen Strukturwandels, der uns von der Industrie- zur Wissens- und Informationsgesellschaft f\u00fchrt. Diesem Wandel k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir uns nicht entziehen. Es kommt darauf an, ihn zu gestalten.\nSo wie Maschinenbau-, Elektrotechnik und Fahrzeugbau das vergangene Jahrhundert gepr\u00e4gt haben, werden","231":"morgen j\u00e4hrt sich zum 125. Mal ein historischer Tag. Auf der Telegrafenleitung zwischen Boston und Cambridge (Mass.) wurde das erste Ferngespr\u00e4ch gef\u00fchrt.\nRund 30 Jahre ist es her, dass Ray Tomilson Geschichte schrieb. Tomilson war Programmierer bei Bolt, Beranek und Newman (BBN) und versandte im Herbst 1971 die erste E-Mail.\nUnd vor gerade mal 10 Jahre wurde das World Wide Web gekn\u00fcpft. Es folgte eine einzigartige Erfolgsgeschichte. Was damals einigen wenigen Freaks und Experten vorbehalten war, ist heute - 10 Jahre sp\u00e4ter -ein Massenmedium. In Deutschland liegt die Zahl der Internetnutzer inzwischen bei 27 Millionen. Allein im letzten Jahr stieg sie um 10 Millionen; das verdeutlicht die Dynamik der Entwicklung.\nJede der genannten neuen Informations- und Kommunikationsm\u00f6glichkeiten sorgte jeweils f\u00fcr eine Beschleunigung und Ausweitung. Anders gesagt: Der als Globalisierung beschriebene Prozess wurde getrieben von den Informations- und Kommunikationstechnologien und der Liberalisierung","232":"ich freue mich, dass auch die zweite Veranstaltung der SPD-Fraktion zum Thema Nachhaltigkeit binnen kurzer Zeit auf so gro\u00dfes Interesse st\u00f6\u00dft. Die heutige Resonanz best\u00e4tigt mich in meiner \u00dcberzeugung, dass das Thema Nachhaltige Entwicklung die politische Diskussion der kommenden Jahre pr\u00e4gen wird - in Deutschland ebenso wie in Europa und weltweit.\nEs ist daher nur folgerichtig, dass sich in dieser Woche die europ\u00e4ischen Regierungschefs in G\u00f6teborg mit einer Nachhaltigkeitsstrategie f\u00fcr Europa befassen.\nEbenso wie in Deutschland wollen wir auch in Europa eine Nachhaltigkeitsstrategie, die vision\u00e4r und handlungsorientiert zugleich ist.\nWir brauchen klare Ziele, Zeitpl\u00e4ne und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr konkrete Ma\u00dfnahmen. Die Europ\u00e4ische Kommission hat hierf\u00fcr mit ihrem soeben von Frau Groebner skizzierten Entwurf wertvolle Vorarbeit geleistet.\nDie Bundesregierung begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich den Entwurf. Die Auswahl der Themenfelder zeigt, dass die \u00dcberlegungen der Kommission vielfach in die gleiche Richt","233":".\neiner der zentralen Gedanken nachhaltiger Entwicklung ist die gleichrangige Ber\u00fccksichtigung \u00f6konomischer, \u00f6kologischer und sozialer Belange. Dieser Ansatz ist richtig und er ist unstrittig.\nDie Bundesregierung wird bei der Betonung des sektor\u00fcbergreifenden Ansatzes einen Schritt weiter gehen und sich bei der Erarbeitung der nationalen Nachhaltigkeitsstrategie an vier Kernthemen orientieren:\nGenerationengerechtigkeitLebensqualit\u00e4tSozialer ZusammenhaltInternationale VerantwortungGenerationengerechtigkeit ist der entscheidende Ma\u00dfstab. Nicht auf Kosten k\u00fcnftiger Generationen zu leben ist kategorischer Imperativ einer nachhaltigen Entwicklung.\nDas umfasst die Erhaltung der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen ebenso wie einen sparsamen und effizienten Umgang mit Energie und nat\u00fcrlichen Ressourcen. Der Anspruch der Generationengerechtigkeit weist aber \u00fcber die klassischen Umweltthemen hinaus.\nDie wichtigsten Reformvorhaben dieser Bundesregierung orientieren sich daran. Mit dem Abbau der Staatssc","234":"Sehr geehrter Herr Oberb\u00fcrgermeister Himmelsbach,sehr geehrter Herr Minister M\u00fcller,sehr geehrter Herr Landrat Czernuska,sehr geehrter Herr Dr. Ludwig,\nback to the future - mit der Stadtbahn zur\u00fcck in Zukunft !\nDas h\u00e4tte sich bei der letzten Fahrt vor knapp 50 Jahren sicher niemand tr\u00e4umen lassen, dass fast ein halbes Jahrhundert sp\u00e4ter ausgerechnet die Stra\u00dfenbahn im Mittelpunkt eines innovativen Nahverkehrskonzeptes stehen w\u00fcrde.\nAllerdings hat die heutige Stadtbahn mit der damals \u00fcber die Gleise rumpelnden guten alten Stra\u00dfenbahn auch nur noch wenig gemein.\nStadtbahn in Heilbronn, das hei\u00dft heute: Hochmoderne Technik, die die neuen Z\u00fcge schnell, sicher und fast ger\u00e4uschlos vorankommen l\u00e4sst.\nStadtbahn hei\u00dft: Komfortable Wagen anstelle der alten \"Holzklasse\" und ein Haltestellennetz, das die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger direkt an die attraktiven Punkte der Heilbronner Innenstadt bringt.\nEin Pluspunkt, der \u00fcbrigens nicht nur den Nutzern der neuen Stadtbahn, sondern ganz sicher auch der inne","235":"ich freue mich, Sie im Namen des Bundeskanzlers willkommen hei\u00dfen zu d\u00fcrfen. Er hat mich gebeten, Ihnen seine herzlichen Gr\u00fc\u00dfe zu \u00fcbermitteln.\nWirtschaft und Gesellschaft in Deutschland stehen am Beginn des neuen Jahrhunderts vor gro\u00dfen Herausforderungen, vor der \"challenge of change\".\nIch werbe daf\u00fcr, Ver\u00e4nderungen als Chance zu begreifen, als Gestaltungsm\u00f6glichkeit. Und ich will, dass wir diese Chance nutzen, damit Deutschland im Rennen um die Spitzenpl\u00e4tze bei Innovation, Wachstum und Besch\u00e4ftigung aus der Pole-Position startet.\nDie Bundesregierung setzt dabei auf einen starken Mittelstand. Denn allen gegl\u00fcckten oder auch weniger gegl\u00fcckten Megafusionen zum Trotz geh\u00f6rt die Zukunft den Smart Companies.\n\u00dcberschaubaren, flexiblen und dynamischen Einheiten, die vernetzt arbeiten und sich projektbezogen zu virtuellen Konzernen zusammenschlie\u00dfen. Einheiten, die sich in erster Linie durch Schnelligkeit und nicht allein durch Gr\u00f6\u00dfe auszeichnen.\nNach Maschinenbau, Fahrzeugbau, Elektrotechni","236":"Liebe Maggy Wend,lieber Rolf B\u00fcttner,liebe Kollginnen und Kollegen, Danke f\u00fcr die Einladung. Ich bin gerne zu Eurer Betriebsr\u00e4tekonferenz gekommen.\nAm 12. Juli wird der Bundesrat \u00fcber das Postgesetz entscheiden. Der vom Deutschen Bundestag mit den Stimmen der Regierungskoalition beschlossene Gesetzentwurf sieht eine weitere schrittweise \u00d6ffnung des deutschen Postmarktes vor. Wir setzen damit die in Br\u00fcssel verabschiedete Postdiensterichtlinie um. Ihr wi\u00dft, dass es der Bundesregierung zuvor nach langen Verhandlungen gelungen war, innerhalb der EU einen f\u00fcr uns akzeptablen Gemeinsamen Standpunkt zu den weiteren Liberalisierungsschritten durchzusetzen. Eine auseinander driftende Entwicklung in der europ\u00e4ischen Postpolitik, die zu Wettbewerbsverzerrungen zu Lasten der Deutschen Post AG f\u00fchrt, war - und ist - f\u00fcr uns nicht akzeptabel.\nMit der am 12. Juli zur Abstimmung stehenden Novellierung des Postgesetzes setzen wir den ersten Schritt der Postdiensterichtlinie um. CDU\/CSU und FDP haben i","237":".\nals dieser Kongre\u00df geplant wurde, hat sicher niemand geahnt, dass dies auch ein wichtiger Tag f\u00fcr den deutschen Fu\u00dfball sein w\u00fcrde. Wir alle blicken voller Spannung nach Kiew, wo heute abend die Ukraine und Deutschland zum ersten von zwei Relegationsspielen aufeinander treffen.\nBei aller Entt\u00e4uschung \u00fcber den bisherigen Verlauf der WM-Qualifikation - ich bin sicher, wir werden es noch einmal schaffen. Die deutsche Mannschaft hat gerade in solchen Situationen stets bewiesen, dass sie sich noch steigern kann.\nAber selbst wenn jetzt die Qualifikation doch noch gelingt, die Probleme, die der Fu\u00dfball und auch etliche andere Sportarten haben, bleiben bestehen.\nEs fehlt an talentierten Nachwuchssportlern. Und es fehlt an der Bereitschaft vieler Vereine, jungen Talenten eine Chance zu geben. Oftmals werden in der ersten Mannschaft lieber fertige Spieler eingesetzt, als der eigene Nachwuchs.\nIch halte diese Entwicklung f\u00fcr gef\u00e4hrlich. Denn wenn die 18 - 20 j\u00e4hrigen ohne echte Wettkampfpraxis ","238":"der Bundesrat hat in seiner Sitzung am 20. Oktober Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident Beck, f\u00fcr das neue Gesch\u00e4ftsjahr zu seinem Pr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt.Ich gratuliere Ihnen herzlich zu Ihrer Wahl. Zugleich darf ich Ihnen die besten W\u00fcnsche des Bundeskanzlers und der gesamten Bundesregierung \u00fcbermitteln.\nEbenfalls im Namen des Bundeskanzlers und der gesamten Bundesregierung m\u00f6chte ich Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf, f\u00fcr die gute Zusammenarbeit w\u00e4hrend der vergangenen zw\u00f6lf Monate danken.\nIn Ihre Amtszeit, Herr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf, fiel der zehnte Jahrestag der Wiedervereinigung. Zehn Jahre Deutsche Einheit sind auch zehn Jahre gelebter F\u00f6deralismus in ganz Deutschland.Schon w\u00e4hrend der Wende zeigte sich, dass in der DDR gegen alle zentralstaatlichen Bestrebungen das f\u00f6derative Grundgef\u00fchl erhalten geblieben war. Mit dem Vollzug der staatlichen Einheit lebten die wiedergegr\u00fcndeten L\u00e4nder auf.Am 9. November 1990, gestern vor genau zehn Jahren, konnten ihre Ministerpr\u00e4sidenten ers","239":"ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Einladung, an der Auftaktveranstaltung f\u00fcr die Mittelstandsinitiative Sachsen-Anhalt 2000 mitzuwirken.Die St\u00e4rkung des Mittelstandes ist ein wichtiges Ziel im Zukunftsprogramm der Bundesregierung. Das Motto Ihrer Auftaktveranstaltung \"Vom Nachteilsausgleich zur Zukunftsgestaltung\" unterstreicht, dass sich Politik und mittelst\u00e4ndische Wirtschaft in Sachsen-Anhalt nach vorne orientieren und sich damit ebenfalls ein ehrgeiziges Zukunftsprogramm gegeben haben.\nPolitik und Wirtschaft stehen am Beginn des 21. Jahrhunderts vor gro\u00dfen Herausforderungen:Kaum ein Thema bewegt die Wirtschaft in den letzten Jahren so stark wie die Globalisierung. Offene M\u00e4rkte, rasante Entwicklungen in der Informations- und Kommunikationstechnologie, immer k\u00fcrzere Innovationszyklen und weltweit verteilte Wertsch\u00f6pfung beeinflussen unser Denken und Handeln in hohem Ma\u00dfe.Wir m\u00fcssen die Chancen der Globalisierung nutzen. Gerade f\u00fcr Deutschland als Exportnation bieten sich hier gro\u00dfe M\u00f6glichk","240":"Nachhaltigkeit als Modernisierungsstrategie - was denn sonst m\u00f6chte man fragen?\nViel zu lange wurde die Debatte \u00fcber Nachhaltigkeit so gef\u00fchrt - oder zumindest in weiten Teilen der \u00d6ffentlichkeit so wahrgenommen -, als ginge es vor allem um Einschr\u00e4nkungen. Um Verzicht zugunsten einer intakten Umwelt. Noch immer denken viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei Nachhaltigkeit eher an Konservierung als an Modernisierung.\nDas wollen wir \u00e4ndern. Nachhaltigkeit ist mehr als die Fortsetzung der Umweltpolitik mit anderen Mitteln.\nIn der Nachhaltigkeitsidee steckt ein immenses Innovationspotenzial f\u00fcr Wirtschaft, Umwelt und Gesellschaft. Das werden wir erschlie\u00dfen. Der Titel der heutigen Veranstaltung beschreibt insofern genau den Ansatz unserer Nachhaltigkeitsstrategie.\nNachhaltigkeit ist der rote Faden, der sich durch alle Bereiche unserer Reformpolitik zieht, von der Haushaltskonsolidierung \u00fcber die Steuerreform, das Altersverm\u00f6gensgesetz, Bildung und Forschung bis hin zur Energiewende und der Neuor","241":"Sperrfrist Redebeginn!\nSehr geehrter Herr Potthoff,\nsehr geehrter Herr Dr. Schlochtermeyer,\nsehr geehrte Damen und Herren,\nvor einigen Tagen las ich in den B\u00f6rsennotizen einer gro\u00dfen deutschen Tageszeitung eine etwas ironische Empfehlung f\u00fcr drei Firmen aus San Francisco und dem Silicon Valley.\nDie Unternehmen seien zur Zeit sehr erfolgreich dabei, einen neuen Wachstumsmarkt zu erschlie\u00dfen.\nDie Rede ist von 3 Milliarden Dollar Volumen.\nEs geht um die Versteigerung - teilweise per Internet - des Inventars Pleite gegangener Web-Firmen und Dot Coms: Server, Router, Printer, Palm Pilots, aber auch Aktenordner und B\u00fcrosessel.\nIm selben Artikel war zu lesen, der Leerstand von Gewerbeimmobilien im Silicon Valley habe sich in den vergangenen Monaten vervierfacht - auch dies eine gute Gelegenheit zum Einstieg.\nIch habe den Eindruck, die Kursentwicklung von Firmen der New Economy l\u00f6st vor allem bei denen Schadenfreude aus, die von einer Art Verdr\u00e4ngungswettbewerb zu Lasten der traditionellen Ind","242":"Anrede.\nich freue mich sehr, Sie hier in Berlin begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen; in einer Stadt, die f\u00fcr die \u00dcberwindung der Teilung Deutschlands und Europas steht. Berlin zeigt wie kaum eine Stadt die Br\u00fcche der Geschichte, doch es ist zugleich Symbol des Aufbruchs und daher gerade f\u00fcr Ihre Konferenz genau der richtige Veranstaltungsort.\nDie Welt befindet sich mitten im \u00dcbergang zur Informations- und Wissensgesellschaft des 21. Jahrhunderts. Was ist das f\u00fcr eine Gesellschaft, und was unterscheidet sie von traditionellen Strukturen?\nDie Antwort auf diese Fragen hat eine dreifache Dimension:\nErstens: Anders als in fr\u00fcheren Jahren sind die volkswirtschaftlichen Produktionsfaktoren Arbeit, Kapital und Boden nicht mehr alleine ausschlaggebend f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung. Der Produktionsfaktor Wissen ist hinzugekommen.\nZweitens: Diese neue Produktivkraft \"Wissen\" ist der einzige Produktionsfaktor, der sich vermehrt und vertieft, wenn er genutzt wird. Jede Investition in Bildung und Forschung ist desh","243":".\nRio 1992 war ein Signal des Aufbruchs. Schon die Verkn\u00fcpfung von Umwelt und Entwicklung, mehr noch die Bereitschaft, verbindliche Ziele zu formulieren und eine Agenda aufzustellen markierten den Anfang einer neuen Politik.\nDass es in Deutschland noch einige Jahre dauerte, bis aus Gipfelerkl\u00e4rungen konkrete Politik wurde, ist ein anderes Kapitel. Mit der nationalen Nachhaltigkeitsstrategie, die wir in Johannesburg vorlegen, erf\u00fcllen wir nicht nur ein Versprechen unserer Vorg\u00e4nger.\nDiese Strategie ist vielmehr Ausdruck einer grundlegenden Neuorientierung der Politik. Nachhaltigkeit ist der rote Faden des Regierungshandelns. Die nationale Nachhaltigkeitsstrategie ist nicht nur der deutsche Beitrag zur Rio-Folgekonferenz, sondern vielmehr eine umfassende Modernisierungsstrategie f\u00fcr unser Land.\nUnser Leitbild beschreibt entlang der vier Leitlinien Generationengerechtigkeit, Lebensqualit\u00e4t, sozialer Zusammenhalt und internationale Verantwortung den Weg in eine gute Zukunft.\nGenerationenge","244":"Es ist mir eine Freude, Sie anl\u00e4sslich der 9. Sitzung des Deutsch-Japanischen Forums zu begr\u00fc\u00dfen.\nIhr Forum ist f\u00fcr seine vielf\u00e4ltigen Anst\u00f6\u00dfe zur weiteren Entwicklung der Zusammenarbeit zwischen beiden L\u00e4ndern bekannt. Damit leisten Sie auch f\u00fcr die Bundesregierung eine wertvolle Arbeit. Ihre Vorschl\u00e4ge tragen zur Gestaltung und zum Ausbau der bilateralen Beziehungen zwischen Deutschland und Japan bei.\nMit keinem anderen Staat in Asien verbindet uns ein so dichtes Netz politischer Beziehungen und Kontakte auf allen Ebenen. Der Bundeskanzler hat Japan w\u00e4hrend der vergangenen 18 Monate zweimal besucht, und Premierminister Mori war letztes Jahr in Berlin.\nJapan ist unser wichtigster Wirtschafts- und Handelspartner in Asien. Erfreulich sind sowohl der Anstieg der Direktinvestitionen japanischer Firmen in Deutschland und deutscher Firmen in Japan als auch das Anwachsen der deutschen Exporte nach Japan.\nEine Anregung Ihres Forums hat die Bundesregierung schnell umgesetzt: seit Dezember ist ","245":"mit Recht wird der von den modernen Kommunikations- und Informationstechnologien ausgehende \u00f6konomische und gesellschaftliche Wandel mit den Auswirkungen der industriellen Revolution im 19. Jahrhundert verglichen. Dies ist zutreffend im Hinblick auf den Grad der Ver\u00e4nderungen und die Auswirkungen auf die Menschen - neu ist jedoch das Tempo, mit dem die Informations- und Kommunikations-technologien unsere Art zu arbeiten und zu leben revolutionieren.\nInformation und Kommunikation sind die entscheidenden Antriebskr\u00e4fte f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung im 21. Jahrhundert.\nEs ist gerade mal 10 Jahre her, als das World Wide Web gekn\u00fcpft wurde. Was damals einigen wenigen Freaks und Experten vorbehalten war, ist heute ein Massenmedium. Lediglich drei Jahre hat es gedauert, bis weltweit 50 Millionen Teilnehmer das Internet nutzten.\nBeim Telefon brauchte es 55 Jahre, bis diese Nutzerzahl erreicht wurde. Prognosen zufolge werden 2005 weltweit rund 400 Millionen Menschen online sein.\nAuch in Deutsc","246":"als Unternehmer sind sie es gewohnt, Leistungen und Entwicklungsperspektiven in Form von Bilanzen und Prognosen darzustellen. Ich will - dieser Systematik folgend - eine Zwischenbilanz der bisherigen Arbeit der Bundesregierung ziehen und die vor uns liegenden Aufgaben skizzieren.\nUnsere Er\u00f6ffnungsbilanz 1998, die Abschlussbilanz unserer Vorg\u00e4nger:\nRekordverschuldung, Rekordarbeitslosigkeit, Rekordbelastung von B\u00fcrgern und Unternehmen mit Steuern und Abgaben. Reformstau und Stillstand in Politik und Wirtschaft kennzeichneten die Situation. Angst vor Ver\u00e4nderung - die \"German Disease\" war Gegenstand zahlreicher Kommentare. Wir standen vor der \"challenge of change\".\nSeitdem haben wir vieles auf den Weg gebracht. Gro\u00dfe, notwendige Reformprojekte, mit denen wir die Herausforderungen annehmen, die seit Jahren - weitgehend im Konsens - benannt aber nicht angepackt wurden.\nDabei gibt es ein verbindendes Element, das sich wie ein roter Faden durch unsere Reformpolitik zieht: Zukunftsf\u00e4higkeit. ","247":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4latin Margenfeld,\nsehr geehrter Herr Landrat Haas,\nsehr geehrter Herr Smoliakov,\nsehr geehrte Damen und Herren,\nes ist mir eine gro\u00dfe Freude heute mit Ihnen in der ehemaligen Synagoge Freudental die Veranstaltungsreihe \"Jiddisch hat noch nicht sein letztes Wort gesprochen\"zu er\u00f6ffnen. Die kommenden Wochen werden die jiddische Sprache und Kultur durch Vortr\u00e4ge, Lesungen und Konzerte hier in Freudental und dar\u00fcber hinaus lebendig werden lassen.\nNicht nur an diesem Ort war Jiddisch fr\u00fcher dank einer gro\u00dfen Zahl j\u00fcdischer Mitb\u00fcrger Alltagssprache. Die Geschichte des Jiddischen ist untrennbar verbunden mit dem V\u00f6lkermord an 6 Millionen Juden in Deutschland und Europa durch das nationalsozialistische Unrechtsregime.\nDie M\u00f6rder vernichteten j\u00fcdisches Leben und j\u00fcdische Kultur in Deutschland. Und sie nahmen der deutschen Kultur ein St\u00fcck ihrer Identit\u00e4t und ihrer Lebendigkeit.\nEine Szene aus dem Film \"Zug des Lebens\"des rum\u00e4nischen Regisseurs Radu Mihaileanu kam mir bei de","248":"Die Einladung zur Bundestagung des IKK-Bundesverbands habe ich gerne angenommen.\nDie Innungskrankenkassen stehen in der Tradition der Selbsthilfeeinrichtungen der Handwerksbetriebe und ihrer Besch\u00e4ftigen. Sie sind damit eine wichtige St\u00fctze f\u00fcr den Mittelstand.\nIch freue mich, auf dieser Veranstaltung auch zahlreiche Vertreter des Handwerks zu treffen. Die Bundesregierung f\u00f6rdert Handwerk und Mittelstand im Rahmen ihrer Wirtschafts- und Steuerpolitik in besonderer Weise.\nMit dem Zukunftsprogramm haben wir im vergangenen Jahr den negativen Trend der letzten Jahrzehnte - immer h\u00f6here Staatsverschuldung, immer h\u00f6here Belastung mit Steuern und Abgaben - gestoppt.\nMit der Haushaltssanierung und den Reformprojekten auf der einen Seite verbessern wir die Chancen f\u00fcr die jungen Menschen in unserer Gesellschaft - und auf der anderen Seite garantieren wir den \u00e4lteren Menschen die Sicherheit, die ihnen vor dem Hintergrund ihrer Lebensleistung zukommt. Wer die Zukunft gestalten will, muss die Anfo","249":"Sehr geehrter Herr B\u00fcrgermeister Protzer, sehr geehrte Damen und Herren,\nwir befinden uns mitten im \u00dcbergang von der klassischen Industriegesellschaft zur Informations- und Wissensgesellschaft des 21. Jahrhunderts. War in der Agrargesellschaft Boden, in der Industriegesellschaft Kapital der limitierende Faktor f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung, so sind inzwischen der Mensch und seine kreativen Potenziale die Erfolgsfaktoren.\nInnovationsf\u00e4higkeit wird zum entscheidenden Kriterium f\u00fcr wirtschaftlichen Erfolg.\nBisher leben wir vor allem von den Basisinnovationen des 19. Jahrhunderts - in Maschinenbau, Elektrotechnik und Fahrzeugbau.\nBei den Innovationen des 20. Jahrhunderts waren wir zu langsam bei der Umsetzung von Erkenntnissen und Ideen in marktf\u00e4hige Produkte. Deshalb haben in der Datenverarbeitung und der Unterhaltungselektronik Amerikaner und Japaner die Nase vorn.\nHeute, beim Zusammenwachsen von Medien, Datenverarbeitung, Informations- und Kommunikationstechnologie werden die Chancen ","250":"Sehr geehrter Herr Prof. Gemmrich, sehr geehrte Damen und Herren, am 17. April 2002 hat die Bundesregierung die Nationale Nachhaltigkeitsstrategie verabschiedet. Die Strategie ist der deutsche Beitrag zur Rio-Folgekonferenz im Sommer in Johannesburg.\nSie ist dar\u00fcber hinaus Zwischenbilanz der Reformpolitik der Bundesregierung. Nachhaltigkeit ist der rote Faden, der sich durch alle Refomen zieht: Von der Haushaltskonsolidierung \u00fcber die Steuerreform, das Altersverm\u00f6gensgesetz, Bildung und Forschung bis hin zur Energiewende und der Neuorientierung der Landwirtschaft.\nUnd sie beschreibt die langen Linien unserer Politik.\n\"Perspektiven f\u00fcr Deutschland\" - der Titel der Strategie ist zugleich Programm.\nMit der nationalen Nachhaltigkeitsstrategie legen wir unsere Vision f\u00fcr ein zukunftsf\u00e4higes Deutschland vor.\nLebensqualit\u00e4t, sozialer Zusammenhalt, Generationengerechtigkeit und Internationale Verantwortung - das sind unsere vier Leitlinien f\u00fcr eine gute Zukunft:\nLebensqualit\u00e4t bedeutet intakte","251":"Sehr geehrter Herr Prof. Schweitzer,sehr geehrte Damen und Herren,\nCorporate Citizenship, also b\u00fcrgerschaftliches Engagement von Unternehmen, hat in Deutschland noch eine junge Tradition - aber schon eine sehr erfreuliche Entwicklung. Immer mehr Unternehmen engagieren sich als \"gute B\u00fcrger\" f\u00fcr das Gemeinwohl und \u00fcbernehmen so gesellschaftliche Verantwortung.\nWenn wir heute nicht mehr - wie noch vor ein paar Jahren - \u00fcber \"downsizing\" (das fortschreitende Absenken sozialer Standards) reden, sondern \u00fcber \"corporate citizenship\" und \"corporate social responsibility\", zeigt dies einen politischen Klimawandel und auch eine neue Unternehmenskultur:\nGesellschaftliches Engagement wird in Management und Vorstand zunehmend auch als ein wichtiger Wirtschaftsfaktor gesehen.\nUnternehmen, die am Markt erfolgreich sein wollen, \u00fcberlegen mehr denn je, wie sie sich sozial, \u00f6kologisch oder kulturell engagieren, weil das ihr Renommee und damit ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit verbessert.\nCorporate Citizenship ","252":"Sehr geehrter Herr G\u00fcllmann, liebe Kerstin Griese, sehr geehrte Damen und Herren,\nwir befinden uns mitten im \u00dcbergang von der klassischen Industriegesellschaft zur Informations- und Wissensgesellschaft des 21. Jahrhunderts.\nGerade hier - in NRW - sind die Folgen dieses Wandels besonders gut zu erkennen. Wo fr\u00fcher Kohle und Stahl wirtschaftlich ganze Regionen pr\u00e4gten, dominieren heute hochmoderne Technologie- und Dienstleistungszentren.\nMitten im Ruhrgebiet, in Gelsenkirchen, steht heute die gr\u00f6\u00dfte Solarzellenfabrik Europas. Ein traditioneller Industriestandort wie K\u00f6ln hat sich mittlerweile zum gr\u00f6\u00dften Medienzentrum in Europa entwickelt. Und nirgends in Deutschland gibt es eine solche Hochschuldichte wir hier in NRW.\nWar in der Agrargesellschaft Boden, in der Industriegesellschaft Kapital der limitierende Faktor f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung, so sind inzwischen der Mensch und seine kreativen Potenziale die Erfolgsfaktoren. K\u00f6pfe und K\u00f6nnen sind die entscheidenden Rohstoffe des 21. Jah","253":"Wir haben soeben die Nachricht vom Flugzeugabsturz bei Queens schockiert und entsetzt empfangen. Noch kennen wir die Ursache dieser Katastrophe nicht. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle unser tiefstes Beileid gegen\u00fcber den Angeh\u00f6rigen der Opfer und gegen\u00fcber dem amerikanischen Volk ausdr\u00fccken.\nIhnen, Herr Pr\u00e4sident, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst herzlich zu Ihrer Wahl zum Vorsitzenden dieser 56. Generalversammlung gratulieren und Ihnen viel Erfolg f\u00fcr Ihre Arbeit w\u00fcnschen. Ich danke Ihrem Vorg\u00e4nger, Herrn Holkeri, f\u00fcr seinen gro\u00dfen Einsatz in der Leitung der 55. Generalversammlung.\nVor allem aber gratuliere ich Ihnen, Herr Generalsekret\u00e4r, und den Vereinten Nationen von Herzen zur Verleihung des diesj\u00e4hrigen Friedensnobelpreises. Mit Mut und Beharrlichkeit haben Sie altes Denken in Frage gestellt und die Vereinten Nationen auf die Herausforderungen des neuen Jahrhunderts vorbereitet. Deutschland wird Sie und die Vereinten Nationen auf diesem Weg weiter nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen.\nZwei Monate ist es jetz","254":"Frage: In diesen Tagen wird auf allen politischen Ebenen um eine L\u00f6sung in der Irak-Krise gerungen. Wie gro\u00df sch\u00e4tzen Sie denn die Chance ein, dass es \u00fcberhaupt noch zu einer friedlichen L\u00f6sung kommen kann?\nAntwort: Ich kann das nicht quantifizieren. Ohne jeden Zweifel ist die Lage sehr schwierig. Aber dennoch, solange eine Chance besteht, muss man alle Kraft daf\u00fcr einsetzen, zu einer nichtmilit\u00e4rischen L\u00f6sung, zu einer friedlichen L\u00f6sung zu kommen.\nSie haben mal von f\u00fcnf Prozent gesprochen. Ist das zu hoch gegriffen? Ist es eher weniger geworden?\nIch habe nicht von f\u00fcnf Prozent gesprochen, sondern es wurde in einem Interview zitiert, dass jemand anderes von 95 Prozent gesprochen hat, die bedeuten, dass es zu einem Krieg kommt. Wie gesagt f\u00fchle ich mich f\u00fcr die f\u00fcnf Prozent zust\u00e4ndig, n\u00e4mlich alles zu tun, um zu einer friedlichen L\u00f6sung zu kommen, weil ich glaube, die Risiken - wenn der erste Schuss gefallen ist, was hoffentlich nicht der Fall sein wird - eines solchen Krieges, vor all","255":"Seit wenigen Tagen sitzt Slobodan Milosevic, der Brandstifter des gef\u00e4hrlichsten europ\u00e4ischen Fl\u00e4chenbrandes seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs, in einer Haftzelle in Den Haag. Milosevic wird sich in einem rechtsstaatlichen Verfahren wegen Verbrechen gegen die Menschlichkeit verantworten m\u00fcssen. Dies ist ein Sieg des Rechts \u00fcber die Gewalt und ein in seiner Bedeutung kaum zu \u00fcbersch\u00e4tzender Fortschritt f\u00fcr Europa und die Welt. Wir erwarten nunmehr auch die Festnahme weiterer Gesuchter, an erster Stelle von Karadic und Mladic.\nEs begann mit der Unterdr\u00fcckungspolitik im Kosovo dem Angriff auf Slowenien. Am Ende standen vier blutige Balkankriege, Hunderttausende Tote und Millionen von Vertriebenen. W\u00e4hrend sich Milosevic in Den Haag f\u00fcr seine Taten verantworten muss, geht die Saat seiner verbrecherischen Politik auf dem Balkan an anderer Stelle weiter auf. Seit einigen Monaten steht Mazedonien am Rande eines B\u00fcrgerkriegs.\nViel zu lange waren die Europ\u00e4er uneins und nicht bereit, die not","256":"Redemanuskript\nwenn sich Europa heute als ein Kontinent der Freiheit, des Friedens und der Sicherheit pr\u00e4sentiert, so ist dies auch ein Ergebnis weitsichtiger amerikanischer Au\u00dfenpolitik. Ohne die Pr\u00e4senz der Vereinigten Staaten in Europa, ohne ihren jahrzehntelangen Einsatz f\u00fcr ein freies, demokratisches Europa w\u00e4re das historische Projekt der europ\u00e4ischen Einigung niemals Realit\u00e4t geworden. Und gewi\u00df w\u00e4re auch die Wiedervereinigung Deutschands nicht gelungen, wenn sich die USA nicht so vorbehaltlos und geradlinig f\u00fcr das Selbstbestimmungsrecht der Deutschen eingesetzt h\u00e4tte. Die USA sind bis heute in Europa pr\u00e4sent, sie sind eine \"europ\u00e4ische Macht\". Und dies sollte auch f\u00fcr die Zukunft gelten. Dies ist deshalb von so grundlegender politischer Bedeutung, weil die doppelte - europ\u00e4ische und transatlantische - Verankerung Deutschlands in unserem dauerhaften Interesse ist und bleibt.\nDas transatlantische Verh\u00e4ltnis ver\u00e4ndert sich und dies mu\u00df auch geschehen, denn nur so kann es seine Vi","257":"Die Er\u00f6ffnung der neuen israelischen Botschaft in Berlin ist f\u00fcr Israelis wie f\u00fcr Deutsche ein au\u00dfergew\u00f6hnliches, ein bewegendes Ereignis. Der Staat Israel ist von nun an mit einem eindrucksvollen Geb\u00e4ude an dem Ort pr\u00e4sent, von dem aus das Menschheitsverbrechen des Holocaust geplant und durchgef\u00fchrt wurde. Die sechs S\u00e4ulen dieser Botschaft erinnern an die sechs Millionen Ermordeten. Diese Erinnerung und die Verantwortung, die aus ihr erw\u00e4chst, wird Deutschlands Politik auch k\u00fcnftig, auch von Berlin aus pr\u00e4gen. Kein anderes Thema r\u00fchrt so tief an unser Selbstverst\u00e4ndnis als Nation, an unsere Identit\u00e4t, wie das Verh\u00e4ltnis zu Israel und zu den j\u00fcdischen Gemeinden. Die Beziehungen zwischen Israel und Deutschland werden f\u00fcr beide Seiten immer besondere bleiben.\nDie Er\u00f6ffnung dieser Botschaft ist ein Anla\u00df zur Erinnerung, aber auch ein Anla\u00df zur Freude und zur Zuversicht. Wer h\u00e4tte am 9. Mai 1945 oder am 14. Mai 1948, dem Gr\u00fcndungstag des Staates Israel, zu hoffen gewagt, dass Deutschland u","258":"wahrscheinlich haben die Menschen Afghanistans in ihrer verzweifelten Lage unsere Hilfe noch nie so dringend gebraucht wie jetzt. Deshalb danke ich Ihnen allen, dass Sie so kurzfristig zu dieser Sondersitzung der Afghanistan Support Group nach Berlin gekommen sind.\nDie zerst\u00f6rende Kraft des entsetzlichen Terrorangriffs vom 11. September h\u00e4lt an, ihre Wirkung trifft mittlerweile auch Millionen unschuldiger Menschen in Afghanistan. Die Spur des Terrors weist mehr und mehr zu Osama Bin Laden, sie weist nach Afghanistan. Eines wird in diesen Tagen immer deutlicher: Die Machthaber dort schrecken nicht davor zur\u00fcck, das seit mehr als zwanzig Jahren geschundene Volk von Afghanistan zur Geisel zu nehmen und mit sich in den Abgrund zu rei\u00dfen.\nDabei denken wir auch daran, dass in Kabul immer noch acht ausl\u00e4ndische Helfer - darunter vier Deutsche - gefangen gehalten werden, um deren Unversehrtheit und schnelle Freilassung wir nach wie vor intensiv bem\u00fcht sind.\nAls Antwort auf die menschenverachte","259":"Der Name des Vernichtungslagers Auschwitz steht f\u00fcr die Shoa, das Menschheitsverbrechen des 20. Jahrhunderts schlechthin.\nAm 24. Januar 1945, heute vor genau 60 Jahren, waren deutsche SS-Schergen in Auschwitz fieberhaft damit besch\u00e4ftigt, die Spuren ihres millionenfachen Mordens zu verwischen. Akten wurden verbrannt, die Gaskammern gesprengt, die Verbrennungs\u00f6fen demontiert. Zahllose entkr\u00e4ftete H\u00e4ftlinge wurden auf einen Todesmarsch Richtung Westen gehetzt, den viele von ihnen nicht \u00fcberlebten.\nDie sowjetischen Truppen, die am 27. Januar 1945 das Lager Auschwitz erreichten, vereitelten diesen Versuch des Nazi-Regimes, das Menschheitsverbrechen der Shoa vor den Augen der Welt zu verbergen.\nDie Befreiung von Auschwitz war keine Stunde der Freude und des Triumphes, denn f\u00fcr fast alle dorthin Verschleppten war es zu sp\u00e4t: Die sowjetischen Soldaten fanden kaum mehr als 7.000 \u00dcberlebende. Es waren nur wenige, die dieser H\u00f6lle auf Erden entkommen konnten. Die Erleichterung \u00fcber ihre Rettung ","260":"Herr Pr\u00e4sident,ich danke der Pr\u00e4sidentschaft des Sicherheitsrats f\u00fcr ihre gute Arbeit in diesen schwierigen Tagen.\nDer Sicherheitsrat versammelt sich heute in einer dramatischen Situation. In diesen Stunden steht die Welt unmittelbar vor Beginn eines Krieges im Irak. In dieser Situation kann der Sicherheitsrat nicht schweigen. Mehr denn je gilt es heute, seine Funktion zu wahren und seine Relevanz zu erhalten. Um dies zu unterstreichen, sind wir heute erneut in New York zusammengekommen.\nDie Entwicklungen der letzten Stunden haben die internationale Lage grundlegend ver\u00e4ndert und die Arbeit der Vereinten Nationen vor Ort zum Erliegen gebracht. Diese Entwicklung gibt Anlass zu tiefster Sorge.\nDennoch will ich Dr. Blix f\u00fcr seine Erl\u00e4uterungen zum Arbeitsprogramm danken. Deutschland unterst\u00fctzt seinen Ansatz auch unter den jetzigen Umst\u00e4nden uneingeschr\u00e4nkt. Das Arbeitsprogramm mit seiner realistischen Beschreibung der noch offenen Abr\u00fcstungsfragen liegt jetzt vor uns. Es ist eine klare u","261":"Herr Pr\u00e4sident,\nlassen Sie mich zun\u00e4chst Ihnen, Herr Pr\u00e4sident Ping, zu Ihrer Wahl gratulieren und f\u00fcr Ihr wichtiges Amt viel Erfolg w\u00fcnschen. Gleichzeitig spreche ich dem scheidenden Pr\u00e4sidenten f\u00fcr seine engagierte Arbeit meinen aufrichtigen Dank aus. Den Ausf\u00fchrungen der niederl\u00e4ndischen EU-Pr\u00e4sidentschaft schlie\u00dfe ich mich an.\nHerr Pr\u00e4sident,\nzu Beginn des 21. Jahrhunderts ver\u00e4ndert sich die Welt mit dramatischer Geschwindigkeit. Die Menschheit wird in wenigen Jahrzehnten auf 8 Milliarden angewachsen sein. Durch die Vernetzung des Welthandels, durch die globale Kommunikationstechnologie wachsen wir immer mehr zusammen. Wirtschaftlich und technisch werden wir zunehmend voneinander abh\u00e4ngig werden.\nGleichzeitig sind wir alle mit einer Vielzahl neuer Herausforderungen konfrontiert; mit neuen Gefahren, die uns gleicherma\u00dfen bedrohen: den S\u00fcden wie den Norden, die sich entwickelnde wie die entwickelte Welt.\nEs sind zum einen Bedrohungen f\u00fcr die nationale und globale Sicherheit wie die V","262":"Herr Pr\u00e4sident,Ich danke Dr. Blix und Dr. El Baradei f\u00fcr die Erl\u00e4uterungen zu dem Quartalsbericht. Beide k\u00f6nnen auf die volle Unterst\u00fctzung Deutschlands z\u00e4hlen.\nDas Ziel der internationalen Gemeinschaft bleibt die vollst\u00e4ndige Abr\u00fcstung - und nur die Abr\u00fcstung - des Irak, um die internationale Bedrohung durch irakische Massenvernichtungswaffen endg\u00fcltig zu beseitigen. So ist es in allen relevanten SR-Resolutionen festgelegt.\nJetzt geht es um die Einheit der internationalen Gemeinschaft. Unsere Haltung beim Kampf gegen den internationalen Terrorismus ist geschlossen. Gemeinsam bek\u00e4mpfen wir die Verbreitung von Massenvernichtungswaffen. Und wir sind uns einig bei der Verurteilung des irakischen Regimes. Unterschiedlicher Meinung sind wir bei der Strategie, wie die wirksame und vollst\u00e4ndige Abr\u00fcstung des Irak erzielt werden kann. Der Sicherheitsrat darf nichts unversucht lassen, einen gemeinsamen Ansatz zur Erreichung unseres gemeinsamen Ziels zu finden.\nDie Darlegungen von Dr. Blix und D","263":"Ich werde jetzt in meiner Eigenschaft als Au\u00dfenminister Deutschlands sprechen. Ich danke Au\u00dfenminister Colin Powell f\u00fcr die Informationen, die er uns soeben unterbreitet hat. Ort und Zeitpunkt dieser ausf\u00fchrlichen Darlegungen unterstreichen erneut, dass der VN-Sicherheitsrat das Zentrum der Entscheidungsfindung in der Irak-Krise ist und bleibt. Deutschland unterst\u00fctzt diesen Ansatz. Die vorgelegten Erkenntnisse m\u00fcssen angesichts der Konsequenzen, die sie f\u00fcr zuk\u00fcnftige Entscheidungen haben k\u00f6nnen, sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft werden.\nSchon jetzt k\u00f6nnen wir feststellen, dass sie sich teilweise mit Informationen decken, die auch uns vorliegen. Sie beruhen auf engem Informationsaustausch.\nEs kommt nun entscheidend darauf an, dass den VN-Inspekteuren das umfangreiche Material zur Verf\u00fcgung gestellt wird, so dies noch nicht geschehen ist. Sie m\u00fcssen damit arbeiten, um die offenen Fragen schnell und umfassend kl\u00e4ren zu k\u00f6nnen. Je mehr Experteninformationen ihnen vorliegen, desto zielgerichteter k\u00f6nnen","264":"ich danke Dr. Blix und Dr. El Baradei f\u00fcr die Unterrichtung zum Stand der Inspektionen im Irak. Sie haben uns auf wesentliche Fortschritte ihrer Arbeit, aber auch auf Defizite, die es seitens des irakischen Regimes in der Zusammenarbeit mit den Inspekteuren gibt, hingewiesen.\nDiese Defizite m\u00fcssen von Bagdad unverz\u00fcglich behoben werden. Der Irak darf keine Massenvernichtungswaffen besitzen und muss vollst\u00e4ndig abr\u00fcsten. Bagdad muss aktiv und in vollem Umfang mit UNMOVIC und der IAEO kooperieren und die Vorgaben der einschl\u00e4gigen Resolutionen ohne wenn und aber erf\u00fcllen.\nDie Inspektoren haben \u00fcber ihre Fortschritte berichtet: Erste private Interviews mit irakischen Experten haben ohne Aufsicht stattgefunden. Das Problem der U2-Luftaufkl\u00e4rung ist gel\u00f6st. UNMOVIC werden Helikopter, Drohne, Mirage und Antonov Flugzeuge zur Verf\u00fcgung gestellt, eine umfassende Kontrolle aus der Luft ist damit gesichert.\nDie Inspektoren haben also einige Erfolge erzielen k\u00f6nnen. Ihre Anwesenheit im Irak hat d","265":"ich freue mich, Sie in Deutschland und hier auf dem Petersberg begr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen. Die Bundesregierung hat der Bitte der Vereinten Nationen gern entsprochen, dieses Treffen in Deutschland abzuhalten. Wir werden alles tun, was in unseren Kr\u00e4ften steht, um Ihnen f\u00fcr die kommenden Tage einen positiven Rahmen f\u00fcr Ihre Verhandlungen zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nIch begr\u00fc\u00dfe besonders herzlich die Vertreter der wichtigen politischen Kr\u00e4fte Afghanistans. Sie zuerst und vor allem tragen eine gro\u00dfe Verantwortung f\u00fcr die Zukunft Ihres Landes. Ihre Landsleute sehnen sich nach \u00fcber zwei Jahrzehnten eines furchtbaren Krieges nach Frieden und Stabilit\u00e4t. Sie sehnen sich nach einer Zukunft in Frieden, sie wollen den Wiederaufbau ihres Landes. Sie sehnen sich nach einer Zukunft, die allen Afghanen, Frauen und M\u00e4nnern, ihre unver\u00e4u\u00dferlichen Menschenrechte und ihre W\u00fcrde garantiert.\nAfghanistan hat nunmehr eine gro\u00dfe Chance zum Frieden und Wiederaufbau, die Chance zu einem einigen, unabh\u00e4ngigen Afghanistan.","266":"Replik auf PDS-Haltung Interesse an starker transatlantischer Bindung Die NATO-Erweiterung liegt im deutschen Interesse Erweiterung und Transformation Solide Erweiterung Spannungsverh\u00e4ltnis NATO-Europ\u00e4ische Union Weltpolitische Lage macht NATO-Erweiterung erforderlich Replik auf PDS-Haltung\nFrau Pr\u00e4sidentin!  Ich habe hier gewiss nicht die sozialdemokratische Fraktion in Schutz zu nehmen, wohl aber auf einige Widerspr\u00fcche der PDS hinzuweisen. Ich finde es gut, dass Sie sich zu Egon Bahr bekennen, aber ich wei\u00df nicht, ob Sie wissen, was Sie gerade getan haben. Denn Egon Bahr ist mit allem Nachdruck daf\u00fcr, dass es eine starke europ\u00e4ische milit\u00e4rische Komponente gibt. Wenn das neuerdings die Position der PDS ist, eine starke milit\u00e4rische Europ\u00e4ische Union statt einer NATO-Erweiterung, dann h\u00e4tten Sie Egon Bahr in der Tat gerade zu Recht zitiert. Ich will Ihnen aber nicht unterstellen, dass das die Position der PDS ist. Dasselbe gilt selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr Helmut Schmidt.\nDie Debatte dar\u00fcb","267":"10 Jahre ist es mittlerweile her, dass Jugoslawien zerbrach und die Reihe jugoslawischer Erbfolgekriege begann. Diese vier blutigen Kriege haben uns\u00e4gliches Leid \u00fcber die Menschen gebracht, Frieden und Stabilit\u00e4t gef\u00e4hrdet und S\u00fcdosteuropa in eine tiefe Krise gest\u00fcrzt. Nur ein Nachfolgestaat Jugoslawiens ist bisher von einem vergleichbaren Schicksal verschont geblieben: Mazedonien.\nNun steht auch dieses Land am Rande eines grausamen Krieges und droht in dessen Gefolge zu zerbrechen. Bisher ist es dank erheblicher Anstrengungen gelungen, den Ausbruch eines B\u00fcrgerkrieges zu verhindern. Aber allein die gro\u00dfe Zahl der Fl\u00fcchtlinge zeigt, wie prek\u00e4r die Lage ist. Ohne \u00e4u\u00dfere Hilfe, ohne den entschlossenen Einsatz der Staatengemeinschaft wird der Frieden in Mazedonien kaum eine Chance haben. Dabei kommt es in erster Linie auf Europa und damit auch auf Deutschland an. Von der heutigen Entscheidung des Deutschen Bundestages wird es daher mit abh\u00e4ngen, ob die Entwicklung in Mazedonien in Richtun","268":"Wir diskutieren heute auf der Grundlage der Regierungserkl\u00e4rung des Bundeskanzlers \u00fcber eine der gef\u00e4hrlichsten Krisen der vergangenen Jahre. Sie, Frau Merkel - das hat Ihre Landung beim K\u00fcndigungsschutz klar gemacht -, haben dagegen eine ausschlie\u00dflich innenpolitische Rede gehalten.\nBei allem Respekt: H\u00e4tte ich nicht nachgelesen, was Sie bislang gesagt haben und was beim Abendessen in M\u00fcnchen Herr Stoiber gesagt hat, w\u00e4re mir die Haltung der Unionsfraktion nicht bewusst. Ehrlich gesagt, sie ist mir nach Ihrer heutigen Rede nicht klarer geworden. Mich erstaunt schon, dass Sie nichts dazu gesagt haben, dass sowohl Sie als auch - beim Abendessen in M\u00fcnchen - Herr Stoiber erkl\u00e4rt haben, Sie seien, wenn es nicht anders gehe und eine milit\u00e4rische Aktion notwendig sei, f\u00fcr eine milit\u00e4rische Beteiligung Deutschlands. Das, Frau Merkel, h\u00e4tten Sie heute vor dem Deutschen Bundestag sagen sollen.\nExakt darauf hat sich der Bundeskanzler bezogen. Ich kann Ihnen nur sagen: Hier ist der Unterschied v","269":"lassen Sie mich zun\u00e4chst Ihnen, Herr Pr\u00e4sident, f\u00fcr Ihr wichtiges Amt alles Gute w\u00fcnschen. Verehrter Kollege Kavan, wir freuen uns, dass dieses Jahr mit Ihnen ein Vertreter unserer tschechischer Nachbarn der Generalversammlung vorsitzen wird. Gleichzeitig spreche ich dem scheidenden Pr\u00e4sidenten meinen aufrichtigen Dank aus. Den Ausf\u00fchrungen der d\u00e4nischen EU-Pr\u00e4sidentschaft schlie\u00dfe ich mich an.\nHerr Pr\u00e4sident,\nvor genau einem Jahr ersch\u00fctterte der menschenverachtende Terror des 11.9. die Welt. Verkehrsflugzeuge wurden zu Lenkwaffen, deren Einsatz ohne jegliche R\u00fccksicht auf Menschenleben geplant war. Ihre verheerende Wirkung zerst\u00f6rte Familien, begrub Hoffnungen, riss Menschen auseinander, egal welchen Alters und welchen Geschlechts sie waren oder welcher Religion sie angeh\u00f6rten. Vor drei Tagen haben wir hier in New York in einer bewegenden Zeremonie der Opfer gedacht. Wir haben die Bilder des 11.9. nicht vergessen. Wir haben den Schock noch nicht \u00fcberwunden. Unsere Solidarit\u00e4t mit den","270":"Grundlinien deutscher Au\u00dfenpolitikKontinuit\u00e4t unter ver\u00e4nderten RahmenbedingungenFreiheit zu internationaler VerantwortungPositive Rolle der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr die Vereinten NationenKooperative internationale Ordnungspolitik nur mit den Vereinten NationenMilleniumserkl\u00e4rung der Vereinten Nationen als LeitfadenVer\u00e4nderungen seit dem 11. September 2001Aufbauarbeit der Vereinten Nationen in AfghanistanGro\u00dfe Fortschritte auf dem BalkanDie Vereinten Nationen setzen Ma\u00dfst\u00e4be politischen HandelnsAktive VN-Politik DeutschlandsGlobale PartnerschaftenIch gratuliere der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr die Vereinten Nationen sehr herzlich zum 50. Geburtstag und freue mich, dieses Jubil\u00e4um heute mit Ihnen zu feiern. Aus den vielen 50. Jahrestagen, die wir in diesen Monaten begehen und die an die Gr\u00fcndung der Bundesrepublik und den Aufbau ihres politischen und gesellschaftlichen Lebens erinnern, sticht die DGVN wegen einer Besonderheit heraus: sie war 1952 der Realit\u00e4t in Deutschland weit voraus.","271":"Grundlagen der deutschen NahostpolitikDeutsche Nahostpolitik als aktive FriedenspolitikWiederherstellung des gegenseitigen VertrauensDas IdeenpapierSchaffung zweier StaatenNotwendigkeit eines Wege- und verbindlichen ZeitplansEinbeziehung einer starken dritten ParteiTrennung als Beginn eines FriedensprozessesAufbau eines demokratischen pal\u00e4stinensischen StaatesInternationale GarantieverpflichtungUnwirksamkeit von SanktionenDeutsch-israelisches Sonderverh\u00e4ltnisGrundlagen der deutschen Nahostpolitik\nNachdem wir die beiden Vorredner, den Bundeskanzler und Ministerpr\u00e4sident Stoiber f\u00fcr die CDU\/CSU, geh\u00f6rt haben, ist es f\u00fcr die deutsche Au\u00dfenpolitik und insbesondere die deutsche Nahostpolitik in diesem tragischen Konflikt wichtig, die Gemeinsamkeiten, die in beiden Reden zum Ausdruck gekommen sind und die, wie ich denke, in diesem Hause breit getragen werden, zu Beginn meines Beitrags herauszuarbeiten.\nIch habe beiden Beitr\u00e4gen Folgendes entnommen:\nErstens. Es besteht in der deutschen Nahost","272":"vor knapp sechs Wochen, am 27. September, haben wir uns zuletzt in diesem Kreis versammelt. Unsere Stimmung damals war alles andere als optimistisch. Die Zukunft Afghanistans schien d\u00fcster, eine humanit\u00e4re Katastrophe kaum noch abwendbar. Auch heute noch ist die Lage f\u00fcr Millionen Menschen in Afghanistan und in den Fl\u00fcchtlingslagern verzweifelt. Deshalb sind Ihre Beratungen hier in Berlin von allergr\u00f6\u00dfter Wichtigkeit. Aber wie anders stellt sich jetzt die Perspektive dar!\nAfghanistan und seine geschundenen Menschen stehen heute, nach 22 Jahren Krieg und Unterdr\u00fcckung, an einem wahrhaft historischen Wendepunkt. Mit der Einigung auf dem Petersberg besteht zum ersten Mal seit langer Zeit wieder eine reale Chance f\u00fcr eine Zukunft in Frieden und Stabilit\u00e4t, eine Zukunft, die allen Menschen in Afghanistan, auch und gerade den Frauen, ihre Menschenrechte und ihre W\u00fcrde garantiert. Eine Zukunft in einem freien, geeinten Land ohne Terrorismus, ohne Krieg und ohne Gewalt.\nDie afghanischen Delegi","273":"Es ist f\u00fcr mich eine gro\u00dfe Freude und Ehre, heute aus Anlass der Verleihung des Eric Warburg-Preises an Sie, verehrter Herr Pr\u00e4sident Bush, die Laudatio halten zu d\u00fcrfen. Wir alle m\u00f6chten Ihnen zu diesem Preis sehr herzlich gratulieren. Ich meine, im Namen aller Anwesenden sprechen zu k\u00f6nnen, wenn ich feststelle, dass wir uns keinen w\u00fcrdigeren Preistr\u00e4ger vorstellen k\u00f6nnten.\nWir haben heute einen doppelten Grund zum Feiern: 50 Jahre Atlantikbr\u00fccke, das ist ein stolzes Jubil\u00e4um. Allen Mitgliedern und Mitwirkenden der Atlantikbr\u00fccke m\u00f6chte ich f\u00fcr Ihre gro\u00dfartige Arbeit und f\u00fcr alles danken, was Sie f\u00fcr die Freundschaft zwischen Amerika und Deutschland getan haben. Ein enges Verh\u00e4ltnis zu den USA ist neben der europ\u00e4ischen Integration der wichtigste Pfeiler, auf dem die Freiheit und die Demokratie unseres Landes aufgebaut ist. Und auch eine Europ\u00e4ische Union, die hoffentlich eines nicht mehr allzufernen Tages ihre Integration vollendet haben wird, wird auf dieses enge, f\u00fcr Europas Freihe","274":"Frau Vorsitzende, zun\u00e4chst m\u00f6chte ich Ihnen, Frau Pr\u00e4sidentin, zu Ihrer Wahl zur Vorsitzenden dieser Konferenz gratulieren. Der Hochkommissarin f\u00fcr Menschenrechte, Mary Robinson, und Botschafterin Diallo danke ich herzlich f\u00fcr ihren entschlossenen Einsatz in der schwierigen Vorbereitung dieses Treffens. Mein Dank geht auch an unsere Gastgeber, die s\u00fcdafrikanische Regierung. Dieses Land hat es geschafft, sich friedlich und aus eigener Kraft aus einer auf dem Prinzip des Rassismus gegr\u00fcndeten Diktatur zu befreien und den Weg in eine gerechtere Gesellschaft zu finden. Der Mut der S\u00fcdafrikaner, trotz aller Narben der Vergangenheit aufeinander zuzugehen, sollte uns auf dieser Konferenz ein Ansporn sein.\nDiese Weltkonferenz ist von \u00fcberragender Bedeutung f\u00fcr den Ausgleich zwischen Nord und S\u00fcd und f\u00fcr ein menschlicheres Zusammenleben in unserer Welt. Rassismus und Fremdenfeindlichkeit haben die Menschheit in katastrophale Abgr\u00fcnde gef\u00fchrt, in Massenversklavung und Kolonialismus, die Ausrottu","275":"Ich m\u00f6chte Sie zu Ihrer Initiative, Herr Vorsitzender, begl\u00fcckw\u00fcnschen.\nJede Diskussion \u00fcber die Zukunft Europas muss in diesen Monaten bei den furchtbaren Ereignissen vom 11. September und ihren Folgen ansetzen. Die Risikogleichung hat sich dadurch in unseren Gesellschaften dramatisch ver\u00e4ndert. Wir erleben auch in unserer eigenen Wahrnehmungsstruktur die Verschiebung der Priorit\u00e4ten - und wir erleben die R\u00fcckkehr zum Primat der Sicherheitspolitik, im Inneren ebenso wie nach au\u00dfen.\nDie Geschehnisse der letzten Wochen zwingen uns gleichzeitig, die F\u00e4higkeiten der Europ\u00e4ischen Union n\u00fcchtern einzusch\u00e4tzen. Im Lichte dieser Krise wurden die Defizite wie auch die F\u00e4higkeiten schlaglichtartig aufgezeigt. Die wesentlichen Ressourcen zur Gew\u00e4hrleistung der inneren und \u00e4u\u00dferen Sicherheit sind nach wie vor in der Hand der Mitgliedstaaten. Aber angesichts der weltweiten Herausforderung des m\u00f6rderischen Terrorismus muss Europa jetzt die Chance nutzen: Jetzt m\u00fcssen mutige, weitreichende Schritte ","276":"Die 59. Menschenrechtskommission tagt in einer dramatischen Zeit. Es herrscht Krieg im Irak. Seine Auswirkungen und Folgen erf\u00fcllen eine gro\u00dfe Mehrheit der Menschen in Deutschland und in Europa mit gro\u00dfer Sorge. Krieg ist furchtbar. Er ist immer eine Niederlage. Vor allem f\u00fcr die Betroffenen, aber auch f\u00fcr uns alle ist er eine gro\u00dfe Trag\u00f6die.\nEs h\u00e4tte einen anderen Weg, eine andere M\u00f6glichkeit als Krieg gegeben, um die Forderungen der internationalen Staatengemeinschaft umzusetzen - den Weg der friedlichen Abr\u00fcstung durch die Inspektoren der Vereinten Nationen. Aber dies ist nicht die Zeit, um Schuldzuweisungen vorzunehmen. Wir m\u00fcssen in die Zukunft schauen. Die Staatengemeinschaft ist angesichts der dramatischen Ereignisse dringender denn je gefordert.\nDenn die Menschenrechte sind in Kriegs- und Krisenzeiten immer ganz besonders bedroht. Der Krieg wird die irakische Bev\u00f6lkerung zus\u00e4tzlich schw\u00e4chen. Vor allem Frauen, Kinder und gef\u00e4hrdete Gruppen werden die Hauptleidtragenden sein. Da","277":"Der Bundeskanzler und die Vorredner haben darauf hingewiesen, dass es sich bei der jetzt anstehenden Entscheidung um eine der schwierigsten und auch schwerwiegendsten Entscheidungen des Deutschen Bundestages, der Bundesrepublik Deutschland in der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik handeln wird. Diese schwierige und schwerwiegende Entscheidung wirft selbstverst\u00e4ndlich die Frage auf, ob es nicht gangbare, verantwortbare Alternativen dazu gibt.\nEs ist eine Entscheidung, die auf die Frage gr\u00fcndet: Krieg oder Frieden? Es ist die zentrale Entscheidung. Deutschland tut sich vor dem Hintergrund unserer eigenen Geschichte besonders schwer. Nicht umsonst ist die Menschenw\u00fcrde in Art. 1 des Grundgesetzes als unantastbar gesetzt worden: aufgrund der Erfahrungen mit Kriegen und furchtbarer, blutiger Diktatur. Diese Erfahrung sitzt, quer durch alle Generationen und alle politischen Lager, sehr tief; wir haben das im Zusammenhang mit dem Kosovo-Krieg alle gesp\u00fcrt und erlebt. Der Krieg in diesem Land hat f","278":"SPIEGEL: Herr Fischer, mit der ersten Bombe auf Bagdad war Ihr Konzept, den Irak mit friedlichen Mitteln zu entwaffnen, endg\u00fcltig gescheitert. Wieso kam es dazu?\nFischer: Weil die beiden Positionen  hier kontrollierte Entwaffnung, da gewaltsamer Regimewechsel  schlicht und einfach keinen Kompromiss erm\u00f6glicht haben.\nWar der \u00fcberhaupt vorstellbar?\nSicher. Eine v\u00f6llige Abr\u00fcstung des Irak h\u00e4tte doch in einer Kombination von milit\u00e4rischem Druck, Inspektionen und konkreten Einzelschritten durchaus herbeigef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nEin sch\u00f6nes Gedankenspiel, doch daf\u00fcr h\u00e4tte man auf laute Wahlkampft\u00f6ne verzichten und mit den Amerikanern ernsthaft ins Gespr\u00e4ch kommen m\u00fcssen.\nDas habe ich getan. Sp\u00e4testens seit dem 18. oder 19. September 2001, als mir der stellvertretende US-Verteidigungsminister Paul Wolfowitz in Washington in groben Z\u00fcgen dargestellt hat, wie seiner Meinung nach die Antwort auf den internationalen Terrorismus auszusehen habe.\nUnd?\nEr war der Ansicht, dass die USA eine ganze Reihe","279":"Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich Ihnen, Herr Botschafter Jakubowski, zur \u00dcbernahme des Vorsitzes der 58. Sitzung der Menschenrechtskommission gratulieren. Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg und eine gl\u00fcckliche Hand bei der Aus\u00fcbung dieses verantwortungsvollen Amtes.\nDie diesj\u00e4hrige Sitzung der MRK findet in einem ver\u00e4nderten Umfeld statt. Der 11. September und seine Folgen haben die Weltpolitik neu ausgerichtet und dies bleibt nicht ohne Auswirkungen auf die Menschenrechtspolitik. Die hiermit zusammenh\u00e4ngenden Fragen werden die diesj\u00e4hrige Debatte in Genf pr\u00e4gen.\nJede Regierung mu\u00df es als eine ihre obersten Pflichten ansehen, die Sicherheit der ihr anvertrauten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sch\u00fctzen. Wir alle sind aufgerufen, Terroristen, die das Leben unschuldiger Menschen ihren Zielen unterordnen, mit aller Entschlossenheit und H\u00e4rte zu bek\u00e4mpfen - notfalls auch, wie in Afghanistan, mit milit\u00e4rischen Mitteln.\nH\u00e4rte und Repression allein sind jedoch keine befriedigende Antwort auf die Bedrohung durch den m","280":"Vor einem Jahr haben wir hier in M\u00fcnchen in aller Offenheit \u00fcber die Frage eines Kriegs gegen den Irak debattiert, wie das unter Freunden durchaus \u00fcblich ist.\nWir hatten unterschiedliche Sichtweisen dar\u00fcber,\n- ob die Bedrohungsanalyse ausreichte, um einen Abbruch der Arbeit der UN Inspektoren zu rechtfertigen, - welche Konsequenzen ein Krieg f\u00fcr den Kampf gegen den internationalen Terrorismus nach sich ziehen w\u00fcrde, - welche Auswirkungen ein Krieg im Irak f\u00fcr die regionale Stabilit\u00e4t haben w\u00fcrde, - ob die langfristigen Folgen dieses Krieges beherrschbar sein w\u00fcrden, - und ob die umstrittene Legitimationsbasis f\u00fcr diesen Krieg die notwendige Durchhaltef\u00e4higkeit in der Nachkriegsphase gef\u00e4hrlich einschr\u00e4nken w\u00fcrde. Die Bundesregierung sieht sich durch den Gang der Ereignisse in ihrer damaligen Haltung best\u00e4tigt. Es war unsere politische Entscheidung, uns nicht an der Koalition zu beteiligen, da wir von den Gr\u00fcnden f\u00fcr einen Krieg nicht \u00fcberzeugt waren und sind.\nDennoch war f\u00fcr uns ebenfa","281":"meine Damen und Herren,\nIch begl\u00fcckw\u00fcnsche die franz\u00f6sische Ratspr\u00e4sidentschaft zu ihrer Initiative f\u00fcr das heutige Treffen. Das Thema, das wir heute behandeln, hat international h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Denn \u00fcber uns allen h\u00e4ngt das Damoklesschwert des internationalen Terrorismus. Der Terrorismus t\u00f6tet unschuldige Menschen und ist ein Verbrechen. Er gef\u00e4hrdet Frieden und Sicherheit, er gef\u00e4hrdet Demokratie, Entwicklung und Freiheit, er missachtet nationales und internationales Recht und verletzt die Menschenrechte auf brutalste Weise. Dies ist die Botschaft des schrecklichen Terroranschlags des 11.09.2001 an uns alle. Dar\u00fcber hinaus machen uns die Anschl\u00e4ge von Djerba, Moskau, Bali und Mombasa klar, dass diese Gefahr uns weiterhin bedroht.\nKein Land ist willens, mit dieser Bedrohung zu leben. Deshalb m\u00fcssen wir dieser brutalen Herausforderung auch entschlossen, gemeinsam und klug entgegentreten. Das ist unsere Verpflichtung gegen\u00fcber allen Menschen. Die Bedrohung f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und ","282":"Ich werde jetzt in meiner Eigenschaft als Au\u00dfenminister Deutschlands sprechen.\nIch danke Au\u00dfenminister Colin Powell f\u00fcr die Informationen, die er uns soeben unterbreitet hat. Ort und Zeitpunkt dieser ausf\u00fchrlichen Darlegungen unterstreichen erneut, dass der VN-Sicherheitsrat das Zentrum der Entscheidungsfindung in der Irak-Krise ist und bleibt. Deutschland unterst\u00fctzt diesen Ansatz. Die vorgelegten Erkenntnisse m\u00fcssen angesichts der Konsequenzen, die sie f\u00fcr zuk\u00fcnftige Entscheidungen haben k\u00f6nnen, sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft werden.\nSchon jetzt k\u00f6nnen wir feststellen, dass sie sich teilweise mit Informationen decken, die auch uns vorliegen. Sie beruhen auf engem Informationsaustausch.\nEs kommt nun entscheidend darauf an, dass den VN-Inspekteuren das umfangreiche Material zur Verf\u00fcgung gestellt wird, so dies noch nicht geschehen ist. Sie m\u00fcssen damit arbeiten, um die offenen Fragen schnell und umfassend kl\u00e4ren zu k\u00f6nnen. Je mehr Experteninformationen ihnen vorliegen, desto zielgerichteter k\u00f6nnen","283":"Es ist eine Freude und f\u00fcr uns alle eine besondere Ehre, Sie hier in Berlin zur Antisemitismuskonferenz der OSZE begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen.\nDie Bundesregierung hat Sie alle zu dieser Konferenz nach Berlin eingeladen - in unsere Haupstadt, in die Stadt, in der vor beinahe 70 Jahren nicht weit von hier die Vernichtung des europ\u00e4ischen Judentums beschlossen, geplant und dann ins Werk gesetzt wurde. Wir wollen uns als Gastgeber zur historischen und moralischen Verantwortung Deutschlands f\u00fcr die Shoa bekennen. Die Erinnerung an dieses monstr\u00f6se Verbrechen gegen die Menschheit wird die deutsche Politik auch in Zukunft bestimmen.\nGerade vor diesem Hintergrund bin ich beeindruckt und bewegt davon, wie zahlreich Sie unserer Einladung nach Berlin, in das wiedervereinigte, demokratische Berlin, gefolgt sind. Und es sind nicht nur Vertreterinnen und Vertreter von Staaten und Regierungen gekommen, sondern vor allem auch Verb\u00e4nde Gruppen und Initiativen aus der Zivilgesellschaft, Mitglieder der Parlamente ","284":"[leicht \u00fcberarbeitete Abschrift einer freigehaltenen Rede]\nich bin gebeten worden, einleitend zu der Podiumsdiskussion, die wir im Anschluss f\u00fchren werden, einige Bemerkungen zum Thema \"Kulturpolitik im Zeichen der Gewalt\" zu machen. Eigentlich w\u00e4ren \"20 Jahre Deutscher Kulturrat\" nat\u00fcrlich Anlass, \u00fcber den Deutschen Kulturrat zu sprechen. Die, die hier versammelt sind, wissen, glaube ich, sehr gut um die Leistungen des Kulturrates, gerade auch die Leistungen in den letzten Jahren. Ich denke, es ist vern\u00fcnftig, dass wir uns auf das aktuelle Thema konzentrieren. Aber meinen Respekt und meine Anerkennung f\u00fcr Ihre Arbeit m\u00f6chte ich doch aussprechen.\nMeine Damen und Herren, ich will Eines vorausschicken und dann drei Gedanken formulieren oder zu formulieren versuchen. Ich m\u00f6chte vorausschicken, dass ich den Eindruck habe, dass die Politik, und ich meine hier insbesondere die Politik der US-amerikanischen Regierung, in hohem Ma\u00dfe besonnen agiert hat in den Tagen seit dem 11. September. Die ","285":"Susan Sontag hat in den 60er Jahren in einem Artikel Against Interpretation sehr sensibel argumentiert, dass der Kulturbetrieb dazu neige, jede Leistung der Kunst durch Gerede \u00fcber die Kunst und Interpretation der Kunst zu verdoppeln, und dass man damit der Kunst in der Regel nicht gerecht werde. Sp\u00e4ter hat sie in zahlreichen Schriften f\u00fcr eine \u00c4sthetik des Schweigens (The Aesthetics of Silence) pl\u00e4diert - eine Sichtweise, die die Kunst in ihrem eigenen Recht ernst nimmt, ohne bestimmte \u00fcberlieferte Interpretationsmuster vorzuschalten. Was sie meint ist dies: Nicht gleich dar\u00fcber reden, sondern zun\u00e4chst m\u00f6glichst unbefangen zuh\u00f6ren, lesen, in sich aufnehmen und das Ganze auch einmal in einer gebrochenen Perspektive betrachten. Also zum Beispiel, um Susan Sontag ein weiteres Mal zu zitieren, \"einen Porno ohne Lustgef\u00fchle\" ansehen oder ein ernsthaftes Werk der Literatur als Ausdruck der Popkunst lesen. Und nicht nur Susan Sontag, auch andere Theoretikerinnen aus dem US-amerikanischen Umf","286":"Anrede Wenn ich mich nicht irre, wurde heute vor 130 Jahren der preu\u00dfische K\u00f6nig Wilhelm in Versailles zum deutschen Kaiser ausgerufen. Das war erst m\u00f6glich, nachdem der bayerische K\u00f6nig ihm die Kaiserw\u00fcrde angetragen hat. Ich halte das f\u00fcr eine gute Verbindung, aber - verstehen Sie die Tendenz nicht falsch - dass sich Bayern zunehmend Berliner oder, wenn Sie so wollen, preu\u00dfischen Dienstherren unterstellen: Bayern und Preu\u00dfen sind dennoch gleichberechtigt. Das wird auch - so habe ich es verstanden - durch die Anwesenheit des in Bayern f\u00fcr Kunst und Wissenschaft zust\u00e4ndigen Staatsministers auf der Bundesratsbank unterstrichen. In den 70er-Jahren hat es einen gro\u00dfen Aufbruch gegeben. Es ist vielleicht nur ein Gebot der Fairness, daran zu erinnern, dass dieser Aufbruch - ein Aufbruch zu neuen Ufern der Kulturpolitik, ein Paradigmenwechsel - politisch sehr umstritten war. Es ging im Kern darum, von einem - ich sage das ganz bewusst, auch wenn ich vielleicht famili\u00e4r aus einer \u00e4hnlichen Tr","287":"(\u00fcberarbeitete Fassung eines frei gehaltenen Vortrages)\nich denke, dass die Thematik, die bei Ihren Beratungen im Mittelpunkt steht - B\u00fcrgergesellschaft und die Rolle der Stiftungen -, in einen gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte diesen Zusammenhang heute in groben Linien skizzieren. Wenn ich dabei nicht ganz verleugnen kann, dass ich ja nicht immer den Beruf gehabt habe, den ich gegenw\u00e4rtig aus\u00fcbe, so bitte ich daf\u00fcr um Nachsicht.  Aber ich denke, der eine oder andere philosophische Gedanke schadet in diesem Zusammenhang nicht.\nIn letzter Zeit ist viel die Rede von \"B\u00fcrgergesellschaft\", \"Zivilgesellschaft\", der Vitalisierung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements. Manche Beobachter haben den Eindruck, das diene in erster Linie dazu, den Staat zu entlasten, und das sei der eigentliche Hintergrund der Debatte. Nun will ich \u00fcberhaupt nicht leugnen, dass dies eine gewisse Rolle spielt. Der Staat hat sich in seinen Aufgaben teilweise \u00fcbernommen. Er muss diese Aufgaben auch wohl\u00fcberlegt un","288":"Mein Thema lautet \"Innovation in Wissenschaft und Kunst\".\nIch beginne mit der Innovation in der Wissenschaft, mache einige Vergleiche mit der Innovation in der Kunst, versuche beides in Verbindung zu bringen, und ziehe schlie\u00dflich einige konkrete Schlussfolgerungen f\u00fcr die Kultur- und die Wissenschaftspolitik. Es sind allerdings eher Prinzipien als konkrete Projekte, die damit umschrieben sind.\nDen \"Philosophischen Untersuchungen\" Wittgensteins ist ein Nestroy-Motto vorangestellt: \"\u00dcberhaupt hat der Fortschritt das an sich, dass er viel gr\u00f6\u00dfer ausschaut, als er wirklich ist.\" Hier ist eine wesentliche Wahrheit eingeschlossen: Das letzte Kriterium des Fortschritts ist das Kriterium der Humanit\u00e4t. Humanit\u00e4t ausbuchstabiert hei\u00dft Selbstachtung der einzelnen Person, hei\u00dft Respekt vor anderen, auch in ihrem kulturellen Anderssein und hei\u00dft schlie\u00dflich eine Grundeinstellung der Sympathie oder der Kooperationsbereitschaft mit anderen Menschen, unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft, von ihrem Glauben,","289":"zu den diesj\u00e4hrigen Preistr\u00e4gern z\u00e4hlen ein libanesischer Dichter, eine russische Komponistin, ein deutscher Kunsthistoriker und der Pr\u00e4sident eines ungew\u00f6hnlichen philosophischen Instituts. Daher l\u00e4ge es nahe, in dieser Rede zu versuchen, diese unterschiedlichen Sparten der Kunst und der Wissenschaft mit zu besprechen oder mit zu behandeln. Ich werde dieser Versuchung - auch vor dem Hintergrund der Debatte, die wir gegenw\u00e4rtig in Deutschland haben - widerstehen. Es ist \u00fcberhaupt interessant, welche Diskussionen f\u00fcr die politische \u00d6ffentlichkeit derzeit wichtig zu sein scheinen. Etwas ironisch und von au\u00dfen betrachtet, k\u00f6nnte man meinen, einem Land muss es sehr gut gehen, wenn die zentralen politischen Kontroversen darin bestehen, ob man sagen darf, oder sagen soll: \"Ich bin stolz, ein Deutscher zu sein\". Ich will das hier nicht kommentieren, sondern eine sehr viel interessantere, aber damit nicht v\u00f6llig unzusammenh\u00e4ngende Frage behandeln, n\u00e4mlich die Rolle der Sprache f\u00fcr interkulture","290":"Staatsminister Julian Nida-R\u00fcmelin er\u00f6ffnete am 1. Dezember 2001 im neuen Berliner Tempodrom die Verleihung des Europ\u00e4ischen Filmpreises.  sehr geehrter Herr Regierender B\u00fcrgermeister, Exzellenzen, meine Damen und Herren!\nDie Europ\u00e4ische Filmakademie macht Berlin heute Abend einmal mehr zu einer Hauptstadt des europ\u00e4ischen Films. Und Berlin bedankt sich mit einer Premiere: Das neue Tempodrom h\u00e4tte sich kaum einen sch\u00f6neren Anlass f\u00fcr seine feierliche Er\u00f6ffnung w\u00fcnschen k\u00f6nnen! Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche den Hausherren zu diesem wunderbaren Ort.\nAuf den ersten Blick mag es dem einen oder anderen vielleicht unpassend erscheinen, in einer Zeit, die von schwer wiegenden politischen Entscheidungen, von Terror und Krieg, aber auch von dem Bem\u00fchen um friedliche L\u00f6sungen gepr\u00e4gt ist, Veranstaltungen wie die heutige wieder selbstverst\u00e4ndlich stattfinden zu lassen. Aber ich glaube, wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass das Netz einer komplexen Gesellschaft, ein Netz, das Kultur, Wirtschaft, Politik und Wissen","291":"[...] Die Reform der Deutschen Welle, des deutschen Auslandsrundfunks - dazu geh\u00f6rt vor allem das Radio, aber auch das Fernsehen; das haben Sie, Herr Neumann, zu Recht betont - ist ein gro\u00dfes Projekt. Es kann keine Rede davon sein, dass wir in der Zeit, in der ich daf\u00fcr Mitverantwortung trage, von der Zeitplanung abgegangen sind. Ich habe noch einmal nachgesehen: Im November 2000 wurde in der Antwort auf eine damalige Kleine Anfrage der Union nicht angek\u00fcndigt, dass ein Entwurf zur Reform des Deutsche-Welle-Gesetzes noch in dieser Legislaturperiode eingebracht wird, sondern dass die Reformschritte beraten werden und man dann sehen wird, was in dieser Legislaturperiode verwirklichbar ist.\nSeit Oktober des vergangenen Jahres haben wir einen neuen Intendanten. Ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte es als keinen guten Stil empfunden, wenn wir eine grundlegende Reform der Deutschen Welle, des deutschen Auslandsfernsehens und -h\u00f6rfunks, durchgef\u00fchrt h\u00e4tten, bevor der neue Intendant sein Amt angetreten und si","292":"Rede von Staatsminister Nida-R\u00fcmelin vor dem 51. Hochschulverbandstag am 26. M\u00e4rz 2001 in Saarbr\u00fccken (leicht \u00fcberarbeitete Fassung eines frei gehaltenen Vortrages)\nMein Thema lautet \"Innovation in Wissenschaft und Kunst\". Ich beginne mit der Innovation in der Wissenschaft, mache einige Vergleiche mit der Innovation in der Kunst, versuche beides in Verbindung zu bringen, und ziehe schlie\u00dflich einige konkrete Schlussfolgerungen f\u00fcr die Kultur- und die Wissenschaftspolitik. Es sind allerdings eher Prinzipien als konkrete Projekte, die damit umschrieben sind.\nDen \"Philosophischen Untersuchungen\" Wittgensteins ist ein Nestroy-Motto vorangestellt: \"\u00dcberhaupt hat der Fortschritt das an sich, dass er viel gr\u00f6\u00dfer ausschaut, als er wirklich ist.\"  Hier ist eine wesentliche Wahrheit eingeschlossen: Das letzte Kriterium des Fortschritts ist das Kriterium der Humanit\u00e4t. Humanit\u00e4t ausbuchstabiert hei\u00dft Selbstachtung der einzelnen Person, hei\u00dft Respekt vor anderen, auch in ihrem kulturellen Andersse","293":"die Zeitspanne von drei\u00dfig Jahren ist eine relativ lange Vorgeschichte f\u00fcr die Gr\u00fcndung einer Stiftung. Wenn sie dagegen den Zeitraum nehmen vom 20. Dezember des vergangen Jahres - an diesem Tag haben die Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder, wenn man so will, gr\u00fcnes Licht gegeben f\u00fcr diese Stiftung - \u00fcber den 29. Januar dieses Jahres, an dem wir vom Land Sachsen-Anhalt die Genehmigungsurkunde der Stiftung erhalten haben, zum heutigen 21. M\u00e4rz, als dem Tag, an dem die konstituierende Sitzung des Stiftungsrates stattfindet, dann ist das eine vergleichsweise kurze Zeit. Und das zeigt unter anderem, dass man in der Kulturpolitik viel diskutieren muss - auch geduldig diskutieren muss, das haben wir getan und das werden wir weiter tun -, dass man aber gelegentlich auch handeln und die Dinge umsetzen muss, weil es n\u00e4mlich sonst wohl die endg\u00fcltige Beerdigung der Idee einer nationalen Kulturstiftung bedeutet h\u00e4tte.\nIch bin vielen dankbar, ohne die diese Stiftung nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, auch, ab","294":"Betrachtet man die Beziehung zwischen Italien und Deutschland unter kulturellen und kulturgeschichtlichen Gesichtspunkten kann man - jedenfalls aus einer deutschen Sicht - zu einem paradox anmutenden Befund gelangen. Auf der einen Seite gibt es eine gro\u00dfe Anziehung und deutliche Parallelen zwischen den Kulturen beider L\u00e4nder. Ein Grund daf\u00fcr liegt zweifellos in der in Teilen gemeinsamen Geschichte. F\u00fcr die Zeit des Mittelalters ist die Verbindung un\u00fcbersehbar, Parallelen springen aber auch in der Neuzeit ins Auge: Deutschland und Italien sind versp\u00e4tete Nationen des 19. Jahrhunderts, was jeweils im Inneren der Gesellschaften divergierende Geschwindigkeiten der Modernisierung bedingte. Die sp\u00e4te Nationenbildung hatte nicht zuletzt den Effekt, dass die kulturellen Landschaften beider L\u00e4nder bis heute in hohem Ma\u00dfe multipolar verfasst sind. Es gibt nicht nur die Zentren Rom und Berlin, sondern auch Mailand, Venedig, Neapel und Turin; Hamburg, M\u00fcnchen, Frankfurt und das Ruhrgebiet.\nEine En","295":"Die Buchkultur in Deutschland nimmt international eine Spitzenstellung ein. Wir haben ein dichtes Netz von Buchhandlungen mit hochqualifiziertem Fachpersonal auch in kleineren St\u00e4dten, die Verlagsangebote sind Jahr f\u00fcr Jahr durch ein breites Spektrum von Neuerscheinungen gepr\u00e4gt. Trotz einiger Konzentrationserscheinungen k\u00f6nnen sich auch kleinere und mittlere Verlage behaupten. Diese Charakteristika der Buchbranche bilden ein Kulturgut ersten Ranges. Nat\u00fcrlich ist das Buch auch ein Wirtschaftsgut, das produziert, vertrieben und konsumiert wird. Aber es ist nicht nur ein Wirtschaftsgut, wie es beispielsweise die Schraube darstellt. Auf dem Markt der Schraubenanbieter m\u00fcssen wir darauf achten, dass nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfige Konzentrationsvorg\u00e4nge die Konkurrenz aushebeln und damit zu verbraucherfeindlichen Strukturen f\u00fchren. Wir k\u00f6nnen dabei darauf vertrauen, dass die Nachfrage durch den Marktmechanismus allein im Gro\u00dfen und Ganzen gedeckt werden wird.Im Gegensatz dazu hat das Buch neben seiner R","296":"Nach einer Wachstums- und Bl\u00fctezeit in den 70er Jahren ist die Kulturpolitik in den 80er und 90er Jahren in die Defensive geraten. Zum Teil sind daf\u00fcr fiskalische Gr\u00fcnde ausschlaggebend. Immerhin werden die wichtigsten kulturpolitischen Entscheidungen - entgegen der Rede von der L\u00e4nderhoheit \u00fcber Kultur - in den Kommunen getroffen. 60 Prozent der Steuermittel zur F\u00f6rderung von Kunst und Kultur werden von den Kommunen ausgegeben. Gerade dort konkurriert jedoch die Kulturpolitik als eine \u00fcberwiegend freiwillige kommunale Aufgabe mit anderen Politikfeldern der St\u00e4dte und Gemeinden. In der unmittelbaren Konkurrenz sozialer oder wirtschaftlicher Ziele auf der einen und kultureller Ziele auf der anderen Seite, gelten letztere oft nur von zweiter Priorit\u00e4t.\nF\u00fcr die \u00fcber viele Jahre andauernde Defensive der Kulturpolitik k\u00f6nnen aber nicht nur fiskalische Gr\u00fcnde geltend gemacht werden. Noch wesentlicher, wenn auch verborgener, sind inhaltliche Defizite, die im Projekt einer prim\u00e4r sozial motivi","297":"In der Ethik geht es, wenn man sie richtig versteht, nicht nur um Verbote, sondern auch um verantwortungsvolle Abw\u00e4gung. Im Zentrum der moralischen Pflichten steht die R\u00fccksichtnahme auf die Interessen der Menschen. Aber es gibt auch eine Verantwortung f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse von Tieren.\nDie Ver\u00e4nderungen in Wissenschaft und Technik stellen die Menschheit vor neue Entscheidungssituationen, die die schlichte Verl\u00e4ngerung des Gewohnten in Konflikt mit dem moralisch Gebotenen bringen. Zum Gewohnten z\u00e4hlt der Wunsch der Verbraucher nach g\u00fcnstigen Nahrungsmitteln. Dies ist verst\u00e4ndlich. Die Landwirtschaft hat sich daher einem in fr\u00fcheren Zeiten ungekannten Rationalisierungszwang unterworfen, die industrialisierte Landwirtschaft ist weit vorangeschritten.\nNur wenige w\u00e4hlen beim Einkauf der Lebensmittel auch danach aus, ob sie \u00f6kologisch vertr\u00e4glich und mit R\u00fccksicht auf die Interessen von Tieren produziert wurden oder nicht. Hier scheint jedoch der Schl\u00fcssel f\u00fcr die Verbindung \u00f6konomischer Vernu","298":"Kulturelles Ged\u00e4chtnis\nVor rund drei\u00dfig Jahren begannen Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten in den St\u00e4dten eine neue Kulturpolitik. Ziel war es, die gro\u00dfen Kunst- und Kulturinstitutionen zu \u00f6ffnen, Schranken die durch unterschiedliche Bildungsvoraussetzungen errichtet wurden, einzurei\u00dfen, die kulturelle Partizipation und \u00e4sthetische Erfahrung auch f\u00fcr diejenigen zu erm\u00f6glichen, deren Bildungshintergrund dies bislang erschwerte. Diese neue Kulturpolitik war \u00fcber alle Ma\u00dfen erfolgreich. Kaum eine Zahl belegt das so eindr\u00fccklich, wie die Besuche in Museen und Ausstellungen. Diese haben in den vergangenen Jahrzehnten kontinuierlich zugenommen, und haben unterdessen die Hundertmillionengrenze \u00fcberschritten. Auch die Anzahl Deutscher Museen und Ausstellungsh\u00e4user hat mit unterdessen 6600 eine neue Rekordmarke erreicht. Sie werden es mir ja nicht glauben, aber es stimmt trotzdem: Jahr f\u00fcr Jahr gehen unterdessen zehn mal so viele Menschen in Museen und Ausstellungen als in Fu\u00dfballstadien.","299":"Gesellschaften bilden Kommunikations- und Verst\u00e4ndigungszusammenh\u00e4nge. Wenn Informationskan\u00e4le und Kommunikationswege sich ver\u00e4ndern, beeinflusst dies die Verfasstheit der Gesellschaft signifikant. Im Kern geht es also bei der Modernisierung der Medienordnung um die Modernisierung der Gesellschaft selbst. Nur eine Gesellschaft, die allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gleichberechtigt einen Zugang zu den Medien erm\u00f6glicht, ist genuin demokratisch. Ein gemeinsamer Bildungshintergrund, gemeinsame politische Kenntnisse, auch Gemeinsamkeiten der Unterhaltung und der Kultur sind ein zentrales \u00f6ffentliches Gut in der Demokratie. Eine verantwortliche Medienpolitik muss daf\u00fcr den Ordnungsrahmen setzen. Hier setzt der Antrag der Koalitionsfraktion an. Er beschreibt ausf\u00fchrlich und pr\u00e4zise die Anforderungen an die Politik, die sich aus der als Digitalisierung beschriebenen Entwicklung ergeben. Die Digitalisierung wird in absehbarer Zeit zu einer weitreichenden Konvergenz der \u00dcbertragungswege und am End","300":"[\u00fcberarbeitete Fassung eines frei gehaltenen Vortrages; dies bei Ver\u00f6ffentlichung bitte angeben]\nDas Verh\u00e4ltnis zwischen Kunst und Politik, K\u00fcnstlern und Politikern ist spannungsreich. Ein Grund daf\u00fcr liegt in dem Umstand, dass der Bereich der modernen Kunst in einer ganz besonderen Weise geradezu dadurch konstituiert ist, dass er Autonomie f\u00fcr sich beansprucht, sowohl auf der theoretischen als auch auf der praktischen Ebene. Andererseits ist Autonomie immer auf bestimmte Rahmenbedingungen angewiesen - dies macht den Begriff der Autonomie problematisch und diskussionsw\u00fcrdig.\nDie Autonomie der Kunst ist in Deutschland rechtlich so gut abgest\u00fctzt wie in kaum einem anderen Land. Artikel 5 des Grundgesetzes und die Praxis der Rechtsprechung machen deutlich, dass die zentralen Protagonisten der Kultur die K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler sind, nicht die Politiker, auch nicht die Kulturpolitiker. Man kann sich ein Land vorstellen, indem es keine Kulturpolitik als Ressortpolitik gibt. Es gibt manch","301":"dies sind nicht Tage, um ausgelassen zu feiern. Aber ich denke, wir w\u00fcrden den Anschl\u00e4gen auf ein Kernst\u00fcck der Zivilisation des Westens zu viel zugestehen, wenn wir zulie\u00dfen, dass das feingesponnene Netz der Beziehungen zwischen Wirtschaft, Kultur, Politik und B\u00fcrgerschaft zerrissen w\u00fcrde. Und deswegen bin ich der Ansicht, dass es die richtige Entscheidung war, diese Eineweihung, dieses Fest - das es ja durchaus auch ist - nicht auf eine fernere Zukunft zu verschieben.\nMario Botta baut in Minden. Das hat schon deswegen Nachrichtenwert, weil Mario Botta weltweit baut, weil sein Name ein Begriff ist, weil seine Formensprache ganz wesentlich die zeitgen\u00f6ssische Architektur pr\u00e4gt, sich auch ins Ged\u00e4chtnis der Menschen, in ihr Bildged\u00e4chtnis eingepr\u00e4gt hat. Seine fr\u00fchen H\u00e4user, insbesondere seine Sakralbauten, sind unterdessen l\u00e4ngst zu Klassikern geworden. Es ist nicht nur die Neugierde auf dieses Geb\u00e4ude, die mich nach Westfalen lockt. Ich m\u00f6chte gleich sagen, dass ich fasziniert bin - M","302":"Der deutsche Sonderweg, Schrecken f\u00fcr die einen, Gegenstand des Stolzes f\u00fcr die anderen, galt lange als das Signum der deutschen Nationalgeschichte, vornehmlich in den letzten zweihundert Jahren. Zu seinen Eigenarten geh\u00f6rte nicht nur die schroffe Entgegensetzung von Kultur und Zivilisation, sondern auch das Schwanken zwischen Staatsvergottung und Bewegungsromantik. Heinrich August Winkler hat in seiner zweib\u00e4ndigen deutschen Geschichte f\u00fcr die These argumentiert, dass der deutsche Sonderweg sp\u00e4testens seit dem 3. Oktober 1990 endg\u00fcltig der Vergangenheit angeh\u00f6rt. Deutschland ist heute im Westen angekommen, es gibt keinen deutschen Sonderweg, keine offenen Territorialfragen und das Land ist demokratisch stabil, kurz: eine ganz normale westliche Demokratie. Wenn es so ist - und es spricht vieles daf\u00fcr -, hei\u00dft dies nat\u00fcrlich nicht, dass damit ernsthafte Gef\u00e4hrdungen der Demokratie in Zukunft nicht mehr zu erwarten seien. Vielmehr ist damit zu rechnen, dass die Probleme, die auf die deut","303":"Digitale Spaltung der Gesellschaft \u00fcberwinden -  Eine Informationsgesellschaft f\u00fcr Alle schaffen\nIch beginne mit einigen Bemerkungen zum Rollenverst\u00e4ndnis. Dass die Frage der \"digitalen Spaltung\" unserer Gesellschaft die Zust\u00e4ndigkeiten des Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der Medien betrifft, ist offenkundig, ebenso offenkundig wie der Umstand, dass der vorliegende Antrag Bereiche betrifft, die in die Zust\u00e4ndigkeiten vor allem der Bundesministerien f\u00fcr Bildung und Forschung sowie f\u00fcr Wirtschaft und Technologie fallen. Die mit dem Begriff \"Digital Divide\" benannte Problematik ist aber auch eine eminent kulturelle.\nEine humane Gesellschaft bedarf der \u00d6ffentlichkeit. Daraus ergibt sich insbesondere f\u00fcr die komplexe und ausdifferenzierte Gesellschaft der Moderne eine Herausforderung. Die F\u00e4higkeit zur Orientierung, gerade auch zur Orientierung am Humanum, dem menschlichem Ma\u00df, setzt die Existenz \u00f6ffentlicher Foren voraus. Je umfassender die Netze der Interaktion - nich","304":"Wir behandeln heute, am Ende dieser Legislaturperiode, einen Antrag, der mit \"Nationale Verantwortung des Bundes f\u00fcr Kunst und Kultur st\u00e4rken\" \u00fcberschrieben ist. Ich denke, dass die Aufforderung, die in diesem Antrag enthalten ist, unsere Arbeit in den letzten Jahren durchaus bestimmt hat.Ich denke, dass das, was in dem Antrag enthalten ist, zugleich auch Leitschnur dessen war, was wir in den letzten Monaten und Jahren gemeinsam geleistet haben. Gute Politik beginnt allerdings - um einen bedeutenden Soziologen zu zitieren - bei einem Anerkenntnis dessen, was ist. Gerade als Vertreter der Kulturpolitik des Bundes sollten wir deswegen immer darauf hinweisen, dass die kulturpolitische Gestaltungskraft in Deutschland nach unserer Auffassung bei den Kommunen und den L\u00e4ndern angesiedelt sein sollte. So ist es ja auch: Wenn man die Stadtstaaten hinzuz\u00e4hlt, werden 60 Prozent der Kulturf\u00f6rderma\u00dfnahmen von den Kommunen durchgef\u00fchrt.\nMeiner pers\u00f6nlichen Auffassung nach m\u00fcssen wir in der n\u00e4chsten ","305":"Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der bittet um Ihr Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass er heute nicht zu Ihnen sprechen kann. Wie Sie wissen, befindet er sich auf dem Flug in die USA um dort Gespr\u00e4che mit dem Pr\u00e4sidenten der Vereinigten Staaten und dem Generalsekret\u00e4r der Vereinten Nationen zu f\u00fchren. Der Bundeskanzler hat mich gebeten, ihn zu vertreten. Er h\u00e4tte zu Ihnen auch \u00fcber die aktuelle weltpolitischen Lage aus der Sicht seines Amtes gesprochen. Dies kann und will ich selbstverst\u00e4ndlich nicht tun. Ich m\u00f6chte aber aus der Sicht eines Kulturpolitikers einige \u00dcberlegungen zur kulturellen Dimension der schrecklichen Ereignisse des 11. Septembers anstellen.\nDas erste Stichwort, auf das ich eingehen m\u00f6chte, ist das des Kulturkampfes. Meine anf\u00e4ngliche Sorge nach dem 11. September war, dass die kulturelle Dimension dieses Tages aus dem Blick ger\u00e4t. Damit w\u00e4ren wir Interpretationen ausgeliefert, die den 11. September als den Beginn einer neuen \u00c4ra verstehen, in dem Sinne, dass die viel diskutierte, viel","306":"Anrede\"Vor der Ausl\u00f6schung...\" gab es ein Leben, viele Leben, voller Eigensinn und Widerspr\u00fcche, voller Entt\u00e4uschungen und Hoffnungen, Traditionen und Aufbr\u00fcche, Aufbr\u00fcche auch ins Neue und Unbekannte, j\u00fcdische Leben die wenig zu tun hatten mit dem oft romantisch verkl\u00e4rten, bis folkloristischen Bild, das man sich heute so gerne von ihnen macht.\nSo verschieden, wie diese Leben waren, so gleichf\u00f6rmig sollten sie einander gemacht werden, bevor sie ausgel\u00f6scht wurden. Zun\u00e4chst in den Stereotypen der Nazipropaganda, und dann in der Praxis der Verfolgung und des V\u00f6lkermordes.\nDas Leben wurde in Bildern gefeiert und es wird in Bildern gefeiert. Man will und man wollte sie festhalten, das Lachen und die einzigartigen, die fl\u00fcchtigen Momente, man wollte es in der lichtempfindlichen Schicht dauerhaft einbrennen, das Bild des Stolzes, das man im Studio von sich machen lie\u00df, das Bild der W\u00fcrde, die die Fotografie einem selbst, seinen Lieben, seinen Freunden und den spontanen \u00c4u\u00dferungen des Gl\u00fccks","307":"Berlin fasziniert nicht nur seine Einwohnerinnen und Einwohner. Mich hat die Stadt jedenfalls vom ersten Tag an f\u00fcr sich eingenommen. Berlin besitzt einen ganz eigenen Ruf in Europa und in der Welt. Der Reiz der Stadt hat f\u00fcr mich viel mit ihrer F\u00e4higkeit zu tun, Disparatheiten zu vermitteln, ohne sie zu verkleistern. Berlin ist ebenso durch seine Geschichte als Hauptstadt Preu\u00dfens gepr\u00e4gt wie durch die Berliner Mauer; durch die Gegend am Wannsee und den Kiez im Prenzlauer Berg, durch das Olympiastadion und die Love Parade, durch Kreuzberg und Unter den Linden. Hier entwickelte sich eine spezifische Kultur. Damit meine ich nicht die weit \u00fcber die Landesgrenzen verbreiteten Berliner Operettenmelodien, sondern eine sehr selbstbewusste Lebensart, eine produktive Form, Fremdes zu integrieren und mit Konflikten umzugehen. Jeder, der schon einmal mit der Schlagfertigkeit und dem Humor der Berlinerinnen und Berliner konfrontiert war, wei\u00df, wovon ich spreche.\nDer Umzug von Regierung und Parlam","308":"das Verh\u00e4ltnis von Kultur und Politik in Deutschland ist kein einfaches. Zu h\u00e4ufig noch gilt ein Entweder-Oder: Man ist ein Mensch der Kultur oder ein Politiker, aber nicht beides zugleich. Es gibt Ausnahmen, und zu den herausragenden Ausnahmen z\u00e4hlt ohne jeden Zweifel Hilmar Hoffmann. In der pers\u00f6nlichen Begegnung beeindruckt er durch seine Pr\u00e4senz: ein gro\u00dfer schlanker Mann in den besten Jahren, immer voller Temperament. Hilmar Hoffman f\u00fchrt das Wort pr\u00e4zise und gewandt, es hat Gewicht. \"Das Geheimnis seines Charmes ist\", wie Johannes Willms einmal formulierte, \"dass er jeweils von der Sache, die er vertritt, durchdrungen, erf\u00fcllt ist.\"\nIm Wirken Hilmar Hoffmanns sticht ein Aspekt hervor: sein au\u00dferordentlich umfassendes Verst\u00e4ndnis von Kultur. Dieses Verst\u00e4ndnis ist fr\u00fch angelegt und zieht sich wie ein Faden durch die Stationen. Kultur und Bildung ersch\u00f6pfen sich f\u00fcr Hilmar Hoffmann nicht im Kanon der so genannten Hochkultur und der etablierten wissenschaftlichen Disziplinen. Ihm gi","309":"Die meisten Architektinnen und Architekten - unter Denkmalsch\u00fctzern ist das wahrscheinlich noch deutlicher - lehnen den Nachbau einmal ausgel\u00f6schter Geb\u00e4udeexistenzen ab. Renzo Piano hatte einmal vor dem Wiederaufbau des Stadtschlosses in Berlin mit den Worten gewarnt: \"Die Vergangenheit zu kopieren w\u00e4re f\u00fcr mich Selbstmord\". Auch die Vereinigung der Landesdenkmalpfleger in Deutschland lehnte Anfang der 90ger Jahre den Wiederaufbau des Stadtschlosses ab, da die \u00fcberlieferte materielle Gestalt als Geschichtszeugnis genauso unwiederholbar sei wie die Geschichte selbst. Einzelne Experten aus Architektur, Stadtplanung und Denkmalschutz haben in der nun \u00fcber ein Jahrzehnt w\u00e4hrenden intensiven Debatte mit beachtenswerten Gr\u00fcnden Gegenposition bezogen - dies blieb aber immer eine deutliche Minderheit. Au\u00dferhalb der Fachwelt allerdings scheint es zumindest innerhalb Berlins eine vielleicht nur relative, aber doch stabile Mehrheit f\u00fcr den Wiederaufbau des Stadtschlosses zu geben. Die von Fachle","310":"Anrede Ich bin hergekommen, um Anregungen aufzunehmen, bin dennoch um ein Gru\u00dfwort gebeten worden, werde mich aber sehr kurz halten.\nIch finde es gut, dass neben den Runden \"B\u00fcndnis f\u00fcr den Film\", die wir fortsetzen werden, gewisserma\u00dfen flankierend diese Foren der Friedrich-Ebert-Stiftung stattfinden, und zwar fokussiert jeweils auf ein Thema - heute also die Situation des Verleihs und der Verleiher. Ich denke, wir m\u00fcssen das in dem gr\u00f6\u00dferen Kontext der Bedeutung des Films als Kulturgut in Deutschland sehen, und wenn ich so in die Runde schaue, habe ich den Eindruck: Ich muss das hier nicht besonders betonen. Dennoch m\u00f6chte ich zwei Aspekte nennen, die mir gleicherma\u00dfen wichtig sind.\nDer eine Aspekt ist, dass sich kulturelle Identit\u00e4ten unter dem Eindruck von Medien vor allem in den j\u00fcngeren Jahren herausbilden - dazu geh\u00f6rt das Internet, dazu geh\u00f6ren die Zeitungen, dazu geh\u00f6rt das Fernsehen, dazu geh\u00f6rt auch der Kinofilm. Diese Identit\u00e4ten ver\u00e4ndern sich dann so ab Mitte, Ende 20 kau","311":"Ich habe die Forderungen des Gutachtens \"Offene Medienordnung\" des wissenschaftlichen Beirats beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Technologie im Hinblick auf ihre Auswirkungen auf unsere duale Rundfunkordnung \u00fcberpr\u00fcft. Nach meiner Einsch\u00e4tzung ist dieses Gutachten sehr kritisch zu werten. Der fr\u00fchere EU-Kulturkommissar Oreja hat einen Bericht einmal mit den Feststellungen eingeleitet, den audiovisuellen Medien komme ein enormer Stellenwert bei der Herausbildung und \u00dcbermittlung von sozialen Werten zu, sie seien das mit Abstand wichtigste Medium f\u00fcr Unterhaltung und Kultur und f\u00fcr die \u00fcberwiegende Mehrheit der Europ\u00e4er die wichtigste Informationsquelle. Diese Bewertung, die sich mit der vom Beirat offenbar als \u00fcberholt angesehenen Auffassung des Bundesverfassungsgerichts deckt, m\u00f6chte ich zum Ausgangspunkt meiner \u00dcberlegungen machen. Um das Ergebnis vorweg zu nehmen: Ich halte nichts davon, auf den privaten Rundfunk Wirtschaftsrecht anzuwenden und den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk","312":"wenn sich die runde Spule des Films im Projektor dreht, zeichnen sich im Kino-Dunkel leuchtende Bilder auf dem Rechteck der Leinwand ab. Das k\u00f6nnte uns in der Hoffnung best\u00e4rken, dass man diesem Medium sogar die Quadratur des Kreises zutrauen kann. Umso mehr, als sich die Filmrolle bereits in einer - wie Sie wissen sehr komplexen - Metamorphose aus einem zweifingerdicken, rechteckigen Stapel Papier entwickelt hat: dem Drehbuch. Das sollte auch in der \u00d6ffentlichkeit geb\u00fchrend gew\u00fcrdigt werden.\nIn diesem Sinne: Herzlich willkommen zur Verleihung des Deutschen Drehbuchpreises!\nDas Erz\u00e4hlen f\u00fcr den Film ist ein schwieriger Akt der Balance zwischen sehr unterschiedlichen Herausforderungen: denen der \u00d6konomie, der Unterhaltung, der Kunst und der Gesellschaft. Als Wirtschaftsunternehmen muss die Filmproduktion auf Rentabilit\u00e4t bedacht sein. Die Zuschauer erwarten mit dem gr\u00f6\u00dften Recht, bewegt und unterhalten zu werden, ein intensives Erlebnis zu haben. \"Film is - in one word - emotion\", verk\u00fc","313":"Sie haben das ja sehr eindrucksvoll dargestellt, und es wird Ihnen auch niemand widersprechen, dass die \u00dcbersetzerinnen und \u00dcbersetzer eine ganz zentrale Rolle spielen f\u00fcr unsere kulturelle Entwicklung. Um Roman Herzog noch einmal zu zitieren: Es erscheint skandal\u00f6s, wie \u00dcbersetzerinnen und \u00dcbersetzer verg\u00fctet werden und welche geringe Rolle sie in der Au\u00dfenwahrnehmung spielen. Nun eignen sich unterschiedliche Umgebungen unterschiedlich gut, um das deutlich zu machen. Nehmen Sie das jetzt nicht zu ernst, was ich sage, aber die Opulenz an diesem Ort hier steht in einem gewissen Kontrast dazu. Ich bedanke mich auch beim Gastgeber daf\u00fcr, dass diese Veranstaltung hier stattfinden kann. Ich muss zu meiner Schande gestehen, dass ich das erste Mal hier bin. Aber es wird nicht das letzte Mal sein, ganz egal wie die Wahl am 22. September ausgeht.\nWenn Sie erlauben, komme ich sp\u00e4ter noch mal auf diese Themen zu sprechen. Jetzt m\u00f6chte ich einen ganz kurzen philosophischen Exkurs machen.\nDer Philo","314":"Staatsminister Nida-R\u00fcmelin pl\u00e4dierte in seinem Vortrag zum \"Europ\u00e4ischen Jahr der Sprachen 2001\" - auf der Internationalen Konferenz der Gesellschaft f\u00fcr deutsche Sprache in Br\u00fcssel - f\u00fcr Mehrsprachigkeit. In letzter Zeit ist viel von einer Krise der deutschen Sprache die Rede - und wo es um die Bedeutung des Deutschen im vielsprachigen Europa geht, sp\u00fcrt man manchmal gar so etwas wie eine Untergangsstimmung. >Denglisch< ist eins der Schreckworte, die in diesem Zusammenhang genannt werden. Vom Deutschen bleibt noch das >D<, vielleicht noch das >e< \u00fcbrig; ansonsten aber wird es vollst\u00e4ndig von einer fremden Sprache okkupiert.\nIch denke, dass diese Vorstellung von einem Verlust der sprachlichen Identit\u00e4t nicht zuf\u00e4llig gerade jetzt erneut aufkommt, da man die Vereinheitlichung des europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes durch die Einf\u00fchrung einer einheitlichen W\u00e4hrung beschlossen hat. Die Etablierung des Euro steht ja nun unmittelbar bevor. Und sicher ist, dass sich mit der Einf\u00fchrung neuer M\u00fcnz","315":"obwohl es verf\u00fchrerisch ist, die Kirch-Insolvenz auch f\u00fcr vordergr\u00fcndige Polemiken zu nutzen, muss sie uns vor allem Anlass dazu sein, die Medienordnung in Deutschland, in Europa und auch im globalen Zusammenhang kritisch auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. Schon seit Monaten f\u00fchren wir im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union eine Diskussion \u00fcber die Prinzipien einer europ\u00e4ischen Medienordnung. So wird etwa die Fernsehrichtlinie novelliert werden, was Auswirkungen auf die Medienlandschaft in Deutschland haben wird.\nIch beschr\u00e4nke mich auf einige wesentliche Thesen, die ich zur Diskussion \u00fcber die Konsequenzen aus der Kirch-Insolvenz beisteuern m\u00f6chte und die wegen des Sachzusammenhanges zum Teil \u00fcber den Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Bundes hinausgehen. Die gegenw\u00e4rtigen Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Kontrolle und Aufsicht sind in Deutschland un\u00fcbersichtlich. Wir hatten M\u00fche genug, etwa im Bereich des Jugendschutzes eine tragf\u00e4hige L\u00f6sung zu finden, die von den L\u00e4ndern und dem Bund gemeinsam verantwortet werden ","316":"...Von den Fraktionen des Bundestages wurde es im Grundsatz begr\u00fc\u00dft, dass wir die Buchpreisbindung in Deutschland sichern. Es gab das Bem\u00fchen, dies \u00fcber das Sammelrevers 2000 zu tun. Es hat sich aber erwiesen, dass es zumindest zweifelhaft ist, ob dieses Instrument angesichts der EU-Bedingungen und insbesondere der kartellrechtlichen Beurteilungen vonseiten der Europ\u00e4ischen Union zuverl\u00e4ssig ist. Deshalb habe ich vor ziemlich genau einem Jahr den Vorschlag gemacht, dass die Bundesrepublik Deutschland dem Beispiel anderer Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union, etwa Frankreichs oder \u00d6sterreichs, folgen und durch ein nationales Buchpreisbindungsgesetz die Buchpreisbindung auf Dauer sichern sollte.\nWas sind die kulturpolitischen Ziele dieses Gesetzes? Ich denke, sie lassen sich in folgende drei Hauptziele gliedern:\nDas erste Hauptziel ist, die Vielfalt und die hohe Qualit\u00e4t des Buchangebotes in Deutschland zu sichern.\nDas zweite Hauptziel ist, das fl\u00e4chendeckende Netz und das hohe Niveau ","317":"Die von Leslie Fiedler 1969 mit dem Titel eines Aufsatzes gepr\u00e4gte Forderung \"Cross the Border. Close the Gap\" steht f\u00fcr den Beginn einer bis heute andauernden Debatte \u00fcber den Stellenwert der Popkultur. Fiedler attackiert in seinem Beitrag tradierte Dichotomien, die im Grunde auch in der Moderne nicht in Frage gestellt wurden. Ins Zentrum der Diskussion r\u00fcckte insbesondere der Gegensatz zwischen \"E\" und \"U\", zwischen Hoch- und Subkultur. Den Hintergrund von Fiedlers Forderung bilden die f\u00fcr die 60er Jahre charakteristischen kulturellen Entwicklungen: in der bildenden Kunst die Hinwendung der Pop Art zu Alltagsph\u00e4nomenen, in der Literatur der anti-elit\u00e4re Graswurzel-Empirismus der Beatniks, vor allem aber auch der Durchbruch der Popmusik zur Jugend- und Massenbewegung. Diese Entwicklungen flossen nach \u017d68 - zusammen mit dem emanzipatorisch ausgerichteten politischen Mainstream - in das Projekt einer neuen Kulturpolitik ein. \u00d6ffnung und Partizipation waren die Leitideen dieser Politik, ","318":"[leicht \u00fcberarbeitete Fassung eines frei gehaltenen Vortrages]\nanl\u00e4sslich dieser ersten Verleihung des Taut-Stipendiums m\u00f6chte ich zu der Thematik Baukultur und Architektur einige Bemerkungen aus einer durchaus recht pers\u00f6nlichen Perspektive machen. Bitte sehen Sie es mir nach, wenn diese \u00dcberlegungen zu pers\u00f6nlich - das hei\u00dft: doch zu stark von meiner Herkunft als Philosoph - gepr\u00e4gt sein sollten.\nEs gibt eine interessante Verbindung. Und diese Verbindung hat etwas mit einem der Namensgeber dieses Stipendiums zu tun. Bruno Taut war 1919 als Leiter des Bayerischen Bauwesens in die Bayerische R\u00e4teregierung berufen worden. Ein von mir sehr gesch\u00e4tzter Philosoph, Otto Neurath, war in derselben Regierung zust\u00e4ndig f\u00fcr die Sozialisierung der bayerischen Wirtschaft. Sie sind nicht sehr weit voran gekommen, denn bevor sie ihr Amt antreten konnten, wurde die Regierung gest\u00fcrzt. Ich lasse offen, ob man das bedauern oder begr\u00fc\u00dfen soll. Jedenfalls gibt es eine N\u00e4he zwischen der von Neurath ma\u00dfgeb","319":"I.\n\"Die offene Gesellschaft und ihre Feinde\" hatte Karl Popper seine polemische Auseinandersetzung mit Platon, Hegel und Marx \u00fcberschrieben, die er verantwortlich machte f\u00fcr fatale Entwicklungen des politischen Denkens, insbesondere des Marxismus. Die Analysen Poppers haben reichlich Kritik erfahren - wissenschaftliche Kritik und - vor allem von Seiten der Linken - politische, die das Poppersche Verst\u00e4ndnis einer offenen Gesellschaft als bourgeoise Ideologie brandmarkte.\nAls es sp\u00e4testens seit 1989 darum ging zu erkl\u00e4ren, wie die kommunistischen Regimes des sowjetischen Einflussbereiches so unerwartet kollabieren konnten, reanimierte die westliche intellektuelle Linke den Begriff der Zivilgesellschaft, um das zentrale Versagen der real-sozialistischen Regimes zu charakterisieren. Eine Rehabilitierung Poppers hat es - verst\u00e4ndlicherweise, wenn man die Polemiken und wechselseitigen Missverst\u00e4ndnisse in Erinnerung hat - nicht gegeben. Ich war damals der \u00dcberzeugung, dass Popper hier Unrec","320":"Die Vertreibung der Deutschen im und nach dem 2. Weltkrieg hat die deutsche Nachkriegsgeschichte insgesamt wesentlich mitgepr\u00e4gt. Angesichts des Ausma\u00dfes des je individuell erfahrenen Leids und angesichts der Zahl der Opfer - Sch\u00e4tzungen gehen von \u00fcber 14 Millionen Vertriebenen aus, von denen Hunderttausende starben - ist dies nur zu verst\u00e4ndlich. Gleichwohl unterliegt die Art und Weise der Thematisierung von Vertreibungen sich wandelnden, zeitgeschichtlich bedingten Rahmenbedingungen. Ein moralisch und politisch angemessener Umgang mit dem Thema verlangt meines Erachtens, dass wir diese ver\u00e4nderten Bedingungen in den Blick nehmen.\nBezogen auf die Bundesrepublik - d.h. unter Ausklammerung des Umgangs (bzw. Nicht-Umgangs) mit der Vertreibungsproblematik in der DDR -, denke ich hier insbesondere an die neue Rolle, die dem Thema Vertreibung im Kontext der Entspannungspolitik ab den 60er Jahren zugewiesen wurde. W\u00e4hrend in den 50er Jahren - nicht nur, aber doch vor allem - Fragen der sozia","321":"Frau Pr\u00e4sidentin!  An Sie gerichtet, Herr B\u00f6rnsen: Sie haben hier eine Kurzfassung der aristotelischen Theorie der Katharsis geliefert. [...]\nKathartische Wirkung kann aber nicht nur der Unterhaltungsfilm haben, sondern auch der k\u00fcnstlerisch anspruchsvolle Film. Ich denke, wir haben viele Beispiele in Erinnerung.\nWenn man sich die beiden Antr\u00e4ge der SPD-Fraktion und der Unionsfraktion ansieht, erkennt man, dass es zwischen den beiden gro\u00dfen Parteien in den Grundlinien doch eine erstaunlich gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung gibt, in welche Richtung sich die Filmpolitik, die Filmf\u00f6rderung in Deutschland entwickeln sollte. Es gibt aber auch Extreme in dieser Position.\n[...]\nDer eine Pol sitzt hier im Bundestag - Herr Otto hat daf\u00fcr gesprochen - und l\u00e4sst sich im Kern auf folgende Position reduzieren: Wir sollten den anspruchsvollen, an ein kleines Publikum gerichteten schwierigen Film f\u00f6rdern, aber den Kinofilm ansonsten aus der F\u00f6rderung durch Abgaben und Steuern herausnehmen.\n[...]\nIch warne vor di","322":"Podiumsdiskussion am 26. Januar 2001 im Goethe-Institut M\u00fcnchen\nSie haben mich ja eingeladen, da war ich noch Kulturreferent in M\u00fcnchen und es war weder f\u00fcr mich noch f\u00fcr sonst jemanden abzusehen, dass das so pl\u00f6tzlich schon wieder zu Ende ist. Ich bin der Einladung dann gerne nachgekommen, nachdem die Einladenden dabei geblieben sind, mich zu dieser Podiumsdiskussion zu bitten. Ich habe zwar einige Informationen vorbereitet, was die Rolle des Bundes angeht. Aber ich f\u00fcrchte, ich werde doch im Wesentlichen das beitragen, was ich auch als Kulturdezernent von M\u00fcnchen getan h\u00e4tte, n\u00e4mlich einige grunds\u00e4tzliche Anmerkungen zur Rolle der Sprachen f\u00fcr die Kultur zu machen.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich einen Schritt zur\u00fcck gehen und generell etwas zum Verst\u00e4ndnis von Sprache sagen. Es gibt von Ludwig Wittgenstein die These, dass die Sprache eine Lebensform sei. Wittgenstein und einige andere Philosophen dieser Zeit - Gilbert Ryle und John Langshaw Austin geh\u00f6ren ganz wesentlich dazu - haben eine Revol","323":"der heutige Tag ist ein Tag der Vollendung, verbunden mit der Fortsetzung einer gro\u00dfen Tradition: Wir erleben die Wiederer\u00f6ffnung der Alten Nationalgalerie nach dreij\u00e4hriger Generalsanierung genau im 125. Jahr ihres Bestehens. Sie vereint nun erstmals nach dem Zweiten Weltkrieg wieder den Gesamtbestand dieser Sammlung zur Kunst des 19. Jahrhunderts.\nIch freue mich sehr, Sie alle heute zu diesem Ereignis begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen, auch im Namen des Bundeskanzlers, der mich gebeten hat, ihn zu vertreten.\nDie Berliner Museumsinsel nimmt in der kulturellen Landschaft Deutschlands und Europas eine herausragende Stellung ein. Der Instandsetzung ihrer Geb\u00e4ude und der Neugestaltung ihrer Sammlungen kommt deshalb eine eminente kulturpolitische Bedeutung zu. Im Rahmen der Umsetzung des Gesamtkonzepts f\u00fcr die Museumsinsel markiert die Er\u00f6ffnung der Alten Nationalgalerie einen wichtigen, weithin sichtbaren Schritt.\nDiese Wiederer\u00f6ffnung ist in erster Linie ein Grund zur Freunde f\u00fcr alle kunstinteressiert","324":"Bundesinnenminister Schily, der heute an den Veranstaltungen des B\u00fcndnisses f\u00fcr Demokratie und Toleranz teilnimmt, bat mich, Ihnen die Gr\u00fc\u00dfe der Bundesregierung zu \u00fcbermitteln - eine Aufgabe, die ich sehr gern \u00fcbernommen habe. Otto Schily bedauert, heute nicht hier sein zu k\u00f6nnen und l\u00e4sst Sie herzlich gr\u00fc\u00dfen. Allein die Tatsache, dass wir heute wieder ein gegen Rechtsradikalismus gerichtetes B\u00fcndnis der demokratischen Kr\u00e4fte brauchen, zeigt in aller Deutlichkeit, wie notwendig die fortgesetzte Besch\u00e4ftigung mit unserer Geschichte f\u00fcr die Gestaltung unserer Gegenwart ist.\nDie erste Ausstellung nach Kriegsende in Deutschland, die sich mit Leben und Werk Leo Baecks befasst, wirft zun\u00e4chst die Frage auf: Warum erst jetzt? Warum befasst sich eine Ausstellung erst heute, fast f\u00fcnf Jahrzehnte nach seinem Tod, umfassend mit diesem bedeutenden Repr\u00e4sentanten des deutschen Judentums des 20. Jahrhunderts?  Hat man in Deutschland diesen gro\u00dfen Mann vergessen, der uns allen, Juden wie Nichtjuden, ","325":"Der Reichtum und die Komplexit\u00e4t unseres Lebens spiegelt sich in der Vielgestaltigkeit unserer Kultur. Museen leisten mit ihren mannigfaltigen Angeboten einen ganz au\u00dferordentlichen Beitrag, um einzelne Facetten dieser Kultur zu erschlie\u00dfen. Das gilt auch und besonders f\u00fcr das Deutsche Museum in M\u00fcnchen und seine junge, erfolgreiche Au\u00dfenstelle in Bonn. Das Deutsche Museum hat sich mit vielen seiner Ausstellungen in den vergangenen Jahren \u00fcber Deutschland hinaus einen guten Namen gemacht. Dem Werk des Malers Paul Klee und seinen vielen Bez\u00fcgen zum Fliegen und zum Krieg sp\u00fcrte eine Ausstellung nach, die im Zusammenhang mit dem Festakt der Jahresversammlung vor vier Jahren er\u00f6ffnet wurde. Im Fr\u00fchjahr  2000 war es dann die gro\u00dfe Pompeji-Ausstellung, die das naturkundliche und technische Wissen und K\u00f6nnen der R\u00f6mer wieder lebendig werden lie\u00df. Heute geht es um die Er\u00f6ffnung der neu konzipierten Dauerausstellung zur Atomphysik und der Sonderausstellung \"Geheimdokumente zum deutschen Atompro","326":"Humanismus ist nicht teilbar\nI. Diskussionskultur\nDie Debatte der letzten Wochen hat sich streckenweise in eine Sackgasse verrannt, teils aus Unkenntnis, teils um der parteipolitischen Polemik willen, in einzelnen F\u00e4llen auch wider besseren Wissens. Der Geist der Inquisition \"M\u00f6nchlein, M\u00f6nchlein, du gehst einen schweren Gang\", wie er von manchen Schildknappen beschworen wurde, ist bekanntlich wenig hilfreich, der Geist europ\u00e4ischer Aufkl\u00e4rung - Begr\u00fcndung statt Vorurteil, Kl\u00e4rung statt Unterstellung, Dialog statt Polemik - dagegen hier wie bei anderen gro\u00dfen gesellschaftlichen Themen unverzichtbar. Auch ein kurzer Ausflug in die philosophische Ethik scheint erforderlich, will man verstehen, worum es bei ethischen Argumenten in der Debatte um die Chancen und Gefahren der Gentechnik geht - und worum nicht.\nII. Utilitarismus\nIm Bereich der angewandten Ethik ist die Konzeption des Utilitarismus noch immer einflussreich. In seiner klassischen Auspr\u00e4gung beruht er auf einem einzigen ethisch","327":"Staatsminister Julian Nida-R\u00fcmelin er\u00f6ffnete am 27. November 2001 in Berlin die Ausstellung \"Verbrechen der Wehrmacht. Dimensionen des Vernichtungskrieges 1941-1944\" Die Ausstellung \"Verbrechen der Wehrmacht. Dimensionen des Vernichtungskrieges 1941-1944\" dokumentiert einen radikalen Bruch, einen in seiner Menschenverachtung kaum vorstellbaren Bruch mit Regeln, die die normative Grundsubstanz eines menschenw\u00fcrdigen Umgangs mit Gegnern auch in einer milit\u00e4rischen Auseinandersetzung sch\u00fctzen sollen. Die Ausstellung thematisiert das erschreckende Ausma\u00df der Verst\u00f6\u00dfe gegen das seinerzeit geltende, auch von Deutschland ratifizierte V\u00f6lker- und Kriegsrecht. Sie thematisiert die verschiedenen Aspekte des mit Beteiligung der Wehrmacht gef\u00fchrten Vernichtungskrieges: den Kampf gegen die sowjetische Zivilbev\u00f6lkerung, darunter die im Zusammenhang der so genannten \"Partisanenbek\u00e4mpfung\" ver\u00fcbten Verbrechen und den kalkulierten Hungertod weiter Bev\u00f6lkerungsteile, das intentional herbeigef\u00fchrte Sterb","328":"Dinner Speech zum Empfang der S\u00e4chsischen Staatsregierung anl\u00e4sslich des11. Deutschen Architektentages,\n[korrigierte Fassung einer frei gehaltenen Rede; dies bei Ver\u00f6ffentlichung bitte angeben]\nunmittelbar nach dem 11. September sind aus verst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden viele Veranstaltungen abgesagt worden, auch wir haben Veranstaltungen abgesagt. Ich glaube, es ist gut, dass unterdessen Begegnungen wie die heutige wieder selbstverst\u00e4ndlich stattfinden, weil wir nicht zulassen d\u00fcrfen, dass das Netz einer komplexen Gesellschaft, ein Netz, das Kultur, Wirtschaft, Politik und Wissenschaft miteinander verbindet, in dieser Situation zerrei\u00dft. Dennoch bitte ich Sie um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich nicht gleich zum Thema komme, sondern auch hier eine Bemerkung mache, wie ich es seit dem 11. September tue, wenn sich die Gelegenheit bietet.\nIch m\u00f6chte dazu auffordern, dass wir - bei aller Besorgnis, bei aller Notwendigkeit, \u00fcber die Sicherheit auch dieses Landes nachzudenken, bei aller Solidarit\u00e4t mit dem","329":"Das britische Parlament hat k\u00fcrzlich das Klonen menschlicher Embryonen bis zum 14. Tag freigegeben. Die Mehrheiten lagen quer zu den politischen Parteien. Die Bef\u00fcrworter erhoffen sich bahnbrechende medizinische Fortschritte (daher \"therapeutisches Klonen\"), die Gegner sehen darin eine Verletzung der Menschenw\u00fcrde. Diese Entscheidung gibt Anlass, \u00fcber die ethischen Aspekte der Gentechnik erneut nachzudenken.\nIn der Fr\u00fchphase der Gentechnik hatten nicht nur die Pioniere Francis Crick und James Watson Hoffnungen in die sich abzeichnenden gentechnischen M\u00f6glichkeiten gesetzt, die zugleich f\u00fcr die Kritiker zu apokalyptischen Bef\u00fcrchtungen wurden. Die umfassende, gezielte und technisch kontrollierte Verbesserung des pflanzlichen, tierischen und menschlichen Erbgutes war als Verhei\u00dfung gedacht, wandte sich aber schon fr\u00fch gegen die Gentechnik. Interessanterweise waren es f\u00fchrende Forscher selbst, die 1975 zu einer Konferenz nach Asimolar\/Kalifornien einluden, um \u00fcber die Gefahren ihrer eigen","330":"\"Kulturf\u00f6deralismus in Deutschland erhalten\" Der Antrag der F.D.P. bekr\u00e4ftigt Selbstverst\u00e4ndlichkeiten und adressiert eine Gefahr, die ich nicht als eine reale erkennen kann. Dennoch sollten wir diesen Antrag zum Anlass nehmen, um uns \u00fcber die Perspektiven des Kulturf\u00f6deralismus in Deutschland auszutauschen, zumal die Diskussion um die Zukunft des F\u00f6deralismus im Zusammenhang der Verhandlungen \u00fcber den Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich in den letzten Wochen und Monaten wieder intensiver gef\u00fchrt worden ist.\nDer Bundeskanzler hat das Ergebnis der Verhandlungen mit den Ministerpr\u00e4sidenten mit den Worten gew\u00fcrdigt, dass der \"deutsche F\u00f6deralismus eine wirkliche Bew\u00e4hrungsprobe\" bestanden habe. Der F\u00f6deralismus in Deutschland ist seit \u00fcber 50 Jahren eine der S\u00e4ulen unseres staatlichen Selbstverst\u00e4ndnisses und unserer staatlichen Wirklichkeit. Im Bereich der Kultur hat er eine imposante Leistungsbilanz, um die wir in vielen L\u00e4ndern der Welt beneidet werden. Die Aufforderung an den Deutschen Bundes","331":"Kulturstaatsminister Nida-R\u00fcmelin hielt am 25. M\u00e4rz 2002 den Er\u00f6ffnungsvortrag beim 18. Kongress der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Erziehungswissenschaft in M\u00fcnchen. In der hier in einer gek\u00fcrzten Fassung wiedergegebenen Rede \u00e4u\u00dfert er sich zum Verh\u00e4ltnis von Bildung und Kultur und \u00fcber die konkrete Verwertbarkeit von Wissen angesichts eines beschleunigten Wandels in allen Lebensbereichen.\nDas Verh\u00e4ltnis von Bildung und Kultur ist zugleich eng und komplex. In erster Ann\u00e4herung kann es so charakterisiert werden: Die unterschiedlichen Bildungskonzeptionen in der Geschichte spiegeln das Selbstverst\u00e4ndnis der jeweiligen Kultur wider, die Bildungspraxis ist getreulicher Spiegel des Entwicklungsstandes der jeweiligen Kultur. Alle gro\u00dfen Reformprojekte im Bildungswesen waren von einer inhaltlichen Vorstellung, von einer in ein kulturelles Gesamtkonzept eingebetteten Bildungsidee gepr\u00e4gt. Dies lie\u00dfe sich zum Beispiel am Humanismus detailliert darstellen, sowohl an der humanistischen Bewegung des ","332":"Max: Gigantomanie pur: Mehr als 380.000 B\u00fccher auf 190.000 Quadratmetern Ausstellungsfl\u00e4che - verkommt die Buchmesse da zur riesigen Show?\nNaumann: Jede Messe ist Show. Was ist falsch daran? Die Buchmesse in Frankfurt ist einfach die bei weitem gr\u00f6\u00dfte Veranstaltung f\u00fcr und um das Buch auf der Welt, f\u00fcr Verleger aus \u00fcber 150 L\u00e4ndern, f\u00fcr Autoren und Agenten. Ich freue mich, dass die Anziehungskraft des Buches trotz aller Unkenrufe unver\u00e4ndert gro\u00df ist und sogar zunimmt.\nWas erwarten Sie von dieser Buchmesse, gerade mit dem diesj\u00e4hrigen Schwerpunkt Polen?\nIch hoffe, dass die Gesch\u00e4fte auf der Buchmesse f\u00fcr m\u00f6glichst viele deutsche Verleger und Autoren gut verlaufen. Ein vom Europarat und mir organisiertes internationales Kulturministertreffen wird in Frankfurt \u00fcber die Zukunft des B\u00fcchermarktes debattieren. Au\u00dferdem treffe ich Verleger und Autoren.\nDie Wahl Polens als Gastland wird uns in Deutschland, au\u00dfer mit dem Besuch der beiden Nobelpreistr\u00e4ger Czeslaw Milosz und Frau Wislawa Szymbo","333":"Frage : Von wem ging die Initiative zur Gr\u00fcndung der Filmakademie aus, und\nwelche Motivation stand dahinter?\nNaumann: Der Ansto\u00df hierzu kam im November 1999 von Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der und dem franz\u00f6sischen Staatspr\u00e4sidenten Jacques Chirac. Mit der Gr\u00fcndung der Akademie sollen Impulse f\u00fcr eine intensivere filmpolitische Zusammenarbeit zwischen Deutschland und Frankreich gegeben werden; insbesondere f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Pr\u00e4senz des franz\u00f6sischen Films in Deutschland und des deutschen Films in Frankreich.\nWie hoch ist voraussichtlich das Budget, und aus welchen Quellen stammt es?\nDie Filmakademie ist als ein politisch beratendes Gremium konzipiert. Sie soll die deutsch-franz\u00f6sische Zusammenarbeit auf verschiedenen Feldern optimieren: bei Koproduktionen, beim Vertrieb franz\u00f6sischer Filme in Deutschland und deutscher Filme in Frankreich, bei der Zusammenarbeit in der filmischen Aus- und Fortbildung, bei der Ausstrahlung von Filmen im deutschen und franz\u00f6sischen Fernsehen sowie bei der g","334":"Seit meinem Amtsantritt habe ich mich f\u00fcr eine Reform des Stiftungsrechtes eingesetzt, um den Stiftungsgedanken wieder in die Mitte der B\u00fcrgergesellschaft zu tragen. Die Regierungsfraktionen und an ihrer Spitze der Bundeskanzler sind sich dar\u00fcber einig, dass sich politische Ma\u00dfnahmen zum Thema B\u00fcrgerengagement nicht in Sonntagsreden ersch\u00f6pfen d\u00fcrfen, sondern konkretes Tun dringend erforderlich ist. Dies soll unsere Gesellschaft dazu animieren, die zu Beginn dieses Jahrhunderts im Vergleich zu heute paradiesischen Zust\u00e4nde im Stiftungswesen wieder herzustellen. Gab es doch vor 100 Jahren in Deutschland rund 100.000 Stiftungen, w\u00e4hrend die heute registrierten sich auf lediglich 9.000 bis 10.000 belaufen. I. Einen vordringlichen \u00c4nderungsbedarf haben wir zun\u00e4chst auf der steuerlichen Seite gesehen. Die Regierungsfraktionen brachten daher Ende vergangenen Jahres das Gesetz zur weiteren steuerlichen F\u00f6rderung von Stiftungen in den Bundestag ein und verabschiedeten es dann mit ihrer Parlame","335":"Frage: Sp\u00fcren Sie einen Aufbruch in der deutschen Filmwirtschaft?\nNaumann: Das vergangene Jahr war nicht sehr erfolgreich f\u00fcr den deutschen Film, vielleicht, weil sich die Kom\u00f6die als Welle totgelaufen hatte. In diesem Jahr sehe ich einen Aufw\u00e4rtstrend durch Spielfilme wie \"Aim\u00e9e & Jaguar\" oder \"Lola rennt\" mit \u00fcber 26 Auslandsabschl\u00fcssen.\nFrage: Wo sehen Sie Ihre Chance, Einflu\u00df zu nehmen?\nNaumann: Der Bund kann Einflu\u00df nehmen auf die Filmwirtschaft, auf die Kooperation der Filmf\u00f6rdereinrichtungen und nat\u00fcrlich auch auf die von uns gef\u00f6rderten Produzenten und Drehbuchautoren. Es geht nicht um Einflu\u00df im Sinne einer staatlichen Zensur, sondern darum, einige Strukturprobleme gemeinsam anzupacken.\nFrage: Welche Strukturprobleme w\u00e4ren das?\nNaumann: Zun\u00e4chst einmal das Problem der Rechte an den Filmen. H\u00e4ufig verlieren die Produzenten von Spielfilmen, die vom Fernsehen mitfinanziert werden, diese Rechte, die in der Regel erst nach sieben Jahren an sie zur\u00fcckfallen. Unabh\u00e4ngige Filmproduzen","336":"Dr. Michael Naumann, Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der Kultur und der Medien beim Bundeskanzler\nDLF: Wolf Renschke\nDieses Interview wurde am Sonntag, 17. Januar 1999, um 11.05 Uhr im \"Deutschlandfunk\" als \"Interview der Woche\" gesendet.\nDLF: Der Zeitraum von hundert Tagen, der ja \u00fcblicherweise einer neuen Regierung einger\u00e4umt wird, ist in Ihrem Falle - also dem Ihrer Regierung und auch in Ihrem pers\u00f6nlichen, Herr Naumann - noch nicht ganz erreicht. Ich will Sie dennoch zu einer ersten Bilanz befragen. Konkret: Sehen Sie denn in der - wie Sie es einmal ausgedr\u00fcckt haben - kulturpolitischen Sahel-Zone in bezug auf Deutschland schon erste g\u00e4rtnerische Erfolge inmitten der einstigen D\u00fcrre?\nNaumann: Sie wissen, es hat sich ja schon einmal einer ger\u00fchmt, bl\u00fchende G\u00e4rten und Landschaften zu produzieren. In diese G\u00e4rtnerfalle meiner eigenen Metaphorik werde ich nicht hineintreten. Ich glaube, es hat sich ein bi\u00dfchen was ver\u00e4ndert. Erstens ist es sicherlich so - das entne","337":"Dieses Interview wird am 07. Januar 1999 im Hamburger Abendblatt ver\u00f6ffentlicht.\nFrage: Herr Naumann, was wollen Sie in der Kulturpolitik bewegen?\nNaumann: Es geht mir vor allem darum, die Ausgabenpolitik der Bundesrepublik f\u00fcr die Kultur transparenter zu machen, zu koordinieren und der parlamentarischen Kontrolle zu \u00f6ffnen. Auch will ich daf\u00fcr sorgen, da\u00df die Belange der K\u00fcnstler und Autoren, der Verlage, Theater, Opern und Museen angemessen artikuliert, verteidigt und auf politischer Ebene repr\u00e4sentiert werden.\nFrage: Mit Ihrem Amt und Ihrer Person verbinden gerade K\u00fcnstler ziemlich hohe Erwartungen. Sind angesichts Ihrer doch eher beschr\u00e4nkten Handlungsm\u00f6glichkeiten Entt\u00e4uschungen absehbar?\nNaumann: Mir war schon vorher klar, da\u00df Entt\u00e4uschungen im politischen Gesch\u00e4ft der Kammerton des Lebens sind. Da\u00df ich nach 16 Jahren Kohl \u00fcbrigens ohne mein Zutun zu einer Art Projektionsfl\u00e4che f\u00fcr viele W\u00fcnsche geworden bin, ist mir nat\u00fcrlich klar.\nFrage: Macht Ihnen das manchmal Angst?\nNaumann:","338":"DIE WELT: Warum wurde f\u00fcr den Filmpreis nicht der beste Moderator engagiert? W\u00e4re er zu teuer gewesen?\nMichael Naumann: Wen meinen Sie?\nAlle waren bei der Nominierungs-Gala im M\u00e4rz einig: Das Beste daran war der Staatsminister, der den Text seines Redenschreibers vortrug, bis er dar\u00fcber ins Kichern geriet und nicht weiterkonnte.\nEs war wirklich sehr lustig. Alle lachten, und am Ende hatte ich das Gef\u00fchl, es wird hysterisch. Lachen am Abgrund ... Davon abgesehen: Ich bin nicht der Staats-Conf\u00e9rencier.\nPro7 zeigt den Filmpreis in einer Aufzeichnung um 22.00 Uhr. Warum verkauft sich der deutsche Oscar so schlecht?\nDer Sender Freies Berlin ist vor vier Jahren ausgestiegen; es fehlten wohl einige finanzielle Mittel. Ich halte dies f\u00fcr eine Fehlentscheidung, die nur getroffen werden konnte von Programmdirektoren, die nicht anerkennen, dass beim Filmpreis deren Stars, die S\u00e4ulen ihrer eigenen Unterhaltungskunst, auftreten. Es ist nicht mein Job, Sender zu kritisieren. Ich kann nur eines sagen","339":"KUNST & KULTUR: J\u00fcngst warnten Sie vor Kulturpolitikern mit Visionen, weil diese danach trachteten, unweigerlich ihre Visionen umzusetzen. Bevor Sie Ihr Amt als Kulturminister antraten, erlebte man einen Michael Naumann, der durchaus kulturpolitische Visionen verbreitete. Hat Sie Ihr Amt dahin gebracht, Steinchen auf Steinchen zu bauen?\nMICHAEL NAUMANN: Nein, ich habe schon zu Wahlkampfzeiten gesagt: H\u00fcten Sie sich vor Kulturpolitikern mit Visionen, wenn damit \u00e4sthetische oder k\u00fcnstlerische Projekte gemeint sind. Es ist nicht die Aufgabe von Politikern, die zu hegen, sondern es ist ihre Aufgabe, die M\u00f6glichkeiten daf\u00fcr zu schaffen, damit andere - Maler, Regisseure, Musiker, andere, deren Beruf es ist, diese Visionen zu entwickeln - das auch k\u00f6nnen. Wenn Sie aber von politischen Pl\u00e4nen sprechen, diese Podien bereitzustellen, zu f\u00f6rdern und die Erinnerung daran zu pflegen, was andere zuvor geleistet haben, dann habe ich allerdings Pl\u00e4ne, sogar eine Menge. Die sind zum Teil auch schon rea","340":".\nVor wirklich sehr, sehr langer Zeit, am Oberlauf des Nil, genauer in Theben, passierte eines Tages das Folgende: Thot, der Gott, der Erfinder des Rechnens und der Geometrie, aber auch der Brett- und W\u00fcrfelspiele, besucht den Pharao Thamos. Voller Wohlwollen und voller Stolz m\u00f6chte er die Menschen mit seiner neuesten Erfindung begl\u00fccken. Es sind die Buchstaben. Der Gott preist sie als \"Heilmittel f\u00fcr das Ged\u00e4chtnis und die Weisheit\" an. Aber Pharao ist von dieser Art Fortschritt \u00fcberhaupt nicht begeistert: Die Schrift, behauptet er, bewirke genau das Gegenteil. Sie f\u00f6rdere die Verge\u00dflichkeit und trage das Scheinwissen in die Welt. Punktum. Der zivilisatorische Fortschritt ist unerw\u00fcnscht. Damit ist der Gott wieder entlassen.\nPlaton l\u00e4\u00dft seinen Sokrates diese Episode erz\u00e4hlen, im \"Phaidros\", jenem Dialog, der von der Seele handelt und den M\u00f6glichkeiten, die Wahrheit zu sagen. Seit ihren Anf\u00e4ngen hegt die westliche Zivilisation ein geh\u00f6riges Ma\u00df an Mi\u00dftrauen gegen\u00fcber dem Medialen. Die ","341":"Stuttgarter Zeitung: Wie ist es denn so f\u00fcr den deutschen Kulturstaatsminister, wenn er von der quirligen, glanzvollen Hauptstadt in die Provinz kommt?\nNaumann: Diese Trennung zwischen Metropolenkultur und regionaler Kultur macht keinen Sinn. Bedeutende Teile unserer Kultur im zwanzigsten Jahrhundert sind in der sogenannten Provinz entstanden.\nDennoch bef\u00fcrchten viele, dass die neue Hauptstadt Berlin in Zukunft wichtige kulturelle Kr\u00e4fte auf sich konzentrieren wird und dass der Rest des Landes fr\u00fcher oder sp\u00e4ter ver\u00f6det.\nAuf Grund unserer spezifischen Geschichte und Tradition besteht keine Gefahr, dass Deutschland jemals wieder ein zentralistisch regiertes Land wird, in dem sich alles auf einen einzigen Ort konzentriert. Im \u00fcbrigen kann Berlin nichts daf\u00fcr, und auch die Politiker dort sind nicht daf\u00fcr verantwortlich, dass es nun einmal das gr\u00f6\u00dfte deutsche Ballungszentrum ist. Und das bedeutet zwangsl\u00e4ufig, dass auch die kulturellen Bed\u00fcrfnisse - und auch einige Angebote - dort gr\u00f6\u00dfer s","342":"Dr. Michael Naumann, Staatsminister beim Bundeskanzler: Ich hoffe, es ist m\u00f6glich, pr\u00e4ventiv allen Zwischenrufen der Opposition mit einem einzigen Satz zu begegnen: Sie hatten 16 Jahre lang Zeit. Das haben Sie oft genug geh\u00f6rt. Aber gerade in diesem Fall ist f\u00fcr mich die au\u00dferordentliche \u00dcberraschung gegeben, dass Sie einem zutiefst b\u00fcrgerlichen Anliegen, n\u00e4mlich der Einrichtung einer b\u00fcrgergesellschaftlichen Initiative, die vom Staat unterst\u00fctzt wird, und der Verbesserung der Situation der Stiftungen, die f\u00fcr den kulturellen Bereich unseres Landes zust\u00e4ndig sind und sich verantwortlich f\u00fchlen, buchst\u00e4blich keine Bresche in das Geflecht unserer Steuergesetzgebung geschlagen haben.F\u00fcr mich ist der heute eingebrachte Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen zur Reform des Stiftungsrechts ein entscheidender Durchbruch. Es ist sicherlich richtig, dass noch l\u00e4ngst nicht alles getan ist; es kann aber auch kein Zweifel daran bestehen, dass das, was wir heute beraten, seit vielen Jahren den Auff","343":"kulturSPIEGEL: Mit 17 hat man noch Tr\u00e4ume. Erinnern Sie sich, welche?\nNaumann: Ich wollte erstens so gut werden wie Frank R\u00fcsak, das war der Torh\u00fcter unserer Klasse. Und zweitens wie der Nationaltorwart Fritz Herkenrath. Schlie\u00dflich wurde ich linker Verteidiger. Das Leben hielt dann noch einige solcher \u00dcberraschungen f\u00fcr mich bereit.\nkulturSPIEGEL: Sie sind damals f\u00fcr ein Highschool-Stipendium in die USA gegangen. Warum?\nNaumann: Ich w\u00e4re auch nach Indien gefahren. Ich war einfach neugierig und reiselustig.\nkulturSPIEGEL: Ihr Traum kann sich in den damals fast fu\u00dfballfreien USA kaum erf\u00fcllt haben.\nNaumann: Daf\u00fcr habe ich Basketball gespielt, und als ich 1960 nach Deutschland zur\u00fcckkehrte, wurde ich f\u00fcr ein paar Monate der j\u00fcngste Spieler in der Basketball-Oberliga.\nkulturSPIEGEL: Wie wurde aus dem Sportler Naumann ein politischer Mensch?\nNaumann: Mit 17 Jahren habe ich ein Buch gelesen, das Walther Hofer herausgegeben hatte, mit Dokumenten zum Nationalsozialismus. Darin gab es die Schi","344":"Gestern durften Christoph St\u00f6lzl, der neue Berliner Kultursenator, und ich dem Kulturausschuss des Deutschen Bundestages unsere verschiedenen Ansichten \u00fcber die zuk\u00fcnftige Kulturf\u00f6rderung der Hauptstadt Berlin durch den Bund vortragen. Das Ziel der Veranstaltung - so durfte ich der Vorausberichterstattung entnehmen - sei es, Harmonie und Einvernehmen, also jene Form des Gl\u00fccks zwischen Bund und Land herzustellen, die nicht unbedingt das Merkmal der bisherigen \u00f6ffentlichen kulturpolitischen Diskussion war. Trotz der angestrengten therapeutischen Bem\u00fchungen der Vorsitzenden des Kulturausschusses, die allerdings am Ende der Sitzung unter gewisse Redaktionsschluss-Terminzw\u00e4nge zu geraten schien - man kennt das aus den Woody-Allen-Filmen, bei denen der Therapeut immer \u00f6fter auf die Uhr schaut, w\u00e4hrend der Patient auf der Couch gerne weiterreden m\u00f6chte - , lie\u00df sich der harmonische Dauerton, der ihr vorgeschwebt haben mag, beim genauen Hinh\u00f6ren nicht vernehmen. Was Wunder? Die Fragmente der ","345":"Interview der Wochenzeitung \"Das Parlament\" mit Dr. Michael Naumann, Staatsminister beim Bundeskanzler, Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der Kultur und der Medien\nFrage: Herr Staatsminister Naumann, die neue Bundesregierung hat durch die Schaffung Ihres Amtes beim Bundeskanzler ein Zeichen in Richtung Aufwertung der Kultur gesetzt. Welches sind die inhaltlichen Akzente Ihrer Arbeit und in welchen Bereichen werden \u00c4nderungen gegen\u00fcber der vorigen Regierung angestrebt?\nNaumann: Gerade jetzt, da Europa politisch, sozial und \u00f6konomisch immer mehr zusammenw\u00e4chst, ist es notwendig, ein besonderes Gewicht auf die je eigenen Kulturen zu legen und die kulturellen Dimensionen des Einigungsprozesses zu st\u00e4rken. Europa besteht aus L\u00e4ndern und Regionen mit eigener kultureller Identit\u00e4t. Es ist eine wichtige Aufgabe, die kulturelle Vielfalt gegen\u00fcber einer erfolgreichen Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion, gegen\u00fcber der gemeinsamen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik nicht nur zu behaupten,","346":"Rede von Staatsminister Dr. Michael Naumann zur Er\u00f6ffnung der Ausstellung \"Stadt der Architektur - Architektur der Stadt. Berlin 1900 - 2000\" im Neuen Museum auf der Berliner Museumsinsel am 22. Juni 2000\n\"Architektur ist alles, was nicht umf\u00e4llt.\" An dieser lakonischen Begriffsbestimmung, die j\u00fcngst im Feuilleton einer angesehenen deutschen Tageszeitung zu lesen war, ist vor allem eines richtig: Architektur ist in der Regel von einer gewissen Dauerhaftigkeit. Damit h\u00e4ngt zusammen, was die besondere Verantwortung der Architektur vor allen anderen K\u00fcnsten begr\u00fcndet: Bauwerke pr\u00e4gen ihre Umwelt oft f\u00fcr viele Generationen.\nDas hat Vor- und Nachteile. Nachteilig kann sein, dass der urspr\u00fcngliche Nutzungszweck sich \u00fcberlebt, f\u00fcr eine \"Umnutzung\" aber nicht automatisch ideale Bedingungen bestehen. Die Vorteile jedoch sind nicht gering zu achten: Die Menschen haben sich an die Geb\u00e4ude gew\u00f6hnt, sind vertraut mit ihnen, und bekanntlich ist Vertrautheit eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr Wohlbef","347":"jeder Mensch lebt kraft seiner F\u00e4higkeit, sich zu erinnern. Das Leben in reiner Gegenwart gibt es nicht.\nEine Gesellschaft, die sich ihrer eigenen Geschichte verweigert, vergi\u00dft sich selbst. Sie schlie\u00dft vor der Welt die Augen und wird blind. Vergangenheitslos blieben ihr als Trost die Heilsversprechungen einer strahlenden Zukunft. Solche haltlosen Versprechungen haben unser ideologisches Jahrhundert gepr\u00e4gt und blutig entt\u00e4uscht.\nZukunftsmythen von der rassischen Reinheit des Volkes, Fiktionen von unbegrenzter Weltherrschaft im global gewordenen deutschen \"Lebensraum\" wurden mit polizeilicher und milit\u00e4rischer Gewalt gegen die deutsche Demokratie-Tradition durchgesetzt. Es war, als wollte Deutschland nach 1933 mit bislang unvorstellbaren Mitteln von verstaatlichtem Mord aus der Zivilisationsgeschichte der Menschheit austreten.\nMeine Damen und Herren,\ndas zwanzigste Jahrhundert liegt hinter uns. Wir alle, auch die Mitglieder dieses Hohen Hauses, sind immer wieder der Versuchung ausgeli","348":"Kultura: Braucht man heute ein Kulturministerium, ist eine Frage, die in den bulgarischen Medien sehr heftig diskutiert wird. Sie sind der erste Beauftragte f\u00fcr Kultur und Medien in der Bundesregierung. Was sagt Ihre Erfahrung - braucht man ein Kulturministerium?\nNaumann: Ich habe keinen Zweifel daran, dass es sinnvoll gewesen ist, der Kultur- und Medienpolitik in unserer Regierung einen neuen Stellenwert zu verschaffen. Um aber Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: Es gibt in der Bundesrepublik kein Kulturministerium, wie Sie es vielleicht aus Frankreich oder aus Russland kennen. Deutschland ist erst zu einem historisch relativ sp\u00e4ten Zeitpunkt ein Nationalstaat geworden - auch deshalb ist unsere Kultur sehr durch regionale Einfl\u00fcsse gepr\u00e4gt. Das ist neben den schlimmen Erfahrungen mit einer zentralistischen Kulturpolitik w\u00e4hrend der NS-Zeit der wesentliche Grund daf\u00fcr, warum es in Deutschland vor allem die Aufgabe der 16 Bundesl\u00e4nder ist, diesen kulturellen Reichtum in seiner Vielfalt zu f","349":"Anmoderation Rieber: Heute m\u00f6chte ich Sie auf eine Zeitreise mitnehmen, eine Zeitreise zur\u00fcck in die 50er-Jahre, und zugleich auf eine Reise ins Amerika der 50er-Jahre, in die Zeit der Pferdeschw\u00e4nze und Petticoats, in die Zeit von Doris Day und Elvis Presley. Amerika war damals ein Wunderland f\u00fcr Deutsche. Wir glaubten allen Ernstes, dass dort alle Menschen mehr oder weniger reich seien. Damals gab es noch keine Billigfl\u00fcge nach New York oder San Francisco. Damals reiste man noch mit dem Schiff in die USA. Und das konnten sich nur die wenigsten leisten.\nAber eine ganze Reihe von Jugendlichen aus Deutschland bekamen diese einmalige Chance: Sie durften als Austauschsch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler nach Amerika reisen. Sie staunten dort \u00fcber Selbstbedienungsrestaurants und -l\u00e4den, die es damals in Deutschland noch nicht gab, \u00fcber das Fernsehen, \u00fcber Cola-Automaten, \u00fcber Hamburger und Drive-in-Kinos, \u00fcber K\u00fchlschr\u00e4nke und Waschmaschinen bei den Gastfamilien. F\u00fcr uns Deutsche in den 50er-Jahren u","350":"Frage: Worin sehen Sie Ihre Aufgabe als Staatsminister f\u00fcr Kultur? Welche Rolle spielt dabei die Musikindustrie?\nNaumann: Meine Aufgaben sehe ich darin, die kulturpolitischen Kompetenzen des Bundes zu b\u00fcndeln, als Impulsgeber und Ansprechpartner f\u00fcr die Kulturpolitik zu wirken und mehr Transparenz f\u00fcr Kunst und Kultur herzustellen. Es geht mir vor allem um einen offenen Dialog zwischen Kunst und Politik. Dabei ist die Wirtschaft - auch die Musikindustrie - ein wichtiger Partner. Ein gro\u00dfes Aufgabenfeld liegt au\u00dferdem darin, die Rahmenbedingungen f\u00fcr Komponisten, Interpreten und die Musikindustrie insgesamt zu sichern und zu verbessern.\nFrage: Welche Ziele haben Sie sich f\u00fcr Ihre Amtszeit gesetzt?\nNaumann: Wesentliche Ziele sind die kulturelle F\u00f6rderung der Hauptstadt Berlin, die F\u00f6rderung kultureller Projekte in den neuen L\u00e4ndern, die Novellierung des Stiftungsrechts, die Erhaltung der Buchpreisbindung, Novellierungen im Bereich des Medien- und Urheberrechts und die F\u00f6rderung des europ","351":"Saarbr\u00fccker Zeitung: Herr Naumann, am vergangenen Wochenende sind Rechtsradikale erstmals in der Nachkriegsgeschichte durch das Brandenburger Tor gezogen und haben am Platz, wo das Holocaust-Mahnmal stehen soll, demonstriert. Sind Sie beunruhigt?\nNaumann: Zwischen 1933 und 1945 sind hunderttausende Rechtsradikale durch das Brandenburger Tor gezogen. Dass es am Wochenende gerade einmal 500 waren, halte ich insofern f\u00fcr einen Fortschritt, aber nur aus geschichtlicher Sicht. Es waren dennoch 500 zu viel. Eine \u00e4rgerliche Sache.\nZum Mahnmal: Sie haben die elfj\u00e4hrige Diskussion mit eigenen Beitr\u00e4gen begleitet. Am Ende steht ein Konzept, das etwas anders und weniger gro\u00df ausgefallen ist, als Sie es sich gew\u00fcnscht haben. Ist die Debatte am Ende an Ihnen vorbeigelaufen?\nDas Mahnmal w\u00fcrde \u00fcberhaupt nicht Gestalt gewinnen, h\u00e4tte diese Regierung nicht den Entscheidungsprozess entschieden vorangetrieben. Helmut Kohl hat die Entscheidung, das Denkmal zu bauen, im Mai 1998 einfach vertagt. Dass ich b","352":"Staatsminister Dr. Michael Naumann, Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der Kultur und der Medien - Rede in der Haushaltsdebatte des Deutschen Bundestages am 24. Februar 1999\n(Anrede)\nSeit sechs Monaten bereichert eine engagierte Debatte um Deutschlands und Europas Kulturpolitik den politischen Diskurs unseres Landes. Diese neue, bisweilen konfliktreiche Form des gesellschaftlichen Selbstgespr\u00e4chs mit vielen Stimmen - und dazu z\u00e4hle ich nat\u00fcrlich auch diejenigen der Opposition - erweitert die politische Kultur unseres Landes. Das war und bleibt die Absicht der Bundesregierung: Der Innovationskraft und Phantasie, die den K\u00fcnsten vor aller anderen menschlicher T\u00e4tigkeit zu eigen ist, genau jenen freien und freiheitlichen Raum zu \u00f6ffnen, der in der grundgesetzlichen Idee des \"Kulturstaates\" beschlossen ist. Das setzt allerdings voraus, da\u00df die politische Klasse bereit ist, zuzuh\u00f6ren, zuzuschauen, zu verstehen. Es setzt auch jene Geduld voraus, die der parlamentarische Pro","353":"Zur Amtseinf\u00fchrung des neuen Pr\u00e4sidenten der Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz, Prof. Dr. Klaus Lehmann, hielt der Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der Kultur und der Medien, Dr. Michael Naumann, in seiner Eigenschaft als Vorsitzender des Stiftungsrates am 2. Februar 1999 in Berlin folgende Rede:\nals Vorsitzender des Stiftungsrates der Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz begr\u00fc\u00dfe ich Sie alle sehr herzlich, die Sie sich aus Anla\u00df der Amtseinf\u00fchrung des neuen Pr\u00e4sidenten hier eingefunden haben.\nAls Sie, lieber Herr Professor Lehmann, am 23. November rasch und einstimmig zum neuen Pr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt wurden, war der Seufzer der Erleichterung in den Medien deutlich vernehmbar - aber nicht nur dort. Es war schon auff\u00e4llig, da\u00df nirgendwo Zweifel an dieser Wahl geltend gemacht wurden und eigentlich alle einig waren: Der Stiftungsrat hat den richtigen Mann zum richtigen Zeitpunkt auf den richtigen Platz gestellt.\nEs ist nicht irgendein Amt, dessen neuer Inhaber heute eingef\u00fchr","354":"Frage: Erstmals in der demokratischen Geschichte Deutschlands seit dem Krieg gibt es einen deutschen Kulturminister, das sind Sie, und jetzt werden Sie in der englischen Presse bezeichnet als Nachfolger Goebbels, des Propagandaminister Goebbels aus der unseligen Zeit der Nazis. Wie kommen Sie zu dieser Beschimpfung?\nNaumann: Erst einmal, um die englische Presse zu korrigieren, Goebbels war nicht der Kultur- und wenn, dann w\u00e4re er der Unkulturminister gewesen, sondern der Minister f\u00fcr Propaganda und Volksaufkl\u00e4rung, wohinter sich Rassismus verbarg, und der Kulturminister, der unselige, der hie\u00df Rust. Da\u00df man mich nun in diese Ahnenreihe stellt, ist nat\u00fcrlich sehr verbl\u00fcffend. Aber der Hintergrund ist ganz einfach. Ich hatte mich in einem Interview beklagt dar\u00fcber, da\u00df in der verst\u00e4ndlichen heroischen Selbstinterpretation Englands bez\u00fcglich des Zweiten Weltkriegs bedauerlicherweise das Feindbild aufrecht erhalten wird, als ob wir immer noch im Jahre 1945 w\u00e4ren. Das hei\u00dft, die Deutschen s","355":"Kulturstaatsminister Michael Naumann \u00fcber die Zukunft des Buches\nHerr Naumann, Sie waren Journalist und Verleger, also ein Profi im Umgang mit beschriftetem Papier. Hat das gedruckte Wort im elektronischen Zeitalter noch eine Zukunft, oder wird es bald keine B\u00fccher mehr geben?\nAcht Jahre lang war ich auch Wissenschaftler - und mit derApodiktik dieser Profession behaupte ich - die Menschen werden weiter B\u00fccher kaufen und weiter B\u00fccher lesen. Der Umsatz des deutschen Buchhandels steigt kontinuierlich - entgegen den bisweilen apokalyptischen \u00c4u\u00dferungen der Branche. Ob allerdings die Lesegeschwindigkeit mit der Zunahme der Ums\u00e4tze Schritt halten wird, wage ich zu bezweifeln. Die Aufnahmebereitschaft des Menschen ist nun mal begrenzt.\nLexika, ja sogar textintensive Editionen erscheinen heute h\u00e4ufig nicht mehr in Buchform, sondern als CD-ROM. Die altehrw\u00fcrdige Encyclopaedia Britannica etwa soll es k\u00fcnftig nur noch als Datenscheibe geben. Zeigt sich da nicht ein Trend?\nIch geh\u00f6re zu den erste","356":"als dieses Jahrhundert begann, beherrschte eine eschatologische Grundstimmung das geistige und k\u00fcnstlerische, das politische und auch imperialistische Milieu Europas.\nIndustrieller Aufbruchsglaube, eurozentrische Welterl\u00f6sungs- und Herrschaftsanspr\u00fcche, vorgef\u00fchrt in m\u00f6rderischen kolonialen Feldz\u00fcgen in Asien und Afrika, lagen kontr\u00e4r zu rabenschwarzen, gleichzeitig vorgetragenen Weltuntergangs-Visionen: \"Kein Atemholen bleibt der Kultur und am Ende liegt eine tote Menschheit neben ihren Werken, die zu erfinden ihr so viel Geist gekostet hat, da\u00df ihr keiner mehr \u00fcbrig blieb, sie zu n\u00fctzen...\" - so zum Beispiel Karl Kraus, der unerbittliche Begleiter der \"Moderne\", deren Ende von Beginn an in einer konservativen Kulturkritik mit ihrem Anfang gleichgesetzt wurde.\nIhrer mitgeschleppten Kritik entgegen liegen die gestalteten, zuweilen prachtvollen Dokumente einer k\u00fcnstlerischen Revolte gegen das Einhergebrachte, die Textdokumente des Kunstwillens, der, losgel\u00f6st von den religi\u00f6sen Sinnauft","357":"Frage: Herr Naumann, welcher europ\u00e4ische Film konnte Sie zuletzt beeindrucken?\nNaumann: Der Film \"My name is Joe\" von Ken Loach. Ein bewegender Film.\nFrage: Welche Bedeutung hat der europ\u00e4ische Film f\u00fcr Sie pers\u00f6nlich?\nNaumann: \"Der\" europ\u00e4ische Film existiert eigentlich nicht; ebensowenig wie es eine europ\u00e4ische Filmindustrie gibt. Wohl aber gab es bis in die 70er Jahre Filme von weltbe-r\u00fchmten Regisseuren aus Frankreich, Deutschland, Italien. Um Beispiele zu nennen: die Filme der Godard, Truffault, Resnais, die deutschen Filme von Rainer Werner Fassbinder oder Wim Wenders, die italienischen Filme von Fellini, Pasolini, Antonioni oder Bertolucci - in j\u00fcngster Zeit von Benigni.\nFrage: Zum ersten Mal hat Deutschland einen Vertreter f\u00fcr Kultur bzw. Film in Europa. Was wird sich \u00e4ndern?\nNaumann: Die deutsche Filmwirtschaft hat seit langem beklagt, da\u00df es auf politischer Ebene keinen Vertreter f\u00fcr die Belange des deutschen Films gab. Dieses Defizit wurde besonders im au\u00dfenpolitischen Berei","358":"Frage: Die neue Bundesregierung will der Kultur in der Bundespolitik einen neuen Stellenwert geben. Welche Bedeutung ordnen Sie als Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der Kultur und der Medien zuk\u00fcnftig den gemeinn\u00fctzigen Stiftungen und dem Kultursponsoring von Unternehmen f\u00fcr die Kultur bei?\nNaumann: Die Institution der gemeinn\u00fctzigen Stiftung als Mittel zur F\u00f6rderung kultureller Einrichtungen hat f\u00fcr mich einen sehr hohen Stellenwert. Stiftungen leisten auf kulturellem Gebiet Herausragendes und erf\u00fcllen eine wichtige Funktion im gesellschaftlichen Leben. Aber ungeachtet der beachtlichen finanziellen Leistungsf\u00e4higkeit und Ersparnisse bleibt die Stiftungsfreudigkeit der Deutschen bislang noch weit hinter dem Engagement in vergleichbaren L\u00e4ndern insbesondere im angloamerikanischen Raum zur\u00fcck. Dabei bieten Stiftungen engagierten B\u00fcrgern, die es in unserem Land genauso wie in anderen Staaten gibt, die M\u00f6glichkeit, einen dauerhaften Beitrag zum Wohl der Allgemeinheit zu","359":"Berliner Zeitung: Herr Staatsminister, die neue Berliner Kultursenatorin, Frau Christa Thoben, hat Ihnen einger\u00e4umt, Sie k\u00f6nnten gerne viel in der Hauptstadtkultur mitbestimmen, wenn Sie nur viel Geld des Bundes mitbringen. Wie antworten Sie darauf?\nNaumann: Zun\u00e4chst einmal: Ich freue mich, dass Frau Thoben und ich in einem guten und konstruktiven Arbeitsverh\u00e4ltnis miteinander stehen. Wir sind uns beide klar dar\u00fcber, dass die vorhandenen Rechtsstrukturen der gro\u00dfen kulturellen Institutionen Berlins in einem engen Zusammenhang stehen mit den Haushaltsverfahren, gerade auch im Hinblick auf die Defizite. Ich habe nie verlangt, dass der Bund mehrheitlichen Einfluss in Personal- oder gar Programmfragen beanspruche, weil er f\u00fcr die Hauptstadtkultur zahlt. Das ist nicht das Ziel unserer Kulturpolitik.\nMeine besondere Sorge ist allerdings, dass ausgerechnet zu dem Zeitpunkt, da die Regierung nach Berlin kommt, hier eine Art haushaltsinduzierte Kulturkrise aufbricht. Einer meiner Vorschl\u00e4ge, de","360":"ddp: Der saarl\u00e4ndische Ministerpr\u00e4sident Peter M\u00fcller (CDU) fordert, dass ARD und ZDF ohne Werbung und Sponsoring auskommen sollen. Er meint, die Informations-Grundversorgung sei auch mit Geb\u00fchren finanzierbar. Ist das Ihrer Meinung nach vorstellbar?\nNaumann: Offenkundig planen Teile der CDU zum Vorteil des privaten Rundfunks eine Attacke gegen den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr kenne ich nicht. Auch Bayerns Ministerpr\u00e4sident Stoiber hat neue Vorstellungen zur Finanzierung von ARD und ZDF entwickelt. F\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk sind jedoch Werbeeinnahmen noch immer ein finanzielles Standbein. Und gerade der Saarl\u00e4ndische Rundfunk w\u00e4re wahrscheinlich eine der ersten Anstalten, die unter einer Reform, wie Herr M\u00fcller sie sich vorstellt, stark leiden w\u00fcrden.\nNeben der herk\u00f6mmlichen Werbung, gibt es bei ARD und ZDF auch das Sponsoring von Sendungen nach 20 Uhr. Verdr\u00e4ngt dieses immer wieder als \"versteckte Werbung\" bezeichnete Sponsoring nicht Minderheitenpro","361":"Pro Media: Sie haben sich vor einem knappen Jahr mit Vertretern der Filmwirtschaft und von TV-Sendern zum ersten Gespr\u00e4ch des \"B\u00fcndnisses f\u00fcr den Film\" in Babelsberg getroffen. Wie lebendig ist dieses B\u00fcndnis heute noch?\nNaumann: Es erfreut sich noch immer h\u00f6chster Lebendigkeit. In zwei Monaten werden wir uns wieder treffen. Das Hauptanliegen - die Verbesserung der Produzenten-Rechte - wird gel\u00f6st werden, so oder so.\nWas hat sich in den vergangenen Monaten durch das B\u00fcndnis f\u00fcr den Film ver\u00e4ndert?\nEs gibt jetzt ein gr\u00f6\u00dferes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Probleme des deutschen Films - auch international. Man spricht jetzt offener \u00fcber die Schwierigkeiten, die in Deutschland - in einem f\u00f6deralen Staat - zwischen der Filmwirtschaft auf der einen und dem \u00f6ffentlich-rechtlichen und privaten Fernsehen auf der anderen Seite, aber auch in der Abstimmung zwischen Bund und L\u00e4ndern bestehen.Daneben hat das B\u00fcndnis f\u00fcr den Film bis jetzt auch drei ganz konkrete Ver\u00e4nderungen gebracht: Erstens: Die Bindung d","362":"Junge Karriere: Welches Buch lesen Sie gerade und was gef\u00e4llt\/missf\u00e4llt Ihnen an ihm? Naumann: Thomas L. Friedman, \"The Lexus and the Olive Tree\", eine exzellente Darstellung des Konflikts zwischen Globalisierung der Volkswirtschaften und den kulturellen Beharrungskr\u00e4ften der Nationen und Regionen.\nIn L\u00e4ndern ohne Buchpreisbindung wie in den USA oder Gro\u00dfbritannien kosten Bestseller weniger als in Deutschland. Wozu braucht Deutschland eine Buchpreisbindung?\nNehmen wir das Beispiel USA: Dort hat der Buchmarkt deutlich an Vielfalt eingeb\u00fc\u00dft. Es gibt nur noch wenige unabh\u00e4ngige Verlage, die Zahl der unabh\u00e4ngigen Buchl\u00e4den ist auf 800 zur\u00fcckgegangen. Im Vergleich dazu gibt es in Deutschland noch \u00fcber 3000 reine Buchhandlungen - also fast das vierfache, obwohl in den USA dreimal soviel Menschen leben wie bei uns. 80 Prozent aller Titel werden von nur drei Buchketten geordert.\nIn den USA sind gerade mal 3% der Bestseller billiger, und in Gro\u00dfbritannien kosten die B\u00fccher im Durchschnitt 15% m","363":"Die Begriffe \"Kultur\" und \"Globalisierung\" behaupten seit einiger Zeit einen \u00e4hnlichen Rang in \u00f6ffentlichen Er\u00f6rterungen wie einst \"Geist\" und \"Materie\". Auf ihrem stets gr\u00f6\u00dfer werdenden Gemeinplatz wachsen, gleich Buchsb\u00e4umen in synthetischen Stadtlandschaften, neue Stichw\u00f6rter, wie zum Beispiel \"kulturelle Identit\u00e4t\", respektive ihre Bedrohung, \"ethnische Authentizit\u00e4t\" und mit ihr die Gefahr einer bornierten Butzenscheiben-Dumpfheit, \"Weltmoden\", meist gekoppelt mit dem Adjektiv \"aufgezwungen\", \"elektronische D\u00f6rfer\", selten ohne den Zusatz: \"vernetzt\". Manchmal ist auch nur sehr altmodisch vom \"Verlust der Seele durch das Gebot der Vermarktbarkeit\" die Rede.\nAuf tausenden raschelnden Seiten setzen die gegenw\u00e4rtigen Begriffsdiskussionen renommierte kulturhistorische Apokalyptiker ebenso ins Brot wie die junge intellektuelle Laptop-Garde, die in Netzen denkt. Gemein ist den Debatten um die kulturelle Zukunft der Welt eine technische Utopie - dass eine Art allgemeiner Weltdiskurs \u00fcber","364":"Die Deutsche B\u00fchne: Herr Naumann, Sie haben offenbar Ambitionen, sich st\u00e4rker um die Kultur der Hauptstadt zu k\u00fcmmern und da auch an Entscheidungen mitzuwirken - Was prompt zum Konflikt um Geld und Kompetenzen mit der Berliner Kultursenatorin Christa Thoben f\u00fchrte.\nNaumann: Das war nie ein Konflikt, das war eine auf der Grundlage der gesicherten und mittelfristig zugesagten Bundesfinanzierung von so genannten \"Leuchtt\u00fcrmen\" in Berlin ausgetragene Diskussion auch \u00fcber die Rechtsform dieser Institutionen. Es gibt, so weit ich wei\u00df, in allen gro\u00dfen Berliner Kulturinstitutionen das Prinzip der Selbstbewirtschaftung. Gleichwohl werden dort mit einer geradezu unerkl\u00e4rlichen Naturgewalt Defizite erwirtschaftet, die zum Teil in zweistellige Millionenh\u00f6he gehen. Nach meiner Erfahrung als ehemaliges Mitglied des Aufsichtsrates der Hamburgischen Staatsoper, aber auch best\u00e4rkt durch Gespr\u00e4che mit dem Pr\u00e4sidenten des Deutschen B\u00fchnenvereins J\u00fcrgen Flimm, bin ich der Meinung, dass die privatrechtlic","365":"I.\nLassen Sie mich mit einer Verlegenheit beginnen, mit einer\nUnruhe, die jeden erfasst, der \u00fcber den Mord an den Juden Europas nachdenkt. Wir\nwollen \u00fcber politische \u2013 und das hei\u00dft heute ethische - Konsequenzen aus der\nGeschichte des Holocaust sprechen. Und wir sind doch mit der Diagnose nicht\nfertig. So klagt einer der begabtesten jungen deutschen Historiker, Ulrich\nHerbert: \"Da es keine Theorie des Holocaust gibt, [...] ist es im Grunde immer\nnur wieder die Auseinandersetzung mit dem Geschehen selbst, die das Bed\u00fcrfnis\nnach Aufkl\u00e4rung stillen kann. Nur die Unbegreiflichkeit zu konstatieren, f\u00fchrt\n[...] ins Leere.\" Es ist freilich die Klage eines Historikers, dem die Bild und\nText gewordenen Daten des Grauens keine Antworten geben auf seine Fragen. Der\nHolocaust droht, zur Metapher des Unerkl\u00e4rlichen zu verblassen. Leider wissen\nwir heute, dass die schockhafte Konfrontation mit dem Ur-Verbrechen dieses\nJahrhunderts in den Vernichtungslagern der SS keineswegs eine universal\nfolgenreic","366":"Generalanzeiger: Zur Zeit der Bundeshauptstadt Bonn beteiligte sich der Bund zu 70 Prozent an den repr\u00e4sentativen Kulturkosten. Jetzt gibt es einen abgeschmolzenen Betrag bis 2003. Das bedeutet schon 40 Prozent weniger f\u00fcr die Bonner Einrichtungen. Ist der Bund auch f\u00fcr die Zeit danach in der Pflicht?\nNaumann: Was vom Bund in Bonn geschaffen wurde, wird vom Bund auch \u00fcber 2003 hinaus unterst\u00fctzt. Das gilt besonders f\u00fcr die Museumsmeile. Da wird es keine Abstriche geben.\nUnd die Gesamtf\u00f6rderung des Kulturhaushaltes?\nSie gilt noch bis 2003. Und dann wird sich folgendes herausstellen: Die Haushaltslage der Stadt ist exemplarisch gut. Durch die Ansiedlung der Telekom am Rhein hat die Stadt ein enorm potentes Wirtschaftsunternehmen f\u00fcr sich gewonnen. Dies ist vor allem die Leistung der Oberb\u00fcrgermeisterin, B\u00e4rbel Dieckmann.\nIm Bonn\/Berlin-Vertrag hei\u00dft es, die Kulturinstitutionen am Rhein m\u00fcssten \"angemessen\" finanziert werden.\nDabei handelt es sich eben in erster Linie um die Museumsmeile,","367":"Kultur hat einen Sinn: Sie produziert Fragen\"Kunst und Kultur sind ein gro\u00dfer Wirtschaftsfaktor\": Ein Gespr\u00e4ch mit Kultur-Staatsminister Michael Naumann\nWas k\u00f6nnen Sie mit dem Begriff Kulturwirtschaft anfangen? Weckt er positive Neugier oder Antipathie?\nBei mir weckt er erstmal eine gesunde Skepsis. Da\u00df Kultur in den kommunalen und landes-politischen \u00dcberlegungen bisweilen als Standortfaktor figuriert, hat bei mir immer eine gewisse Aversion ausgel\u00f6st. F\u00fcr mich ist Kultur der Inbegriff einer kontinuierlichen gesellschaftlichen Diskussion, eines \u00e4sthetischen Selbstgespr\u00e4ches der Gesellschaft \u00fcber den Sinn ihrer wirtschaftlichen, politischen, daseinsf\u00fcrsorgerischen Aktivit\u00e4ten. Die K\u00fcnste halten nur einen Spiegel vor, und wir m\u00fcssen uns fragen: \"Sind wir das? Wollen wir so leben?\" Das hei\u00dft, Kultur ist nichts anderes als der Versuch, den Menschen aus dem ber\u00fchmten Reich der Notwendigkeit herauszuf\u00fchren in freie Situationen, in denen dar\u00fcber nachgedacht wird, was eigentlich der Sinn unser","368":"Detig: Herr Minister, nach allen Sticheleien am Anfang sind Sie und Christoph St\u00f6lzl doch noch ein ganz gutes Paar geworden, oder?\nNaumann: Wir haben uns eigentlich nie gestichelt. Ich kann mich an keinen einzigen Moment erinnern, wo wir uns gegenseitig \u00fcber den Weg gelaufen w\u00e4ren mit m\u00f6glicherweise falsch herum eingelegten Lanzen, ganz im Gegenteil.\nSie verstehen sich auch, weil Sie ein bisschen aufeinander angewiesen sind?\nNein. Wir verstehen uns, weil wir beide, glaube ich, eine \u00e4hnliche Einsch\u00e4tzung haben in Bezug auf die Rolle von Kultur und Stadtpolitik, von Kultur in der Hauptstadt Berlin, aber auch eine vergleichbare Einsch\u00e4tzung in Bezug auf die missliche Haushaltspolitik, die Christoph St\u00f6lzl \u00fcbernommen hat.\nAber f\u00fcr die Ressorts, f\u00fcr die Sie verantwortlich sind, da sind Sie doch auch ein bisschen Konkurrenten, wenn's ums Verhandeln geht?\n\u00dcberhaupt nicht. Die Auseinandersetzung um die Bundesf\u00f6rderung der Hauptstadtkultur ist aus mir unbekannten Gr\u00fcnden von einigen Mitgliedern","369":"Dieses Interview erschien im Heft 4\/1999\nFrage: Herr Dr. Naumann, wo sehen Sie Ihre Chancen und Ihre Grenzen, auf die Entwicklung der Medien in Deutschland Einflu\u00df zu nehmen?\nNaumann: In meiner Beh\u00f6rde sind eine Reihe von medienpolitischen Zust\u00e4ndigkeiten des Bundes zusammengefa\u00dft: Grunds\u00e4tzliche Rechtsfragen und internationale Kooperation im Medienbereich, der Auslandsrundfunk, Fragen der Medien- und Filmwirtschaft, der kulturellen Filmf\u00f6rderung und des Verlagswesens. Hier kooperieren wir vor allem mit dem Justiz- und dem Wirtschaftsministerium. Im Rahmen dieser Zust\u00e4ndigkeiten gilt es, f\u00fcr die kulturelle Dimension der Medien einzutreten, die durch eine zunehmende \u00d6konomisierung des Mediensektors in den Hintergrund zu r\u00fccken droht.\nAufgrund unseres f\u00f6deralistischen Systems sind der Medienpolitik des Bundes klare Grenzen gesetzt. Zu nennen ist dabei vor allem die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen und den privaten Rundfunk. Hier gibt es funktionierende Institutione","370":"Seit einem Jahr residiert der bundesdeutsche Kulturstaatsminister Michael Naumann in Berlin. Zieht man die Bilanz aus seinen Reden, Statements und Presseerkl\u00e4rungen, dann kommt der Eindruck auf, dass die Musik eine vergleichsweise untergeordnete Rolle f\u00fcr ihn zu spielen scheint. Es fehlt der Akzent, den Naumann in Bereichen wie Holocaust Mahnmal oder Buchpreisbindung gesetzt hat. Am 13. Oktober hatte Eckhard Gropp, Mitarbeiter der Musikszene\/WDR 3, die Gelegenheit, Michael Naumann zum Thema Musik zu befragen. Die neue musikzeitung druckt das Interview in leicht gek\u00fcrzter Form ab.\nWarum spielt Musik f\u00fcr Sie nicht die erste Geige?\nDas hat damit zu tun, dass gerade die Musik im kommunalen Bereich eine wesentlich gr\u00f6\u00dfere Rolle spielt, als ihr das im Allgemeinen zugeschrieben wird. Ich denke an die vielen Ch\u00f6re, ich denke an die vielen Laienorchester. Da bin ich einfach nicht zust\u00e4ndig. Was nun das \u00dcberregionale betrifft, so habe ich mich in einigen Dingen regelm\u00e4\u00dfig zu Wort gemeldet. Denke","371":"I.\nBei dem Wort \"Selbstkontrolle\" f\u00e4llt mir als ehemaligem Journalisten und Verleger vor allem das Wort \"Kontrolle\" auf. Dieses Wort kommt in dem f\u00fcr die Medien einschl\u00e4gigen Artikel 5 unseres Grundgesetzes nicht vor. Das hei\u00dft, der Begriff der Kontrolle ist selbst dort, wo er mit dem Pr\u00e4fix \"Selbst\" versehen ist, prinzipiell heikel. Denn auch diejenigen, die sich im Medienbereich selbst kontrollieren, tun dies ja in Gruppenkonstellationen, manchmal auch aus Machtpositionen heraus, die nicht unbedingt identisch sind mit den Interessen derjenigen, die kontrolliert werden: der Journalisten. Darum ist es au\u00dferordentlich wichtig, dass wir bei der Behandlung dieses Themas davon ausgehen, dass der Begriff der Selbstkontrolle eine ganz wesentliche Funktion hat, n\u00e4mlich die Aufrechterhaltung der Informations- und Meinungsfreiheit. Es geh\u00f6rt allerdings zu dieser Informations- und Meinungsfreiheit auch ein erweiterter Begriff der Freiheit: Das ist die Freiheit und W\u00fcrde des Publikums und desjeni","372":"Badische Zeitung: Wird die deutsch-franz\u00f6sische Filmakademie nun definitiv ihren Sitz in Ludwigsburg haben?\nNaumann: Lassen Sie mich zun\u00e4chst erl\u00e4utern, wie dieses Projekt zu Stande kam. Die Gr\u00fcndung der deutsch-franz\u00f6sischen Filmakademie geht auf eine Anregung des deutschen Bundeskanzlers Gerhard Schr\u00f6der und des franz\u00f6sischen Staatspr\u00e4sidenten Jacques Chirac vom November 1999 zur\u00fcck. Obwohl die Bezeichnung das vielleicht nahe legt, wird keine binationale Hochschule gegr\u00fcndet. Vielmehr ist die deutsch-franz\u00f6sische Filmakademie ein Beratungsgremium f\u00fcr die Politik. Von den derzeit 20 deutschen und franz\u00f6sischen Filmexperten, die die \"Akademie\" bilden, verspreche ich mir wirksame Anst\u00f6\u00dfe f\u00fcr die deutsch-franz\u00f6sische Zusammenarbeit im Filmbereich. Das betrifft den Bereich der Koproduktion, des Vertriebs, der Aus- und Fortbildung, der Verwertungsm\u00f6glichkeiten im Fernsehen sowie der Pflege unseres inzwischen schon betr\u00e4chtlichen audiovisuellen Erbes.\nDie Filmakademie hat keinen festen Sitz","373":"Die Sammlung \"Felix Nussbaum\" ist weit mehr als das Werk eines gro\u00dfen K\u00fcnstlers. In der Betrachtung seiner Bilder verbeugen wir uns vor einem Maler, dessen Schicksal f\u00fcr millionenfach erlebtes Leid steht. Aber er hat in anderer Absicht gemalt. Er hat f\u00fcr sich gemalt. Und es wird darauf ankommen, in der Intimit\u00e4t dieser R\u00e4ume die Seele des Betrachters, also unsere eigene, pers\u00f6nlich zu \u00f6ffnen f\u00fcr die Werke.\nDie Nussbaum-Ausstellung ist - der Maler hat es nicht so gewollt - auch ein Denkmal, das uns an unsere eigene Geschichte und auch an die Verbrechensgeschichte Deutschlands erinnert. Aber Denkm\u00e4ler haben oft die Eigenschaft, gegen alle Absicht ihrer Erbauer im Laufe der Jahre unsichtbar zu werden. Das wird hier nicht geschehen, weil hier nicht eines gro\u00dfvolumigen Geschichtsereignisses, sondern des Schicksals eines einzelnen Menschen in seinem Werk gedacht wird.\nEs ist in den letzten Monaten und Jahren unendlich viel diskutiert worden \u00fcber das Holocaust-Denkmal oder -Mahnmal in Berlin,","374":"TV SPIELFILM: Herr Minister, im letzten Jahr haben Sie gesagt, der Deutsche Filmpreis solle ein Wahrzeichen der Filmkultur werden. Sind Sie da schon ein St\u00fcck weitergekommen?\nNaumann: Wahrzeichen wachsen, und das dauert in der Regel ein paar J\u00e4hrchen. Niemand erinnert sich heute noch daran, wer seinerzeit den \"Oscar\" gestiftet hat.\nIst die \"Oscar\"-Verleihung ein Vorbild f\u00fcr den deutlich verj\u00fcngten Deutschen Filmpreis?\nNein. Einen deutschen \"Oscar\" wird es nicht geben. Dort werden Produkte und Schauspieler ausgezeichnet, denen von den gro\u00dfen Hollywood-Studios der Nimbus von Weltstars aufgedr\u00fcckt wird. Wir haben wunderbare Schauspieler und auch wunderbare Stars. Aber selbst bei denen h\u00e4lt der Ruhm oft nicht l\u00e4nger als zehn oder zw\u00f6lf Monate. Wir m\u00fcssen in Deutschland Stars f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dferen Markt aufbauen, die das Publikum auch wieder in den n\u00e4chsten Film hineinziehen.\nWenn Sie von einem gr\u00f6\u00dferen Markt reden, meinen Sie dann Europa oder auch Amerika?\nZun\u00e4chst Europa. Amerika w\u00e4re nat\u00fcrl","375":"H\u00d6RZU: Herr Naumann was war Ihr letztes gro\u00dfes Kinoerlebnis?\nMichael Naumann: Als ausl\u00e4ndischer Film \"L.A. confidential mit Kim Basinger - ein gro\u00dfartiger Film. Als deutsche Produktion hat mir \"Aim\u00e9e & Jaguar\" sehr gut gefallen: eine wichtige, professionell erz\u00e4hlte Geschichte mit atemberaubend guten Schauspielern.\nHZ: Am 17. Juni wird der Bundesfilmpreis verliehen, zum ersten Mal unter der Schirmherrschaft eines Staatsministers f\u00fcr kulturelle Angelegenheiten und Medien. Was wird sich \u00e4ndern?\nNaumann: in meiner Funktion ist es einfacher, die kulturelle und wirtschaftliche Rolle des deutschen Films zu betonen, als es f\u00fcr einen Innenminister w\u00e4re. Aber die Qualit\u00e4t des Films wird wie eh und je von den Regisseuren, Schauspielern, Autoren und Produzenten bestimmt.\nHZ: Was konkret tun Sie f\u00fcr den deutschen Film?\nNaumann: Wir haben gerade das \"B\u00fcndnis f\u00fcr den Film\" ins Leben gerufen. Das ist eine Gespr\u00e4chsrunde der entscheidenden Macher aus der Film- und Fernseh-Branche, die das gleiche Ziel","376":"Frage: Herr Staatsminister, in einem Interview mit der Wochenzeitung \"Das Parlament\" haben Sie als eines Ihrer Ziele die St\u00e4rkung des deutschen Films genannt. Sind Sie diesem Ziel schon einen Schritt n\u00e4her gekommen?\nNaumann: Die St\u00e4rkung des deutschen Films steht im Mittelpunkt meiner Aktivit\u00e4ten im Filmbereich. Der diesj\u00e4hrige Bundeshaushalt hat in etwa die gleiche finanzielle Gr\u00f6\u00dfenordnung f\u00fcr die kulturelle Filmf\u00f6rderung wie im letzten Jahr. Das neue Filmf\u00f6rderungsgesetz ist am 1. Januar in Kraft getreten und mu\u00df nun umgesetzt werden.\nAbgesehen davon m\u00f6chte ich Anst\u00f6\u00dfe geben und auf die Bedeutung des Films als Kultur- und Wirtschaftsgut auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene aufmerksam machen. Das Hauptinteresse sollte dabei auf gemeinsame Anstrengungen zur Herstellung von erfolgreichen und kulturell wertvollen Kinofilmen gelegt werden.\nFrage: In einem anderen Interview - mit \"Focus\" - verweisen Sie auf ein hochorganisiertes Netzwerk von staatlich subventionierten Interessenverb\u00e4nden","377":"Frage: Ihre Ernennung zum ersten Staatsminister f\u00fcr Kultur hat so gro\u00dfe Erwartungen geweckt, da\u00df Sie eigentlich mehr als einen 24-Stunden-Tag ben\u00f6tigen, um die W\u00fcnsche der Kulturschaffenden einigerma\u00dfen erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. Wie gehen Sie mit diesem Erwartungsdruck um?\nNaumann: Mir war von vorneherein klar, da\u00df ich mit diesem Amt eine gro\u00dfe Verpflichtung eingehen w\u00fcrde. Nat\u00fcrlich kann die Arbeit manchmal kr\u00e4ftezehrend sein, doch l\u00e4\u00dft sich auch viel aus ihr gewinnen. \u00dcber die hohen Erwartungen habe ich mich gefreut; sie waren und sind eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr mich. \u00dcbrigens stehen mir mit den Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen in meiner Beh\u00f6rde hervorragende Kr\u00e4fte zu Seite.\nFrage: Die Musik ist eine der besten Investitionen, um dem Kulturstandort Deutschland eine hohe Attraktivit\u00e4t zu verleihen. Trotzdem wird in den Haushalten der Kommunen, der L\u00e4nder, aber auch des Bundes und in den \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten kr\u00e4ftig gestrichen. Es bedeutet, da\u00df immer mehr Angebote auf dem de","378":"Filmforum: Mitte 1999 lag der Marktanteil deutscher Filme bei 15 Prozent. Welche strukturverbessernden Ma\u00dfnahmen haben Sie bereits ergriffen bzw. planen Sie zur St\u00e4rkung der deutschen Filmwirtschaft?\nNaumann: Ich f\u00fcrchte, dieser Marktanteil im letzten Jahr ist ma\u00dfgeblich auf die erfolgreiche deutsch-franz\u00f6sische Koproduktion \"Asterix und Obelix\" zur\u00fcckzuf\u00fchren. Wenn man den entsprechenden Wert abziehen w\u00fcrde, s\u00e4he der Marktanteil magerer aus. Bei Schwankungen zwischen 9 und 14 Prozent in den letzten zehn Jahren, in der die Besucherzahlen immer abhingen von einem Erfolgsfilm, der aber wiederum im Schatten stand von einem US-Blockbuster, ist die Aussagekraft des Marktanteils a priori mit Vorsicht zu genie\u00dfen.\nDie prinzipiellen Probleme sind in allen Jahren gleich gewesen. Erstens: Wir produzieren in Deutschland ganz offenkundig nicht genug Filme mit Massenappeal. Zweitens: Die Zahl der kommunalen Kinos, in denen Kunstfilme, also kulturell wertvolle Filme gezeigt werden, nimmt ab. Dritten","379":"Eckhard Gropp: Herr Staatsminister, die Bilanz Ihrer Reden, Statements und Presseerkl\u00e4rungen nach einem Jahr sieht so aus, dass die Musik eine vergleichsweise untergeordnete Rolle zu spielen scheint ? bis auf einige Reizthemen, auf die wir sicher gleich zu sprechen kommen werden. Dieser \u00fcbergeordnete Akzent, den Sie in anderen Bereichen gesetzt haben, fehlt im Bereich der Musik. Woran liegt das? Hat die Musik eine zu schwache Lobby, wird zu wenig gefragt, oder ist Ihr pers\u00f6nliches Interesse eben zu stark auf andere Dinge gerichtet?  Dr. Michael Naumann: Also erstens hat es damit zu tun, dass gerade die Musik ja im kommunalen Bereich eine wesentlich gr\u00f6\u00dfere Rolle spielt, als ihr das im Allgemeinen zugeschrieben wird. Ich denke an die vielen Ch\u00f6re, ich denke an die vielen Laien-Orchester. Dies alles geschieht im kommunalen Bereich. Da bin ich einfach nicht zust\u00e4ndig. Was nun das \u00dcberregionale betrifft, so habe ich mich in der Vergangenheit durchaus zu Wort gemeldet, vor allem dann, wenn ","380":"Wir treiben Politik ohne Anspruch auf Wahrheit. Jeder Politiker, der etwas anderes verspricht, ist ein Augent\u00e4uscher. Die Verantwortung, die wir tragen, reicht weit, aber die Voraussetzungen unseres Handelns ruhen nicht mehr in fundamentalen, von allen geteilten \u00dcberzeugungen. Es gibt kein religi\u00f6ses Weltbild mehr, das der Politik Ma\u00df und Ziel vorg\u00e4be, auch keine metaphysisch begr\u00fcndeten Werte, die ihr Sicherheit b\u00f6ten, schon gar keine Ideologie, die uns einen Platz in einem w\u00fcrdigen Projekt der Menschheitsbegl\u00fcckung zuwiese.\nAuf Gewissheiten dieser Art verzichten zu m\u00fcssen, stellt in meinen Augen aber kein Ungl\u00fcck dar. Wenn aus der Politik nicht eine vollkommen innerweltliche Angelegenheit, gewisserma\u00dfen ein Hochseilakt ohne Fangnetz der Transzendenz geworden w\u00e4re, w\u00fcrde es heute um Freiheit und Demokratie gar nicht gut bestellt sein. Indem die moderne Politik fast vollst\u00e4ndig die Kompetenzen auf sich geb\u00fcndelt hat, Entscheidungen f\u00fcr die Zukunft der Gesellschaften zu treffen, hat sie","381":"Frage: As federal Minister of culture, what are your priorities to promote culture and cultural affairs in your country?\nNaumann: Meine Aufgaben bestehen darin, die kulturpolitischen Kompetenzen des Bundes zu b\u00fcndeln, als Impulsgeber und Ansprechpartner f\u00fcr die Kulturpolitik zu wirken und mehr Transparenz f\u00fcr die Bundesausgaben im Bereich Kunst und Kultur herzustellen. Wesentliche Ziele meiner Politik sind die kulturelle F\u00f6rderung der Hauptstadt Berlin und der neuen L\u00e4ndern, die F\u00f6rderung des deutschen Films im Rahmen europ\u00e4ischer und internationaler Kooperation, die Erhaltung der Buchpreisbindung sowie - in enger Zusammenarbeit mit anderen Ministerien - Novellierungen im Stiftungs-, Medien- und Urheberrecht. Da alle Kulturpolitik direkt oder indirekt vom Erinnern handelt, stellt auch die Gedenkst\u00e4ttenarbeit in Deutschland einen Aufgabenschwerpunkt dar. Zur Zeit wird in Abstimmung mit den L\u00e4ndern eine neue Gedenkst\u00e4ttenkonzeption erarbeitet.\nEin Projekt, das mir besonders am Herzen lie","382":"Kulturstaatsministerin Monika Gr\u00fctters nahm im Deutschen Bundestag zum Entwurf des Kulturhaushalts 2014 Stellung. Sie begr\u00fc\u00dfte die vorgesehene Verdopplung der Mittel f\u00fcr die Provenienzrecherche. Gr\u00fctters sprach sich au\u00dferdem f\u00fcr eine St\u00e4rkung und Stabilisierung der Deutschen Welle aus.\nAnrede,\nGleich zwei Ereignisse haben uns Kulturfreunde - \u00fcbrigens weltweit -  in den letzten Tagen sehr bewegt: Das eine war der Durchbruch bei der Bearbeitung des sogenannten Schwabinger Kunstfundes und das andere die gro\u00dfe Ausstellung von Ai Weiwei im Martin-Gropius-Bau. Ich finde, beide Ereignisse   - deshalb erw\u00e4hne ich sie hier eingangs - sagen sehr viel aus \u00fcber unser Verst\u00e4ndnis als Kulturnation.\nGestern konnten wir immerhin erleichtert feststellen, dass Herr Gurlitt sich bereit erkl\u00e4rt hat, die Raubkunst freiwillig  - das ist erstmals in der Geschichte der Republik so -  an die Erben der damaligen, meist j\u00fcdischen Besitzer zur\u00fcckzugeben. Das ist nicht nur ein gro\u00dfer Erfolg in diesem spektakul\u00e4ren","383":"Beim Treffen der Arbeitsgemeinschaft Dokumentarfilm hat Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters die gute Entwicklung und den politischen Wert dieser \"anspruchsvollen Filmgattung\" hervorgehoben. Vom novellierten Filmf\u00f6rdergesetz profitiere auch der Dokumentarfilm. Auch f\u00fcr die Zukunft sicherte sie den Machern des Genres politische R\u00fcckendeckung zu.\nArbeitspsychologen sprechen vom \"Suppenkoma\", wenn sich nach der Mittagspause wohlige Tr\u00e4gheit einstellt, und raten, wie Sie vielleicht wissen, zu einem stabilisierenden 20-min\u00fctigen Nickerchen, neudeutsch auch \"Power Napping\" genannt. Ich mache mir deshalb mit Blick auf Ihre soeben beendete Mittagspause und das gemeinsame Eintreten ins biorhythmische Nachmittagstief keine Illusionen, was die Erwartungen an meine Rede betrifft. Politikergru\u00dfworten sagt man ja bisweilen eine durchaus schlaff\u00f6rdernde Wirkung nach ....\nSuppenkoma hin oder her: Ich freue mich, hier ein - trotz des anspruchsvollen Tagungsprogramms - offensichtlich waches und interessierte","384":"Zum Festkonzert \"Wenn Engel musizieren\" anl\u00e4sslich des 20-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums des Vereins Mitteldeutsche Barockmusik in Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen (MBM) betonte Kulturstaatsministerin Monika Gr\u00fctters: \"Die MBM bringt nicht nur die barocke Musik in ihrer ganzen Vielfalt zum Klingen, sondern hat nach der Wende auch dazu beigetragen, die reichen Kulturlandschaften in dieser geschichtstr\u00e4chtigen Region wieder zum Bl\u00fchen zu bringen.\"\nAnrede,\n\"Wenn Engel musizieren\", wie es uns das Motto des heutigen Festkonzerts ank\u00fcndigt, f\u00fchlt man sich als Festrednerin geradezu berufen, auf profane Begr\u00fc\u00dfungsworte zu verzichten und stattdessen sofort eine Hymne auf die gro\u00dfen Komponisten anzustimmen, deren Erbe vom Verein Mitteldeutsche Barockmusik liebevoll gehegt und gepflegt wird. Ich widerstehe dieser Versuchung nur aus dem einzigen Grund, weil es das gesprochene Wort - selbst wenn ich \"mit Engelszungen rede\" - nicht mit dem musikalischen Hochgenuss aufnehmen kann, der uns erwartet: Musik mi","385":"\"Kultur macht Einheit, das d\u00fcrfen wir wohl heute in aller Bescheidenheit behaupten, auch wenn die Baustelle &apos;Deutsche Einheit&apos; wohl noch eine Weile Baustelle bleiben wird\", sagte die Staatsministerin. In ihrer Rede beleuchtete sie die kulturpolitischen Herausforderungen durch die Wiedervereinigung Deutschlands.\nJ\u00fcrgen Habermas, der heute seinen 86. Geburtstag feiert, hat der Kultur, den K\u00fcnstlern und Kreativen, in einer seiner Reden einmal einen \"avantgardistischen Sp\u00fcrsinn f\u00fcr Relevanzen\" bescheinigt. In bescheidener Anlehnung an diese treffende Formulierung darf ich Ihnen, den kulturpolitischen Mitstreiterinnen und Mitstreitern in der Kulturpolitischen Gesellschaft, ebenfalls einen \"avantgardistischen\" Sp\u00fcrsinn - die Deutsche Einheit begehen wir ja erst am 3. Oktober -, auf jeden Fall einen ausgepr\u00e4gten Sp\u00fcrsinn f\u00fcr politische Relevanzen unterstellen.\nMit Ihrem Tagungsthema \"Kultur. Macht. Einheit? Kulturpolitik als Transformationspolitik\" widmen Sie sich insbesondere der R","386":"Im neuen Online-Portal www.zeitzeugen-portal.de werden Zeitzeugen-Interviews technisch wie inhaltlich zusammengef\u00fchrt. \"Damit kann das Haus der Geschichte ein neues, bedeutsames Bet\u00e4tigungsfeld aufbauen\", erkl\u00e4rte Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters bei der Pr\u00e4sentation. Die Dateien werden gesichert, erfasst, erschlossen und zug\u00e4nglich gemacht. \"Das Verm\u00e4chtnis dieser Pers\u00f6nlichkeiten zu bewahren, ihre Zeitzeugenberichte zu sch\u00fctzen und m\u00f6glichst vielen Menschen zug\u00e4nglich zu machen, geh\u00f6rt zu den wichtigen kultur- und erinnerungspolitischen Aufgaben\", so Gr\u00fctters.\n\"Don&apos;t ever tell anybody anything. If you do, you start missing everybody.\" Am 4. Juli, dem amerikanischen Unabh\u00e4ngigkeitstag, kann eine Rede der deutschen Kulturstaatsministerin schon mal mit einem Satz auf Englisch beginnen \u2013 zumal, wenn dieser aus der Feder eines ber\u00fchmten amerikanischen Schriftstellers stammt: \"Man sollte nie jemand etwas erz\u00e4hlen. Sonst fangen sie alle an, einem zu fehlen.\" Mit diesen, von Heinrich B\u00f6l","387":"Bei der Lesung der Autobiographie Shalom Eilatis zeigte sich Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters beeindruckt von der Kraft des Holocaust-\u00dcberlebenden, seine Erinnerungen zu teilen. \"Es sind die Stimmen der Zeitzeugen, die die Folgen des nationalsozialistischen Rassenwahns eindringlicher als jedes Geschichtsbuch und jedes Museum vermitteln\", so Gr\u00fctters.\n    \n    \nZeitzeuge: Shalom Eilati schrieb mehr als 10 Jahre an seiner Biografie.\nFoto: Stiftung Denkmal\/Marko Priske\n              \n  \n\"Wenn ein \u00dcberlebender spricht, dann spricht er von Herzen. Das tut weh.\" Diese Worte stammen von Uri Chanoch - auch er ein Holocaust-\u00dcberlebender, dem Sie zu Beginn Ihres Buches eine Danksagung gewidmet haben. Ich erinnere mich gut an die bewegende Begegnung mit ihm im Januar 2015 bei einem Zeitzeugengespr\u00e4ch hier in Berlin, etwa ein halbes Jahr vor seinem Tod: Er hat mich mit seiner offenen, warmherzigen Ausstrahlung, seiner Weisheit und seinem unersch\u00fctterlichen Lebensmut tief beeindruckt.\u00a0\nImmer wieder ","388":"Zum 70j\u00e4hrigen Bestehen der Neuen B\u00fchne Senftenberg hat Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters die Neue B\u00fchne Senftenberg f\u00fcr ihre gro\u00dfe Professionalit\u00e4t, Leidenschaft und Experimentierfreude gew\u00fcrdigt. \"Theater sind Orte \u00f6ffentlicher Debatten, die die Gesellschaft auch immer mitformen\", so Gr\u00fctters bei der Jubil\u00e4umsfeier. Die aktuelle politische Lage zeige, wie unverzichtbar Stadttheater abseits der Metropolen seien. - Die Rede Wortlaut:\n\"WIR SIND 70!\" - Diesem umarmenden \"Wir\", das da so euphorisch in Versalien daher kommt, schlie\u00dfe ich mich heute Abend zum Abschluss meiner Theaterreise durch Sachsen, Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt und Brandenburg nur allzu gerne an. Sp\u00e4testens seit der Kult-Schlagzeile \"WIR SIND PAPST!\" 2005 und dem Jubelschrei \"WIR SIND WELTMEISTER!\" 2014 sind wir Deutschen ja ge\u00fcbt darin, mit einem solchen \"WIR\" \u00fcberschw\u00e4nglich ein H\u00f6chstma\u00df kollektiver Freude und Begeisterung zum Ausdruck zu bringen. Dazu muss man weder katholisch noch sportlich noch 70 sein.\nAnlass zu Freud","389":"\"Das Verzeichnis des immateriellen Kulturerbes sorgt f\u00fcr Wertsch\u00e4tzung, indem es uns bewusst macht, dass unser Reichtum nicht allein in unserem Wohlstand begr\u00fcndet liegt, sondern auch in der Vielfalt unserer Kultur\", so Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters in ihrer Rede.\nAnrede,\nHerzlich willkommen in Berlin! Was f\u00fcr eine wunderbare, bunte Truppe, die sich hier versammelt hat! Wenn man in deutschen St\u00e4dten durch die Fu\u00dfg\u00e4ngerzone geht und - in welcher Stadt auch immer man sich aufh\u00e4lt - \u00fcberall Menschen mit H&amp;M-T\u00fcten herumlaufen sieht, ist man ja manchmal geneigt zu bef\u00fcrchten, dass von kultureller Vielfalt im Alltag nicht mehr viel \u00fcbrig ist. Umso mehr freut es mich, Sie - die Tr\u00e4gergruppen der 27 erfolgreichen Nominierungen f\u00fcr das Verzeichnis des immateriellen Kulturerbes in Deutschland - zur heutigen Auszeichnungsveranstaltung begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen. \nDeutschland, meine Damen und Herren, ist zu Recht stolz auf seine Baudenkm\u00e4ler, auf seine Schl\u00f6sser, Burgen und Kirchen, auf seine histor","390":"\"Guter Journalismus weist den Weg in der Flut der Fakten, ordnet Informationen in Zusammenh\u00e4nge ein, macht die Graut\u00f6ne zwischen Schwarz und Wei\u00df sichtbar und tr\u00e4gt damit zu einer informierten, aufgekl\u00e4rten und kritischen \u00d6ffentlichkeit bei, die f\u00fcr eine funktionierende Demokratie unverzichtbar ist.\" erkl\u00e4rte Monika Gr\u00fctters in ihrer Rede.\nAnrede,\nHerzlich willkommen in Berlin zur Preisverleihung der Nationalen Initiative Printmedien unter dem Wettbewerbsmotto: \"Medien 2025 - wie willst Du Dich morgen informieren?\"\nFalls Ihr wissen wollt, wie Generationen junger Leute sich informieren wollten, bevor es das Internet gab, rate ich nicht zu Google, nein! - sondern zu Thomas Bernhards Erz\u00e4hlung \"Wittgensteins Neffe\". Der \u00f6sterreichische Schriftsteller hat der Liebe zum gedruckten Wort darin ein kleines, anekdotisches Denkmal gesetzt. Da fahren zwei Freunde kreuz und quer durch Ober\u00f6sterreich und Bayern, nur um die Neue Z\u00fcrcher Zeitung aufzutreiben - von Salzburg \u00fcber Bad Reichenhall nach S","391":"Das neue deutsche Kulturgutschutzgesetz sieht klare Gesetze zu Ein- und Ausfuhr und Sorgfaltspflichten bei An- und Verkauf von Kulturgut vor. Dies sei kein nationaler Alleingang, sondern Teil gemeinsamer Anstrengungen auf EU-Ebene, betont Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters. Dar\u00fcber gebe es einen breiten Konsens zwischen den EU-Kulturministern.\n\"Man kann Menschen einer ganzen Generation ausl\u00f6schen, man kann ihre H\u00e4user niederbrennen, aber irgendwie kommen sie wieder zur\u00fcck. Aber vernichtet man ihre Errungenschaften, ihre Geschichte, ist es, als h\u00e4tten sie nie existiert. Wie Asche, die verfliegt.\"\nDiese Worte stammen von Leutnant Frank Stokes. Sie kennen den fiktiven Charakter aus dem Film \"Monuments Men\" von George Cloony vielleicht. Im Gegensatz zur Figur \"Frank Stokes\" sind die Monuments Men keine Fiktion: Sie \u00a0riskierten im Zweiten Weltkrieg ihr Leben f\u00fcr eben diese menschlichen Errungenschaften - unsere Geschichte und Kultur. Sie sch\u00fctzten Denkm\u00e4ler vor Kriegszerst\u00f6rung und brachten we","392":"In ihrer Rede sprach Monika Gr\u00fctters unter anderem \u00fcber die geringe Frauenquote in der Filmbranche.\nAnrede,\nDer deutsche Film, das kann ich nach meinem heutigen Rundgang auf dem European Film Market wieder einmal aus voller \u00dcberzeugung sagen, - der deutsche Film ist ein Aush\u00e4ngeschild unserer Kulturnation. Auch wenn, oder vielleicht gerade weil uns Deutschen im Ausland ein Ruf vorauseilt, den schon Heinrich Heine einst wunderbar selbstironisch beschrieben hat: \"Die Deutschen\", konstatierte er, \"haben die merkw\u00fcrdige Angewohnheit, dass sie bei allem, was sie tun, sich auch etwas denken.\" \nUnseren Filmen scheint es nicht zu schaden, dass hierzulande viel gedacht wird: Unter den Highlights des Filmjahres 2014 sind nicht nur sieben Besuchermillion\u00e4re, sondern auch nachdenkliche und gleichzeitig emotional ber\u00fchrende Meisterwerke - \"Im Labyrinth des Schweigens\" zum Beispiel, mit einem gro\u00dfartigen Gert Voss in seiner letzten Rolle. F\u00fcr mich war dieser Film \u00fcber die Vorgeschichte der Frankfurt","393":"In ihrer Rede sagte Monika Gr\u00fctters \"Dass die Ehre des Er\u00f6ffnungsfilms in 65 Berlinale-Jahren erst zum zweiten Mal einer Regisseurin zuteil wird - das erinnert uns daran, dass wir immer noch um eine angemessene Beteiligung von Frauen im Film, ja - aber auch in unserer Gesellschaft insgesamt werben m\u00fcssen.\"\nAnrede,\nVor einem Jahr habe ich bei der Er\u00f6ffnung der Berlinale an die Erfahrungen aus unserer j\u00fcngeren deutschen Geschichte erinnert: daran, wie m\u00fchsam wir uns nach Diktatur und Weltkrieg in einem auch geistig und kulturell verw\u00fcsteten Land die Freiheit der Kunst wieder erarbeiten mussten; daran aber auch, wie wertvoll dieses hohe Verfassungsgut, dieser Grundkonsens unseres heutigen demokratischen Gemeinwesens ist!\nVor einem Jahr konnten wir alle uns nicht vorstellen, wie brutal die Gef\u00e4hrdung dieser Kunstfreiheit sein kann - selbst hier bei uns in Europa. Die Anschl\u00e4ge von Paris erinnern uns daran, dass die Freiheit nicht selbstverst\u00e4ndlich ist, sondern auch heute leidenschaftliche","394":"Zum Auftakt des Theatertreffens hat Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters die Theater als unverzichtbaren Beitrag zur Orientierung, Selbstvergewisserung und Verst\u00e4ndigung gew\u00fcrdigt. \"Deutschlands Ruf als Kulturnation liegt auch in der einzigartigen Vielfalt vieler Hundert B\u00fchnen begr\u00fcndet\", so Gr\u00fctters.\nTrotz Ihres freundlichen Beifalls mache ich mir keine Illusionen, was Ihre Pr\u00e4ferenzen f\u00fcr den weiteren Verlauf des Abends im Allgemeinen und einen baldigen Beginn des B\u00fchnengeschehens im Besonderen betrifft. Weniger diplomatisch ausgedr\u00fcckt: Eine Politikerrede vor einem mit Spannung erwarteten, noch dazu knapp dreieinhalbst\u00fcndigen Theaterst\u00fcck - das ist nat\u00fcrlich eine Herausforderung.\nHerausforderungen darf man sich im Theater zwar erlauben, wie der langj\u00e4hrige Intendant des Schauspielhauses Bochum, Saladin Schmitt, bei der Premiere von Goethes \"Iphigenie\" einmal auf sehr undiplomatische Weise deutlich gemacht hat: Angesichts eines grummelnden, offenbar gelangweilten Publikums trat er zwisch","395":"- Anrede -\nIn den Reihen der Ehreng\u00e4ste fehlt er, und doch ist er heute Abend, knapp 27 Jahre nach seinem Tod (14.10.1990), allgegenw\u00e4rtig: Leonard Bernstein - der gro\u00dfe Dirigent und Komponist, der inspirierende Musikvermittler und Pionier der kulturellen Bildung - hat nicht nur zu Berlin und zum Konzerthaus am Gendarmenmarkt eine ganz besondere Beziehung, sondern auch zum Programm und zu den Protagonisten dieses Er\u00f6ffnungsabends. \nEr war es, der 1949 mit dem Boston Symphony Orchestra die grandiose Turangal\u00eela -Sinfonie des franz\u00f6sischen Komponisten Olivier Messiaen zur Urauff\u00fchrung brachte, die wir heute h\u00f6ren werden. Er war es, der vor 30 Jahren das Schleswig-Holstein Festival Orchester gr\u00fcndete: ein Ensemble, das zum Vorbild weiterer international besetzter Jugendorchester wurde - und das dem Renommee des Young Euro Classic Festivals als Treffpunkt der jungen musikalischen Elite aus der ganzen Welt heute sicher einmal mehr alle Ehre machen wird. Und Bernstein war es auch, der das Cr","396":"\"Es ist mir ein pers\u00f6nliches Anliegen, die Kraft der Kultur zu f\u00f6rdern - mit unserer Initiative \"Kultur \u00f6ffnet Welten\" zum Beispiel, und nat\u00fcrlich immer wieder, immer weiter durch die F\u00f6rderung vieler K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler.\" sagte Monika Gr\u00fctters in ihrer Rede.\n- Es gilt  das gesprochene Wort. -\nAnrede,\nDer Tr\u00e4ger des Preises der Leipziger Buchmesse 2015, Jan Wagner, meint, in Rom k\u00f6nne nach Goethe kein Dichter mehr unbefangen Gedichte schreiben. Und Lutz Seiler, der 2014 den Deutschen Buchpreis bekam, h\u00e4tte in Rom fast aufgegeben, an seinem ersten Roman zu arbeiten. Dass die beiden Schriftsteller, die vor f\u00fcnf Jahren Stipendiaten der Villa Massimo waren, es dann doch fertig gebracht haben, das leere Papier mit klugen Worten zu f\u00fcllen, wissen wir - nicht erst seit den \"Regentonnenvariationen\" und \"Kruso\". \nVon Schreibblockaden oder Ehrfurchtsstarren m\u00f6chte man ja eigentlich nichts wissen, wenn man als K\u00fcnstler in den Genuss kommt, ein Jahr an der Deutschen Akademie Rom, in der Vil","397":"In ihrer Rede vor dem Deutschen Bundestag ging Kulturstaatsministerin Monika Gr\u00fctters auf Schwerpunkte ihrer kulturpolitischen Arbeit ein, unter anderem die Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler sowie Provenienzrecherche und Restitution.\nFrau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren!\nVon dem wunderbaren, gelegentlich ein wenig zur Satire neigenden Mark Twain stammt der Satz: \"Kultur ist das, was \u00fcbrig bleibt, wenn der letzte Dollar ausgegeben ist\". Hier ist er mal ganz n\u00fcchtern gewesen \u2013 und in der Tat \u2013 Mark Twain hat Recht: Kultur ist mehr als alles andere ein Wert an sich.\nGeld ist nicht alles, aber ohne Dollars und Euros geht es halt auch nicht. Zum Gl\u00fcck haben Bundestag und Bundesregierung da in den letzten Jahren ja deutlich Flagge gezeigt und den Kulturetat kontinuierlich erh\u00f6ht. Und ich muss sagen, es beruhigt mich schon, dass wir uns im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndigt haben, dass dies auch in Zukunft so bleiben soll...\nGerade in Zeiten \u00f6konomischer ","398":"Bei der Er\u00f6ffnung der ersten von drei Sonderausstellungen zum Reformationsjubil\u00e4um hat Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters die weltweite Wirkung Luthers hervorgehoben. \"Die Schau f\u00fchrt uns die Reformation als \"Werk der ganzen Welt\" vor Augen.\n\"Die Kirche braucht eine Reformation, die nicht das Werk eines einzelnen Menschen ist, n\u00e4mlich des Papstes, oder von vielen Menschen, n\u00e4mlich den Kardin\u00e4len (\u2026), sondern es ist das Werk der ganzen Welt, ja es ist allein das Werk Gottes.\" Diese Zeilen schrieb Martin Luther vor 500 Jahren als Augustiner-Eremit. In seinem Ringen um Gott und in der Hoffnung auf die Erneuerung der Kirche hat er sich aber wohl nicht im Entferntesten tr\u00e4umen lassen, welche Wirkung seine 95 Thesen weltweit entfalten w\u00fcrden. Dass die Reformation heute mit Fug und Recht als \"Werk der ganzen Welt\" bezeichnet werden darf, ist Grund genug, das 500. Jubil\u00e4um international und weltoffen zu feiern und dabei auch der Frage nachzugehen, wie der \"Luther-Effekt\" vom kleinen Wittenberg au","399":"\"Die Zuwanderung hat auch unsere Gesellschaft und unser Selbstverst\u00e4ndnis ver\u00e4ndert. Deutschland sieht sich heute viel mehr als fr\u00fcher als weltoffenes Land, das stolz ist auf seine Vielfalt\" betonte Monika Gr\u00fctters in Ihrer Rede.\nVor ein paar Monaten, es muss Ende des letzten Jahres gewesen sein, bin ich auf eine zun\u00e4chst harmlos anmutende, kleine Statistik gesto\u00dfen, die auf den zweiten Blick eine ganze Menge aussagt \u00fcber das Verh\u00e4ltnis des Einwanderungslands Deutschland zu multikultureller Vielfalt. Gefragt wurde nach Themen, \u00fcber die keine Witze gemacht werden sollten. \nWas, meinen Sie, steht ganz oben auf der Liste der humoristischen \"No-gos\"? Sie ahnen es vielleicht: \u00dcber die H\u00e4lfte der Befragten finden, dass es \u00fcber Religionen und \u00fcber Ausl\u00e4nder nichts zu Lachen geben sollte.\nEs erfordert keine vertieften Kenntnisse der Psychoanalyse, um aus dem kategorischen Ausschluss von Humor auf einen nicht ganz unverkrampften Umgang mit kultureller Vielfalt zu schlie\u00dfen. Nicht umsonst gilt d","400":"\"Die Lekt\u00fcre eines Romans, einer Kurzgeschichte oder einer Biografie ist immer eine sinnliche Expedition zu neuen geistigen Horizonten. Lesef\u00e4higkeit ist daf\u00fcr das notwendige Reisegep\u00e4ck, und sie ist Voraussetzung und Schl\u00fcssel zu kultureller Bildung und gesellschaftlicher Teilhabe\" betonte Monika Gr\u00fctters in ihrer Rede.\nAnrede,\n\"B\u00fccher lesen hei\u00dft: wandern gehen in ferne Welten, aus den Stuben \u00fcber die Sterne.\" Sie alle, ob Sie zu den Viellesern geh\u00f6ren oder sich zumindest gelegentlich Zeit zur vertieften Lekt\u00fcre nehmen, w\u00fcrden den Worten Jean Pauls sicher ohne Z\u00f6gern zustimmen. Denn, wandern wir mit unseren Augen \u00fcber die Seiten eines Buches, er\u00f6ffnen uns Geschichten und Charaktere - historische oder fiktionale - einen neuen Blickwinkel auf Geschehenes oder Erdachtes. \nLiteratur bereichert unsere eigene Lebens- und Vorstellungswelt, weil sie auf spannende und ber\u00fchrende Weise unbekannte Lebensformen und Kulturen f\u00fcr uns erlebbar macht; sie gibt aber auch Gelegenheit dazu, Selbsterleb","401":"Zum Jubil\u00e4um des Zonta-Clubs w\u00fcrdigte Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters das Engagement der Mitglieder f\u00fcr Gleichberechtigung und Emanzipation. Auch in Kunst und Kultur gelte es bei der Gleichstellung f\u00fcr Frauen: \"hartn\u00e4ckig bleiben!\"\nVor einiger Zeit hat uns Deutschlands gr\u00f6\u00dfte Boulevardzeitung erhellende Erkenntnisse der amtlichen Statistik zur Lebenssituation der Hauptstadt-Frau pr\u00e4sentiert: Die durchschnittliche Berlinerin braucht demnach 28 Minuten im Badezimmer und kramt ganze 67 Tage ihres Lebens in der Handtasche. Keine Ahnung, wie man so etwas als Wissenschaftler des Statistischen Landesamtes seri\u00f6s ermittelt, aber eines steht fest: M\u00e4nner haben ganz offensichtlich mehr Zeit, die sie ihrem beruflichen Fortkommen widmen k\u00f6nnen. Dass die Statistiken immer noch schlechtere Aufstiegschancen und geringere Einkommen von Frauen im Vergleich zu M\u00e4nnern ausweisen, wird aber vermutlich nicht nur daran liegen - auch wenn es durchaus Zusammenh\u00e4nge zwischen weiblicher Mode und weiblicher Mobi","402":"Im Rahmen der Veranstaltung zum 73. Jahrestag der Wannsee-Konferenz betonte Monika Gr\u00fctters: \"Heute f\u00e4llt die Erinnerung an Auschwitz leichter und zugleich schwerer. Bleiben aber wird die moralische Pflicht, die Erinnerung an Auschwitz und an die Opfer des nationalsozialistischen Terrorregimes wach und lebendig zu halten.\"\nAnrede,\nAuschwitz - dieses Wort ist Synonym geworden f\u00fcr den dunkelsten Abgrund in der deutschen und der europ\u00e4ischen Geschichte, ja f\u00fcr einen Zivilisationsbruch in der Geschichte der Menschheit. Auschwitz steht f\u00fcr unvorstellbar grausame Verbrechen gegen die Menschlichkeit. Auschwitz steht f\u00fcr den millionenfachen Mord an Frauen, M\u00e4nnern und Kindern durch Deutsche - eine Todesfabrik, in der mindestens 1,1 Millionen Menschen starben, darunter eine Million Juden. Auschwitz steht insbesondere f\u00fcr die systematische Ausl\u00f6schung j\u00fcdischen Lebens, wie sie vor 73 Jahren hier im Rahmen der Wannsee-Konferenz vereinbart wurde. \nIm immerw\u00e4hrenden, dunklen Schatten dieser Schuld ","403":"Am Reformationstag wurde das Reformationsjubil\u00e4um mit einem Gottesdienst und einem staatlichen Festakt in Berlin feierlich er\u00f6ffnet. Es solle Anlass f\u00fcr m\u00f6glichst viele Menschen gleich welchen Glaubens sein, die reformatorischen Herausforderungen unserer Zeit \u00f6ffentlich zu reflektieren, erkl\u00e4rte Staatsministerin Gr\u00fctters in ihrer Rede.\nWer w\u00e4re Martin Luther heute, als B\u00fcrger Deutschlands im 21. Jahrhundert? Welche Glaubensfragen w\u00fcrden sein Gewissen herausfordern? Wogegen w\u00fcrde er wortgewaltig zu Felde ziehen? W\u00e4re er ein gef\u00fcrchteter Debattenredner, ein gefeierter Autor, ein gern gesehener Gast in Talkshows? Wie viele Follower h\u00e4tte er mit seinen deftigen Formulierungen bei Twitter? W\u00fcrde er f\u00fcr seine sprachsch\u00f6pferischen und stilistischen Leistungen f\u00fcr den Literaturnobelpreis gehandelt? Vor allem aber: Was h\u00e4tte er uns heute zu sagen?\nFest steht: Martin Luther irritiert, provoziert und fordert uns heraus - bis heute. Man kann ihn bewundern als Wegbereiter einer einheitlichen und ei","404":"In ihrer Rede sprach Monika Gr\u00fctters \u00fcber Qualit\u00e4t und Vielfalt im Journalismus und wie man sie erreichen kann. Dabei ging es unter anderem um Netzneutralit\u00e4t und modernes Urheberrecht.\nAnrede\nEs hat etwas wohltuend Anachronistisches, dass die Konrad-Adenauer-Stiftung wie in guten, alten analogen Zeiten zu einem \"Medien-Diskurs\" einl\u00e4dt, zu einem ganz klassischen Gespr\u00e4chsformat also, bei dem Menschen anderen Menschen zuh\u00f6ren \u2013 ohne Twitterwall, ohne  eigenes Hashtag, ohne Tweets, in denen in 140 Zeichen alles gesagt sein muss, ohne Smartphones im Dauerbetrieb, \u00fcber die in Echtzeit Informationen und Kommentare aus dem Veranstaltungsraum in die virtuellen Diskursr\u00e4ume des Internets hinaus getwittert und gepostet, retweetet und geliked werden. \nIch beobachte diese noch jungen Kulturtechniken und die Ver\u00e4nderungen, die damit einhergehen, mit Interesse, gestehe aber freim\u00fctig, dass ich bisher der Versuchung widerstanden habe, mir selbst einen Twitter-Account oder ein Facebook-Profil zuzule","405":"Beleidigung, Bedrohung oder Bel\u00e4stigung im Internet: Cybermobbing k\u00f6nne jeden treffen, so Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters. \"Deshalb kommt es entscheidend auf das eigene Verhalten an\", betonte Gr\u00fctters beim Besuch einer Schule zum Safer Internet Day. Initiativen zu Medienbildung und Medienkompetenz lie\u00dfen Kinder und Jugendliche als m\u00fcndige Internetprofis Mobbing-Attacken mutig begegnen.\nEs ist Winter in Berlin - und fast t\u00e4glich zeigt er sich von einer anderen Seite: Schneegest\u00f6ber, Graupelschauer oder Glatteis, dazu kommen Temperaturen \"um die Null\". Ohne Schuhe mit festem Profil, ohne dicke Daunenjacke, Regenschirm, Handschuhe und M\u00fctze kann ein winterlicher Ausflug schon mal zur Zitter- oder Rutschpartie werden. Gut beraten ist, wer zwischen November und M\u00e4rz einen pr\u00fcfenden Blick aus dem Fenster riskiert - nicht nur auf die Wetter-App -, um trocken, warm und sicher durch den Wintertag zu kommen.\nIn der digitalen Realit\u00e4t des World Wide Web gibt es keinen Winter - und doch sollten wi","406":"\"Die Edition der Dokumente zur Deutschlandpolitik ist Ausdruck unseres gemeinsamen Willens zur Aufarbeitung unserer Geschichte.\", sagte Monika Gr\u00fctters in ihrer Rede im Bundesarchiv. Es sei eine der gro\u00dfen gesellschaftlichen Errungenschaften unseres Landes, dass die Erinnerung an die Barbarei der nationalsozialistischen Terrorherrschaft und an die Schrecken der kommunistischen Diktatur ebenso wach gehalten wird wie das Gedenken an die Freiheitstradition Deutschlands.\nAnrede,\n\"Politiker und Journalisten teilen sich das traurige Schicksal, dass sie oft heute schon \u00fcber Dinge reden, die sie erst morgen ganz verstehen.\" Diese Variation der Volksweisheit \"Hinterher ist man immer schlauer\" stammt nicht von mir, sondern von einem Politiker, an dem kein R\u00fcckblick in die Jahre 1979 und 1980 vorbei f\u00fchrt, n\u00e4mlich von Helmut Schmidt. Ob es sich dabei um die Selbstkritik des Bundeskanzlers Schmidt oder um die Altersweisheit des Altkanzlers Schmidt handelt, sei dahingestellt. Fest steht: Wer diesem","407":"\"Die unbegrenzte Welt der Fantasie als Ort, um Kraft und Inspiration zu sch\u00f6pfen - sie lockt gerade dann, wenn man in der Welt des Wissens mit ihren Kriterien der Messbarkeit an Grenzen st\u00f6\u00dft.\" so Monika Gr\u00fctters in ihrer Rede.\nAnrede,\nAusstellungen zu er\u00f6ffnen, geh\u00f6rt zu den sch\u00f6nsten Pflichten im Amt der Kulturstaatsministerin, ich habe da also schon eine gewisse \u00dcbung. Trotzdem mache ich heute Abend eine ganz neue Erfahrung. Zum allerersten Mal muss ich zur Kenntnis nehmen, dass mir der Zugang zum bekanntesten Werk des K\u00fcnstlers auf Dauer verschlossen bleiben wird. Damit bin ich vermutlich nicht allein. Oder gibt es jemanden, dem die Karplus-Beziehung ein Begriff ist, die - ich zitiere aus einer schnellen Google-Recherche - \"in der NMR-Spektroskopie die Abh\u00e4ngigkeit der Kopplungskonstante vom Diederwinkel zwischen den koppelnden Kernen beschreibt\"? Professor Martin Karplus ist der Entdecker dieser Beziehung; er hat f\u00fcr die Entwicklung von Multiskalenmodellen f\u00fcr komplexe chemische S","408":"Der Deutsche Filmpreis sei eine Hommage an den Film insgesamt, erkl\u00e4rte Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters bei der Verleihung des 67. Deutschen Filmpreises in Berlin. Die Filmkunst sei ein Hoffnungstr\u00e4ger gegen Hass und Hetze, weil sie sichtbar mache, was Menschen bei aller Verschiedenheit als Menschen verbindet, so Gr\u00fctters.\nFantasie, Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen, Ausdrucksst\u00e4rke, Mut, Experimentierfreude: Das sind Beispiele f\u00fcr k\u00fcnstlerische Qualit\u00e4ten, die wir mit dem Deutschen Filmpreis ins Rampenlicht holen. Im Verborgenen dagegen bleiben die Quellen dieser Inspiration. So ist das ja immer. Wissen Sie zum Beispiel, welcher Mafiaboss Vorbild war f\u00fcr Don Corleone, den \"Paten\"? - Nicht einmal Francis Ford Coppola wusste es. Erst als der Film l\u00e4ngst Legende war, fragte er den Autor der Romanvorlage, Mario Puzo, mit dem er das Drehbuch verfasst hatte. \"Kein Mafiaboss, Francis\", war die Antwort. \"Zum Paten hat mich vor allem meine Mutter inspiriert. Die hat auch immer gesagt: &apos;Ich werde ihm ei","409":"\"Zugegeben: Es ist schon etwas l\u00e4nger her, dass ich auf der Geburtstagsparty einer 25J\u00e4hrigen eingeladen war. Doch dank enormer wissenschaftlicher Aktivit\u00e4t auf dem Gebiet der Jugend- und Generationenforschung findet man schnell heraus, wer die heute 25J\u00e4hrigen sind und was sie umtreibt: Zwischen 1980 und der Jahrtausendwende geboren, sind die \"Millennials\" - wie sie deshalb auch oft genannt werden - eine gut ausgebildete, weltoffene und technikaffine Generation, \u00fcber die man ohne Probleme eine ganze Soziologie-Vorlesung halten k\u00f6nnte. Mich haben aber vor allem drei Dinge beeindruckt: ihr Drang zur Selbstreflexion, ihre Freiheitsliebe und ihr hoher Anspruch  - an sich selbst und an andere. Die heute 25J\u00e4hrigen geh\u00f6ren zur \"Generation Y\" - und, meine Damen und Herren, die Bundeskunsthalle ist so gesehen eine ihrer typischen Vertreterinnen.\nDie \"Generation Y\" - auf Deutsch: \"Generation Warum\" - hinterfragt eigentlich alles. Und auch unsere Jubilarin, die Bundeskunsthalle ist das Ergebnis","410":"\"Mit der Vereinbarung stellt sich Deutschland seiner historischen Verantwortung. Wir werden alles in unserer M\u00f6glichkeit stehende tun, um NS-Raubkunst zeitnah an die Nachkommen der Opfer des NS-Regimes zur\u00fcck zu geben. Diese Werke bleiben bis zum Abschluss der Arbeiten in Deutschland.\", k\u00fcndigte Gr\u00fctters an.\nAnrede,\ndieser Pressetermin findet aus gutem Grund in Berlin statt, denn viele Aufgaben bleiben hier. Bern hat sich die Entscheidung nicht leicht gemacht. Am 27. Juni fand ein erstes Treffen der Beteiligten im Bundeskanzleramt statt, das den Schweizern erleichtert, eventuell sogar erst erm\u00f6glicht hat, dieses schwierige Erbe anzutreten.\nIch begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zur Unterzeichnung der Vereinbarung zum Umgang mit dem Nachlass von Cornelius Gurlitt. Als Mit-Unterzeichner darf ich willkommen hei\u00dfen Herrn Winfried Bausback, Bayerischer Staatsminister der Justiz und Herrn Christoph Sch\u00e4ublin, Pr\u00e4sident der Stiftung Kunstmuseum Bern. Au\u00dferdem begr\u00fc\u00dfe ich Herrn Bernhard Pulver, Regierungsra","411":"F\u00fcr drei Viertel der Deutschen hat Weihnachten seine religi\u00f6se Bedeutung verloren. F\u00fcr Staatsministerin Gr\u00fctters eine besorgniserregende Zahl, denn \"eine Gesellschaft, die mit ihren kulturellen, auch religi\u00f6s begr\u00fcndeten Eigenheiten ihre eigene Identit\u00e4t pflegt, kann dem Anderen, dem Fremden Raum geben, ohne sich dadurch bedroht zu f\u00fchlen. Wo es keinen kulturellen Kern mehr gibt, braucht es Feindbilder, um sich der eigenen Identit\u00e4t zu vergewissern.\"\nAnrede,\nes ist ein sch\u00f6nes Beispiel gelebter \u00d6kumene, dass Sie mich - eine M\u00fcnsteraner Katholikin - hier bei Ihrem Neujahrsempfang so herzlich willkommen hei\u00dfen. Der gemeinsame kulturelle Reichtum der beiden christlichen Kirchen ist f\u00fcr die \u00f6kumenische Ann\u00e4herung ja auch ein fruchtbarer Boden. Vielen Dank jedenfalls f\u00fcr Ihre freundliche Einladung zu einem Vortrag \u00fcber das ebenso spannende wie spannungsreiche Verh\u00e4ltnis zwischen Kultur und Kirche. \n\"Kirche macht Kultur - Kultur macht Kirche\": Das ist zun\u00e4chst einmal eine anhand von Zahlen, ","412":"Am 1. Dezember 1984 ging der Gemeinschaftssender 3sat auf Sendung. Wie kaum ein anderer Sender habe 3sat mit der Konzentration auf Kultur- und Wissenschaftsberichterstattung zum Erfolgsprinzip gemacht, was anderswo als Quotenkiller und Kassengift gelte, erkl\u00e4rte Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters bei der Jubil\u00e4umsfeier.\nAnrede,\nDen Jubilar im besten Licht erscheinen zu lassen, geh\u00f6rt bei Geburtstagsfeiern zu den Harmonie stiftenden, der Festtagslaune zweifellos zutr\u00e4glichen Ritualen, und das f\u00e4llt ja nun heute zum Gl\u00fcck nicht schwer: Wer kann schon von sich behaupten, seit drei Jahrzehnten im Ruf eines leuchtenden Vorbilds zu stehen? \nDer Kulturkanal 3sat darf eben dies f\u00fcr sich in Anspruch nehmen. Wo auch immer Klagen laut werden \u00fcber die zunehmende Verflachung der Fernsehprogramme, \u00fcber fehlende Originalit\u00e4t und Tiefensch\u00e4rfe, \u00fcber Formate, die ausschlie\u00dflich Sensationslust und Voyeurismus bedienen - 3sat gilt als r\u00fchmliche Ausnahme, als mediales Mekka f\u00fcr Fernseh-Feinschmecker, die die","413":"\"Das einstige Heimatmuseum, sp\u00e4tere Krippenmuseum und heutige Museum f\u00fcr religi\u00f6se Kultur hat es immer wieder geschafft, allen schwierigen Umst\u00e4nden zum Trotz interessant und attraktiv f\u00fcr unterschiedliche Zielgruppen zu bleiben\", so Monika Gr\u00fctters in Ihrer Rede.\nAnrede,\nVon einem \"biblischen Alter\" ist das Museum Religio mit seinen 80 Jahren noch weit entfernt, jedenfalls wenn man sich auf die im Alten Testament erw\u00e4hnten 969 Lebensjahre eines Methusalem bezieht. Trotzdem hat sich dieses Kleinod in der nordrhein-westf\u00e4lischen Museumslandschaft als erstaunlich langlebig erwiesen, wenn man bedenkt, welche politischen Entwicklungen Deutschland in den vergangenen acht Jahrzehnten durchgemacht hat. \nDas Haus hat die totalit\u00e4re und kirchenfeindliche Schreckensherrschaft der Nationalsozialisten \u00fcberlebt, es hat den 2. Weltkrieg \u00fcberstanden, die Wirren der Nachkriegszeit, die Proteste der 68er mit ihrer Parole \"Unter den Talaren - der Muff von tausend Jahren\", es hat dem Mitgliederschwund in","414":"Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters hat in Dresden fast 200 Kinos f\u00fcr ihr herausragendes Programm ausgezeichnet. Preise gab es au\u00dferdem f\u00fcr drei Verleihfirmen. \"Sie alle sind \u00dcberzeugungst\u00e4ter und tragen ma\u00dfgeblich dazu bei, dass der Film nicht nur als Wirtschaftsprodukt, sondern vor allem als Kulturgut eine Zukunft hat\", sagte Gr\u00fctters.\nLeidenschaft und Intrigen, Verbrechen und Vers\u00f6hnung, Tr\u00e4ume und Tr\u00e4nen - das ist der Stoff, aus dem viele Drehb\u00fccher gemacht sind. Phantasie, Zuversicht und Beharrlichkeit sind Eigenschaften, die Sie alle, liebe Kinobetreiber und Verleiher, besitzen und einsetzen f\u00fcr Ihre Arbeit im Geiste der Verbreitung von kulturell anspruchsvollen Filmen. Wir Zuschauer, vor allem die Cineasten unter uns, halten es dabei, wie es der wunderbare - und leider viel zu fr\u00fch verstorbene - Filmkritiker Michael Althen einmal beschrieb: \"Im Grunde n\u00e4hern wir uns Filmbildern [\u2026] als seien sie eine Art Tankdeckel zu einer anderen Welt, der D\u00e4mpfe entsteigen, an denen wir uns berau","415":"In ihrer Rede ehrte Monika Gr\u00fctters die Preistr\u00e4gerinnen Christine Montalbetti und Esther Kinsky. Sie betonte \"Ihre Auszeichnung mit dem Franz-Hessel-Preis soll dazu beitragen, dass Ihr Blick auf unsere Gegenwart nicht nur in Ihrem Heimatland, sondern auch im jeweiligen Nachbarland Aufmerksamkeit findet und damit zu einem Teil unseres gemeinsamen Horizonts werden kann.\".\nAnrede,\nEs gibt wohl kaum einen zweiten Autor, der das ziellose Herumstreunen in der Gro\u00dfstadt auf so sinnliche Weise literarisch kultiviert hat wie der Namensgeber des Preises, den wir heute verleihen. Franz Hessel, in Berlin und Paris gleicherma\u00dfen zuhause, schrieb dar\u00fcber wunderbare Feuilletons, gesammelt in seinem Buch \"Spazieren in Berlin\". Darin hei\u00dft es: \"Flanieren ist eine Art Lekt\u00fcre der Stra\u00dfe, wobei Menschengesichter, Auslagen, Schaufenster, Caf\u00e9-Terrassen, Bahnen, Autos, B\u00e4ume zu gleichberechtigten Buchstaben werden, die zusammen Worte, S\u00e4tze, Seiten eines immer neuen Buches ergeben.\" Die absichtslose Betra","416":"Stra\u00dfenkunst sei wegen ihrer \"ganz eigenen \u00c4sthetik\" l\u00e4ngst \u00fcber die Untergrundkunst hinaus gewachsen, freute sich Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters, als sie das \"Urban Nation Museum for Urban Contemporary Art\" er\u00f6ffnete. Die weltweit einzigartige \"Hall of Fame\" der urbanen Kunst sei nirgends besser aufgehoben als in Berlin, der deutschen Hauptstadt der Stra\u00dfenkunst.\nAufzubegehren gegen die Verg\u00e4nglichkeit geh\u00f6rt zur Natur des Menschen: Davon lebt die Kosmetikindustrie, davon zeugen Literatur und Philosophie. Und davon erz\u00e4hlt auch ein k\u00fcnstlerischer Versuch, der fl\u00fcchtigsten Form der Bildenden Kunst, der Stra\u00dfenkunst, Bestand und Dauer zu verleihen: Im niederl\u00e4ndischen Nijmegen hat der K\u00fcnstler Paul De Graaf ein St\u00fcck Mauer aus der \"Graffiti Hall of Fame\" herausgefr\u00e4st, um im Querschnitt die \u00fcbereinander gelagerten Farbschichten aus 30 Jahren urbaner Kunst sichtbar zu machen. So gelang es ihm, die vielen \u00fcbersprayten und damit verlorenen Kunstwerke gewisserma\u00dfen als bunte Jahresringe de","417":"\"Alle freien Menschen sind B\u00fcrger Berlins\": Mit Blick auf dieses Kennedy-Zitat begr\u00fc\u00dfte Kulturstaatsministerin Monika Gr\u00fctters die G\u00e4ste zur Berlinale, \"einem Fest der Kunstfreiheit\". Nichts f\u00fcrchteten jene, die ihre Macht dem b\u00f6sen Spiel mit diffusen \u00c4ngsten verdanken, mehr als die gewaltigen Kr\u00e4fte der Kunst.\nBerlin ist die Stadt, deren Gesicht die nur langsam verblassenden Narben einer Mauer tr\u00e4gt, und deren Geschichte von der - Mauern \u00fcberwindenden -Sehnsucht nach Freiheit erz\u00e4hlt. Berlin ist die Stadt, der Amerika, noch als sie in Tr\u00fcmmern lag, die Hoffnung auf Freiheit eingehaucht hat. Unsterblich die Worte John F. Kennedys: \"Alle freien Menschen, wo immer sie leben m\u00f6gen, sind B\u00fcrger Berlins, und deshalb bin ich als freier Mensch stolz darauf, sagen zu k\u00f6nnen: ,Ich bin ein Berliner&apos;!\" Seien Sie alle heute als \"Berliner\" willkommen, meine Damen und Herren, zu einem Fest der Kunstfreiheit, zur Berlinale 2017!\nSeit es das Kino gibt, war es das Privileg der Filmkunst (- nicht d","418":"\"Wer verstehen will, warum uns mit den USA weit mehr verbindet als eine interessengeleitete Partnerschaft, wer verstehen will, wie zwischen unseren L\u00e4ndern eine Freundschaft im Sinne tiefer emotionaler Verbundenheit wachsen konnte, der erf\u00e4hrt es in dieser Ausstellung.\" so Kulturstaatsministerin Monika Gr\u00fctters in ihrer Rede.\nAnrede,\nVielleicht kennt der eine oder andere von Ihnen das Buch \"Airport\" von Alain de Botton, einem Schweizer Philosophen und Historiker. Er verbrachte eine Woche als \"writer in residence\" auf dem Flughafen Heathrow; sein Schreibtisch stand mitten in der Abflughalle. Aus Eindr\u00fccken und Beobachtungen entstand eine Collage, die diesen Ort als Miniaturbild unseres Lebens zeichnet. \"Der Flughafen ist das imaginative Zentrum unserer Kultur\", schreibt Alain de Botton, und das scheint nicht \u00fcbertrieben angesichts der Leitmotive des Flughafenalltags, die auch Leitmotive des Lebens sind: Abschied und Ankunft, Aufbruch und Heimkehr, Warten und Transit. \nAls eine Art Minia","419":"\"\u00b4Die Regimentstochter\u00b4 ist ein Kunstwerk, das die verborgenen Spuren deutscher Vergangenheit im Allt\u00e4glichen sichtbar macht und gleichzeitig vom Wunsch erz\u00e4hlt, diese Spuren zu tilgen\" erkl\u00e4rte Monika Gr\u00fctters in ihrer Rede.\nEine junge Frau, die als Waisenkind von franz\u00f6sischen Soldaten gro\u00dfgezogen wurde, verliebt sich mitten im Krieg Napoleons gegen \u00d6sterreich ausgerechnet in einen Tiroler Bauern, der ihretwegen in die feindliche Armee eintritt; seine Angebetete aber bekommt er erst, nachdem standesgem\u00e4\u00dfe Verkupplungsversuche gescheitert sind: Das ist, knapp zusammen gefasst, die Geschichte der \"Regimentstochter\", die Liebhaber der italienischen Oper als Meisterwerk des Belcanto sch\u00e4tzen - bekannt f\u00fcr hintersinnige Komik, eing\u00e4ngige Musik und eine der schwersten Arien f\u00fcr Ten\u00f6re mit neun hohen C\u2018s. \n \"Die Regimentstochter\", die wir Ihnen heute pr\u00e4sentieren, erz\u00e4hlt von einem weiten Weg, der die Leichtigkeit dieser Liebesgeschichte mit der Last deutscher Geschichte verbindet; von eine","420":"Im Rahmen der Mitgliederversammlung des Deutschen Kulturrates, sprach Kulturstaatsministerin Monika Gr\u00fctters unter anderem \u00fcber den Kulturetat, gef\u00f6rderte Programme, Rabattverhandlungen mit Verlagen sowie \u00fcber das Freihandelsabkommen.\nAnrede,\nWie es sich f\u00fcr den Spitzenverband der Deutschen Bundeskulturverb\u00e4nde geh\u00f6rt, hat der Deutsche Kulturrat sich f\u00fcr seine Mitgliederversammlung ein wahrlich kulturgeschichtstr\u00e4chtiges Datum ausgesucht: Vor 159 Jahren, am 25. September 1855, wurde in Dresden die Gem\u00e4ldegalerie Alte Meister des Baumeisters Gottfried Semper er\u00f6ffnet. Vor 120 Jahren, am 25. September 1894, wurde am Deutschen Theater Berlin Gerhart Hauptmanns ber\u00fchmtes sozialkritisches Drama Die Weber uraufgef\u00fchrt. Vor 112 Jahren, am 25. September 1902, wurde der ber\u00fchmte Maler Mark Rothko geboren. Vor 108 Jahren, am 25. September 1906, kam der gro\u00dfe Komponist Dmitri Schostakowitsch zur Welt. \nVor 102 Jahren, am 25. September 1912 verk\u00fcndete der B\u00f6rsenverein der Deutschen Buchh\u00e4ndler in ","421":"\"Die Ausstellung ruft uns eindringlich ins Ged\u00e4chtnis, dass Vers\u00f6hnung und Frieden nicht allein und vielleicht nicht einmal in erster Linie ein Werk der Politik sind - dass es vielmehr auch und insbesondere mutiger Vordenker und Vorbilder in der Gesellschaft bedarf, um durch Ver\u00e4nderungen im Wahrnehmen und Empfinden Verst\u00e4ndigung auch auf politischer Ebene zu erm\u00f6glichen\" so Monika Gr\u00fctters in ihrer Rede.\nAnrede,\ndie gro\u00dfen, alles ver\u00e4ndernden Revolutionen haben ihren Platz in den Geschichtsb\u00fcchern. Denkm\u00e4ler, Stra\u00dfen und \u00f6ffentliche Pl\u00e4tze sind ihnen gewidmet, ebenso Reden, B\u00fccher und Debatten. Und wenn der Tag des Umbruchs sich j\u00e4hrt, ist dies Anlass \u00f6ffentlichen Gedenkens und kritischer W\u00fcrdigung. Die kleinen und leisen Revolutionen dagegen, Wegbereiter gesellschaftlicher Umbr\u00fcche, fristen vielfach ein Schattendasein im kollektiven Ged\u00e4chtnis. Sie w\u00e4ren vielleicht l\u00e4ngst in Vergessenheit geraten, wenn nicht b\u00fcrgerschaftliche Initiativen und engagierte Einzelne sich verantwortlich f\u00fc","422":"Die Filmkunst sei selten so unentbehrlich gewesen wie in diesen bewegten Zeiten, erkl\u00e4rte Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters zur Er\u00f6ffnung der 66. Berlinale. Filme zeigten den einzelnen Menschen, seine Gesichter und Geschichten, erkl\u00e4rte sie. Und: \"dass uns als Menschen \u00fcberall auf der Welt viel mehr verbindet als uns trennt.\"\nAnrede,\nEs hat in 66 Berlinale-Jahren schon viele gro\u00dfe Berlinale-Momente gegeben: \nFeste der Vielfalt und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung; Konfrontationen mit der Kraft des Kinos; Liebeserkl\u00e4rungen an die Freiheit der Kunst - \u2026 so wie zuletzt im vergangenen Jahr, als der iranische Regimekritiker Jafar Panahi f\u00fcr seinen Film \"Taxi\" mit dem Goldenen B\u00e4ren ausgezeichnet wurde. \nDoch was die Filmkunst vermag und was wir mit der Berlinale feiern, war vielleicht selten so unentbehrlich wie in diesen bewegten Zeiten. \nWillkommen, liebe Festivalg\u00e4ste, zur 66. Berlinale, die das \"Recht auf Gl\u00fcck\" als Motto in den Mittelpunkt stellt. Willkommen auch in einem Land, in dem derzeit Hundert","423":"\"\u00dcberall auf der Welt, und nicht zuletzt auch in Deutschland und Europa, braucht es Schriftstellerinnen und Schriftsteller, die hinschauen, wo andere wegsehen, die anschreiben gegen Gleichg\u00fcltigkeit, Verdr\u00e4ngung und emotionale Abgestumpftheit. Gerade angesichts der vielen Menschen, die mit nichts als ihrer Hoffnung auf ein menschenw\u00fcrdiges Leben ihre Heimat verlassen haben und Zuflucht suchen bei uns, ist die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr menschliches Leid und existenzielle Not auch und besonders in den Demokratien Europas offenbar n\u00f6tiger denn je\" so Monika Gr\u00fctters in ihrer Rede.\nAnrede,\n\"Wahrheit, Gerechtigkeit und Parteinahme f\u00fcr die Schwachen\" \u2013 mit diesen drei Stichworten hat der gro\u00dfe, 2006 verstorbene indonesische Schriftsteller Pramoedya Ananta Toer in einem Zeitungsinterview einmal die Beweggr\u00fcnde seines Schreibens umrissen. \"Ich versuche\",  sagte er, \"etwas zur Aufkl\u00e4rung und politischen Bildung meiner Landsleute beizutragen. Das klingt hier in Europa vielleicht ziemlich verstaubt, und m","424":"Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters  w\u00fcrdigte in ihrer Rede Mondrians herausragende Werkschau und ging auf die \"reichen Fr\u00fcchte der engen deutsch-niederl\u00e4ndischen Kulturbeziehungen\" ein.\nAnrede,\nVon einem K\u00fcnstler, der sich selbst als Landschaftsmaler versteht, erwartet man \u00fcblicherweise im weitesten Sinne - Landschaften. Dass Piet Mondrian diese Erwartung - selbst bei gro\u00dfz\u00fcgiger Auslegung des Begriffs \"Landschaft\" - nach seinen fr\u00fchen Schaffensphasen offensichtlich nicht mehr erf\u00fcllte, hat ihn nicht davon abgehalten, sich weiterhin beharrlich als Landschaftsmaler zu bezeichnen. So d\u00fcrfen wir uns heute nicht nur auf eine herausragende Werkschau dieses Wegbereiters der Moderne freuen. Wir d\u00fcrfen auch gespannt sein zu erfahren, wie Piet Mondrian zu seiner Linie fand und inwiefern seine ber\u00fchmten abstrakten Gem\u00e4lde in einer Linie mit seiner fr\u00fchen impressionistischen Landschaftsmalerei stehen. \nSch\u00f6n, dass wir die Ausstellung \"Piet Mondrian. Die Linie\" gemeinsam er\u00f6ffnen, liebe Frau Minister","425":"Die Geschichte des Deutschen Symphonie-Orchesters sei eng mit der Historie Berlins und Deutschlands verbunden, so Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters in ihrer Rede zum 70j\u00e4hrigen Bestehens des Ensembles. Gerade wenn es den Menschen an allem fehle, sei Musik existenziell, so Gr\u00fctters.\n\"Die Meisterwerke der Musik geben dem Hoffnungslosen Hoffnung, dem Traurigen Mut, dem Einsamen das Gef\u00fchl, dass er doch in einer Gemeinschaft lebt.\" Mit diesen Worten hat der im vergangenen Jahr verstorbene Dirigent Kurt Masur einmal die Kraft der Musik beschrieben. Die Geschichte des Deutschen Symphonie-Orchesters Berlin, dessen 70-j\u00e4hriges Bestehen wir heute feiern, scheint Kurt Masur Recht zu geben. Sie ist eng mit der Geschichte unseres Landes und mit der Geschichte Berlins verbunden - mit den historischen Br\u00fcchen ebenso wie mit Hoffnung, Aufbruch und Ver\u00e4nderung.\nAls 1946 der Rundfunk im Amerikanischen Sektor - RIAS - als Reaktion auf den Ausschluss der westlichen Alliierten aus dem von der Sowjetunion be","426":"Bei der R\u00fcckgabe historischer Fotografien der ehemaligen Zarenresidenz Gatchina hat Kulturstaatsministern Gr\u00fctters den deutsch-russischen Museumsdialog als gro\u00dfe Hilfe bei der Aufkl\u00e4rung kriegsbedingt verbrachter Kulturg\u00fcter gew\u00fcrdigt. \"Die vertrauensvolle Forschungszusammenarbeit ist ein wichtiges Fundament der deutsch-russischen Kulturbeziehungen\". Wichtig sei die R\u00fcckgabe geraubten Kulturguts aber auch, damit Wunden heilen k\u00f6nne, die der Krieg geschlagen hat.\nSeptember 1941: Die deutschen Truppen stehen vor Leningrad. Sechs Zarenschl\u00f6sser in der Umgebung wecken das Interesse des Sonderkommandos K\u00fcnsberg, das systematisch Kultursch\u00e4tze aus den von der Wehrmacht besetzten Gebieten beschlagnahmt. Eines dieser sechs Schl\u00f6sser, das die so genannten Kunstschutzoffiziere pl\u00fcndern, ist die ehemalige Zarenresidenz Gatchina.\u00a0\nApril 2017: Auf einer Online-Auktionsplattform bietet ein Berliner Antiquar 45 Original-Fotografien in schwarz-wei\u00df an, entstanden teils vor 1917, teils nach der Russisc","427":"\"Wir brauchen mutige K\u00fcnstler, wir brauchen die Kunst als Stachel im Fleisch unserer Gesellschaft, der verhindert, dass intellektuelle Tr\u00e4gheit, argumentative Phantasielosigkeit und politische Bequemlichkeit die Demokratie einschl\u00e4fern!\" so Monika Gr\u00fctters in ihrer Rede.\nAnrede,\ndas erlebt man selbst in der Hauptstadt nicht alle Tage: Junge Gegenwartskunst in einem der erfolgreichsten H\u00e4user der Staatlichen Museen! Was Berlins Kunst- und Kulturszene so aufregend, so pulsierend, so vielf\u00e4ltig macht, was Berlins Ruf als Sehnsuchtsort f\u00fcr K\u00fcnstler und Kreative begr\u00fcndet, findet man ja \u00fcblicherweise in Ateliers und Off-R\u00e4umen, in leerstehenden H\u00e4usern und unsanierten Hinterh\u00f6fen, nat\u00fcrlich auch in Galerien und privaten Sammlungen, aber jedenfalls nicht - noch nicht! - in den Tempeln des kanonisierten Kunstverst\u00e4ndnisses. Umso spannender und auch umso wichtiger ist der Preis der Nationalgalerie f\u00fcr Junge Kunst, der heute zum achten Mal unter der bew\u00e4hrten Regie der Freunde der Nationalgaler","428":"In ihrer Rede ging Kulturstaatsministerin Gr\u00fctters unter anderem auf den digitalen Wandel und das Urheberrecht,die Bedeutung der Kultur- und Kreativwirtschaft, die K\u00fcnstlersozialversicherung und die Buchpreisbindung ein.\nAnrede,\nKultur und Unternehmertum - das klingt verd\u00e4chtig nach dem erfahrungsgem\u00e4\u00df nicht unbedingt harmonierenden Begriffspaar \"Kunst und Kommerz\". Der feingeistige Kulturfreund r\u00fcmpft da erst einmal indigniert die Nase. Ist es nicht gerade die Unabh\u00e4ngigkeit von den Kriterien wirtschaftlichen Erfolgs, die Weigerung, sich den Regeln des Marktes zu unterwerfen, die den K\u00fcnstler von einem Unternehmer unterscheidet? \nPablo Picasso hat f\u00fcr das Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen Kunst und Kommerz salomonische Worte gefunden: \"Ein Maler \u2026\", so Picasso \"ein Maler ist ein Mann, der malt, was er verkauft. Ein K\u00fcnstler ist ein Mann, der verkauft, was er malt.\" Diese Aussage deckt die Bandbreite der Sch\u00f6nen K\u00fcnste nicht ann\u00e4hernd ab und entspricht, nebenbei bemerkt, auch nicht den zeit","429":"\"Ihre subtile literarische Auseinandersetzung mit der Freiheit als Conditio humana, ist f\u00fcr mich unter all den guten Gr\u00fcnden f\u00fcr die Auszeichnung mit dem Kunst- und Kulturpreis der deutschen Katholiken der gewichtigste.\", sagte Gr\u00fctters in ihrer Laudatio auf den Schriftsteller Ralf Rothmann.\nAnrede,\nWenn Jesus zur\u00fcck auf die Erde k\u00e4me ... \u2013 eine Gedankenspielerei, die zur Vorweihnachtszeit geh\u00f6rt wie Stollen und Spekulatius. Der gro\u00dfe russische Schriftsteller Fjodor Dostojewskij hat daraus vor \u00fcber 130 Jahren in seinem Roman \"Die Br\u00fcder Karamasow\" ein St\u00fcck Weltliteratur gemacht. In der Legende vom Gro\u00dfinquisitor, die der leidenschaftliche Atheist Iwan Karamasow seinem gl\u00e4ubigen Bruder Aljoscha erz\u00e4hlt, mischt Jesus sich zur Zeit der Inquisition im spanischen Sevilla unter die Menschen. Man erkennt ihn sofort, und man jubelt ihm zu, bis der greise Kardinal-Gro\u00dfinquisitor ihn verhaften l\u00e4sst. Jesus, so der Gro\u00dfinquisitor, habe kein Recht, zur\u00fcck zu kehren und die Ordnung der r\u00f6misch-kat","430":"\"In unserem Wunsch, die Erinnerung wach zu halten, vertrauen wir aber nicht nur auf die Kraft der Gedenkorte, sondern vor allem auf Euch und Eure Generation, liebe Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler.\" sagte Monika Gr\u00fctters in ihrer Rede.\nWenn ein \u00dcberlebender seine Erinnerungen an die Zeit im Konzentrationslager mit uns teilt, ist es, als w\u00fcrde die Welt f\u00fcr einen Moment k\u00e4lter und dunkler. Es sind Worte, die uns verstummen lassen - im Schmerz, in der Fassungslosigkeit, vielleicht auch in der Angst, mit unseren Worten offene Wunden zu ber\u00fchren, vielleicht auch in der Verzweiflung, dass unsere Worte keine Br\u00fccken bauen k\u00f6nnen \u00fcber den Abgrund, der uns vom Leid der Opfer trennt. \nGanz unschuldige Worte k\u00f6nnen diesen Abgrund sichtbar machen. So reden wir heute von der \"Befreiung\" des Konzentrationslagers Flossenb\u00fcrg vor 70 Jahren - ein Wort, das den Sachverhalt trifft, ein Wort, in dem aber auch Freude und Hoffnung keimen. Wird es damit Ihren pers\u00f6nlichen Erinnerungen gerecht, verehrter Jack Terry? ","431":"Bei der Verleihung des Freedoom of Speech Awards der Deutschen Welle an die White House Correspondents&apos; Association\" hat Kulturstaatsministerin Monika Gr\u00fctters den Wert der Meinung- und Pressefreiheit unterstrichen und die Deutsche Welle als \u00fcberzeugende Botschafterin des freien Wortes gew\u00fcrdigt. Die Auszeichnung sei \"Ausdruck der festen \u00dcberzeugung, dass eine Demokratie gegen autorit\u00e4re und totalit\u00e4re Anwandlungen gewappnet\".\nWer den Film und das Theater liebt, sch\u00e4tzt au\u00dfergew\u00f6hnliche Auftritte, bizarre Szenen und bemerkenswerte Inszenierungen. Wer allerdings glaubte, all das g\u00e4be es nur auf der Kinoleinwand oder im Scheinwerferlicht einer B\u00fchne, keinesfalls aber in den Amtsstuben einer altehrw\u00fcrdigen Demokratie, sieht sich mittlerweile leider eines Besseren lehrt. Schauspieler haben, was die Pr\u00e4sentation \"alternativer Fakten\" betrifft, m\u00e4chtige Konkurrenz bekommen. Und Journalisten, verunglimpft als \"Feinde des Volkes\", sehen sich mit einer Kriegserkl\u00e4rung konfrontiert.\nUmso me","432":"Mit einem geradezu verlogenen Antrag fordert die Union die Bundesregierung auf, den \"Aufbau Ost endlich wieder richtig zu machen\". Dabei sind die heute fast 1,4 Millionen Arbeitslosen in den neuen L\u00e4ndern und das in den letzten beiden Jahren sogar hinter die alten L\u00e4nder zur\u00fcckgefallene wirtschaftliche Wachstum die Bilanz der Regierung Kohl.\nUnd nun wollen Sie mit dem Titel des Antrags Glauben machen, da\u00df Sie den Aufbau Ost richtig gemacht h\u00e4tten? Wo sind denn die bl\u00fchenden Landschaften? Mit diesem Wahlkampfgeklapper ist den neuen L\u00e4ndern nicht geholfen.\nDie Bundesregierung hat demgegen\u00fcber ein klares Konzept: Mit dem Zukunftsprogramm 2000 schaffen wir die finanziellen Handlungsm\u00f6glichkeiten, den Aufbau Ost mittelfristig erfolgreich finanziell zu f\u00f6rdern. \u00dcber die Haushaltskonsolidierung hinaus geht es um die wachstums- und besch\u00e4ftigungsorientierte Ausrichtung der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr Deutschland. Von diesen langfristig angelegten Reformen werden insbesondere die neu","433":"Seit Anfang der 90er Jahre hat sich die Zahl der selbst\u00e4ndigen Existenzen im Handwerk bis heute mit rund 126.000 Betrieben ungef\u00e4hr vervierfacht. 1,2 Millionen Menschen im ostdeutschen Handwerk erstellen knapp ein F\u00fcnftel der gesamten Wirtschaftsleistung in den neuen L\u00e4ndern. Und auch f\u00fcr die beruflichen Perspektiven der jungen Generation ist das Handwerk von unsch\u00e4tzbarem Wert, denn fast die H\u00e4lfte der Ausbildungspl\u00e4tze - im letzten Jahr waren es ca. 45% - werden vom Handwerk angeboten.\nDer Bundesregierung ist deshalb wichtig, neue Existenzen zu f\u00f6rdern und bestehende zu sichern. Gute Perspektiven bestehen aufgrund des starken Wachstums im ostdeutschen Verarbeitenden Gewerbe - seine Produktion stieg in den letzten Jahren jeweils um rund 10 % -, im industrienahen Zulieferhandwerk und in den produktionsnahen Handwerksbetrieben, wie z.B. im Metallbau. Andererseits sind im Bau- und Ausbaugewerbe durch hohe steuerliche Abschreibungsm\u00f6glichkeiten nach der Vereinigung in den neuen L\u00e4ndern er","434":"zuallererst m\u00f6chte ich Sie zu ihrem neuen Geb\u00e4ude begl\u00fcckw\u00fcnschen. Bei Grundsteinlegung im Juni letzten Jahres konnte ich leider nicht teilnehmen.\nDas nun fertige Geb\u00e4ude ist beeindruckend und ein weiteres Symbol daf\u00fcr, dass es mit dem Selbstbewusstsein und der Entwicklung der Wirtschaft in den neuen L\u00e4ndern vorangeht.\nIm \u00fcbertragenen Sinne k\u00f6nnte man sagen: \"Eine positive wirtschaftliche Entwicklung in den neuen Bundesl\u00e4ndern ist mittlerweile deutlich erkennbar\".Dieser Satz ist allerdings nicht von mir - wie man vielleicht vermuten k\u00f6nnte - sondern vom Sprecher der KfW, Hans W. Reich. Er fasst das Ergebnis einer breit angelegten wissenschaftlichen Untersuchung zusammen, die im Auftrag der KfW durchgef\u00fchrt wurde.\nHans W. Reich haben die Ergebnisse mehr als \u00fcberrascht. Sie haben bei ihm einen Sinneswandel bewirkt.\nF\u00fcr mich ziehe ich den Schluss daraus: Wir m\u00fcssen uns heute von alten Vorstellungen zu Themen wie Produktivit\u00e4tsl\u00fccke, Lohnkostenniveau, den \u00fcblichen Ost-West-Vergleichen, der","435":"Der Aufbau Ost gelingt und die Richtung stimmt. Das ist nicht nur die \u00dcberzeugung der Bundesregierung, sie trifft sich hierin auch mit der \u00dcberzeugung der ostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten. Niemand bestreitet, dass l\u00e4ngst nicht alle Probleme gel\u00f6st sind, aber was wir in gut zwei Jahren f\u00fcr Ostdeutschland erreicht haben, das kann sich wirklich sehen lassen. Wir, das sind nicht nur die Bundesregierung, das sind insbesondere die ostdeutschen Menschen mit ihrer Ausdauer, mit ihrer Leistungskraft und ihrer enormen Flexibilit\u00e4t, sich auf neue Herausforderungen einzustellen. Das sind aber auch Landesregierungen und engagierte Kommunalpolitiker ebenso wie Unternehmer und Gewerkschaften. Deshalb sagen wir: Der Aufbau Ost gelingt, weil Solidarit\u00e4t, Leistungsbereitschaft und unsere Richtung stimmen. Dass die Richtung stimmt, zeigt der - und dabei sage ich bewusst - differenzierte Blick auf die wirtschaftliche Entwicklung. Wer eine ehrliche Debatte \u00fcber den Osten will, kann eben nicht \u00fcber einen Ka","436":"Herr Pr\u00e4sident,meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDer Bundesrat hat in seiner Sitzung am 17. Oktober Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident Althaus, f\u00fcr das neue Gesch\u00e4ftsjahr zu seinem Pr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt. Ich gratuliere Ihnen dazu herzlich. Zugleich darf ich Ihnen die besten W\u00fcnsche des Bundeskanzlers und der gesamten Bundesregierung \u00fcbermitteln.\nIch verbinde meinen Gl\u00fcckwunsch mit dem Angebot auf eine weitere gute und vertrauensvolle Zusammenarbeit zwischen Bundesregierung und Bundesrat.\nEbenfalls im Namen des Bundeskanzlers und der gesamten Bundesregierung danke ich Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident B\u00f6hmer, f\u00fcr die gute Zusammenarbeit w\u00e4hrend der vergangenen zw\u00f6lf Monate.\nHerr Pr\u00e4sident,\ndie zur\u00fcckliegende Amtszeit des Bundesratspr\u00e4sidenten stand, genauso wie Ihre k\u00fcnftige Amtszeit Herr Pr\u00e4sident Althaus, im Zeichen au\u00dfergew\u00f6hnlicher Herausforderungen und Ver\u00e4nderungen:\nHerr Ministerpr\u00e4sident B\u00f6hmer hat in seiner Rede am 17. Oktober auf die politisch bedeutsamen Vorlagen hingewiesen, die der ","437":"der Bundesrat hat Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident Platzeck, in seiner Sitzung am 15. Oktober f\u00fcr das neue Gesch\u00e4ftsjahr zu seinem Pr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt. Dazu gratuliere ich Ihnen herzlich. Zugleich m\u00f6chte ich Ihnen die Gl\u00fcckw\u00fcnsche des Bundeskanzlers und der gesamten Bundesregierung \u00fcbermitteln. Ich bin \u00fcberzeugt, dass sich die gute Zusammenarbeit zwischen Bundesrat und Bundesregierung unter Ihrer Pr\u00e4sidentschaft fortsetzen wird. Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident Althaus, als dem bisherigen Bundesratspr\u00e4sidenten m\u00f6chte ich seitens der Bundesregierung Dank f\u00fcr das abgelaufene Pr\u00e4sidentschaftsjahr aussprechen. Unter Ihrer Leitung hat der Bundesrat im abgelaufenen Gesch\u00e4ftsjahr mit dazu beigetragen, dass eines der gr\u00f6\u00dften Reformvorhaben in der Geschichte der Bundesrepublik auf den Weg gebracht wurde: Die Modernisierung des Arbeitsmarktes. Mit der Neuorganisation der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, der Zusammenlegung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe, der Erneuerung der Handwerksordnung und F\u00f6rderung von ","438":"\u00dcber die Lage in den neuen L\u00e4ndern findet - so mein Eindruck - derzeit ein Wettstreit um die originellste Analyse und den originellsten Vorschlag zur Ver\u00e4nderung statt. Mit den teilweise \u00fcberzeichneten kontr\u00e4ren Positionen laufen wir Gefahr, dass sich die B\u00fcrger am Ende entt\u00e4uscht von der Politik abwenden. Wenn wir dem Aufbau Ost dienen wollen, brauchen wir eine sachgerechte Analyse. Nur auf dieser Grundlage k\u00f6nnen wir uns realistische Ziele setzen und \u00fcber Aktionen, nicht Aktionismus,  klar werden, die dorthin f\u00fchren.\nZum Beispiel zitiert Wolfgang Thierse in seinem Papier f\u00fcr sich betrachtet v\u00f6llig richtige Fakten: Das gesamtwirtschaftliche Wachstum in den neuen L\u00e4ndern liegt seit rund vier Jahren unter dem Wachstum der alten L\u00e4nder. Produktivit\u00e4t, Einkommen und Arbeitslosigkeit - zuletzt waren es gut 17 % und damit rund 10 Prozentpunkte mehr als im Westen - scheinen im Vergleich zum Westen wie festgezurrt. Allerdings sehe ich die Investitionsentwicklung der ostdeutschen Unternehmen o","439":"Mit Freude und Genugtuung betrachte ich das Zustandekommen der Ausstellung \"Beispiele zeitgen\u00f6ssischer Kunst aus den Neuen L\u00e4ndern\" im Bundeskanzleramt.\nEin solches Ereignis, das seine Bedeutung und Ausstrahlungskraft hat, ist etwas Besonderes f\u00fcr die Neuen L\u00e4nder und die Kunst in den Neuen L\u00e4ndern. Es erm\u00f6glicht einen Einblick in die bildende Kunst - auch in eine Region - aber auch auf die Wegmarken eines Prozesses, den wir in den letzten Jahren in den Neuen L\u00e4ndern gegangen sind. Der Blick auf die Kunstszene in den Neuen L\u00e4ndern ist auch ein Blick auf die Neuen L\u00e4nder selbst. Ein Dialog, der verbindet, Erfahrungen und Hoffnungen in ganz Deutschland zusammenf\u00fchrt und gleichzeitig kritisch hinterfragt.\nZukunftsgestaltung in den Neuen L\u00e4ndern ist ohne kulturelle Dimension nicht denkbar. Sie handelt von kritischer Sicht, von Idealen, Zielen und Wertvorstellungen.\nMit der Osterweiterung (2004) werden die Neuen L\u00e4nder - sie sind  eine der dichtesten Kulturlandschaften Europas - zu einer Ke","440":"der Wechsel der Pr\u00e4sidentschaft im Bundesrat f\u00e4llt in eine Zeit, da auf der Bundesebene intensiv - und hoffentlich erfolgreich - \u00fcber die Bildung einer neuen Regierung verhandelt wird. In diesem Zusammenhang betrachte ich es als gutes Omen, dass sowohl der bisherige als auch der neue Bundesratspr\u00e4sident in ihren jeweiligen L\u00e4ndern als Ministerpr\u00e4sidenten einer Gro\u00dfen Koalition vorstehen.\nDie L\u00e4nder spielen ja bekanntlich h\u00e4ufiger eine Vorreiterrolle im politischen System der Bundesrepublik. Es w\u00e4re zu begr\u00fc\u00dfen, wenn sich dies im Hinblick auf die anstehende Regierungsbildung best\u00e4tigen w\u00fcrde.\nDie Wahlen am 18. September haben f\u00fcr alle Seiten die Verh\u00e4ltnisse ver\u00e4ndert. Es ist klar, dass der Bundesrat dabei nicht unmittelbar betroffen ist. Schlie\u00dflich handelte es sich bei diesem Ereignis um die Wahlen zum Deutschen Bundestag und nicht um Landtagswahlen.\nDennoch hat sich unverkennbar auch das politische Koordinatensystem insgesamt klar verschoben. Denn \u00c4nderungen bei den Verfassungsorgane","441":".\nDie Wirtschafts-, W\u00e4hrungs- und Sozialunion war ein wesentlicher Schritt im deutschen Einigungsprozess. Die Debatte zu deren 10. Jahrestag wird dazu beitragen, diesen Vertrag in seinen politischen und wirtschaftlichen Ausma\u00dfen in unser aller Ged\u00e4chtnis zu rufen. Aber wir sollten nicht zu lange dar\u00fcber diskutieren, was vor 10 Jahren richtig oder falsch gemacht wurde.\nIch m\u00f6chte mit meiner Rede dazu einladen, unseren Blick auf die Gegenwart und die Zukunft zu richten. Wir m\u00fcssen uns fragen, welche Lehren ziehen wir aus den Ereignissen vor 10 Jahren und den Entwicklungen seither. Wir m\u00fcssen uns die Frage nach dem politischen, wirtschaftlichen, vor allem aber dem gesellschaftlichen Fazit stellen. Das ist notwendig f\u00fcr den Weg, der noch vor uns liegt.\nIch will dies aus meiner Perspektive hier tun und vier Schlussfolgerungen formulieren:\nDie erste Schlussfolgerung lautet:\nGerade in Zeiten des Wandels und des Umbruchs ist eines besonders wichtig: Wir brauchen den Mut zur Ver\u00e4nderung.\nUnd: P","442":"Sehr geehrter Herr Minister Bodewig,sehr geehrter Herr Vorsitzender Br\u00e4uer,sehr geehrter Herr Minister Meyer,sehr geehrter Herr Oberb\u00fcrgermeister Jakobs;sehr geehrte Mitglieder der Jury,sehr verehrte Damen und Herren aus den teilnehmenden St\u00e4dten und Gemeinden!\nDie letzten Wochen und Tage stehen im Zeichen der gr\u00f6\u00dften Hochwasserkatastrophe, die den Osten Deutschlands seit Jahrhunderten heimsuchte. In vielen Regionen haben die Wassermassen praktisch \u00fcber Nacht zerst\u00f6rt, was die Menschen sich in 12 Jahren harter Arbeit aufgebaut hatten. Sie hat das Hab und Gut vieler Familien zerst\u00f6rt und ersch\u00fctterndes Leid \u00fcber viele Menschen gebracht. Die verheerenden Sch\u00e4den an \u00f6ffentlicher Infrastruktur und in tausenden von Betrieben werden jetzt erst nach und nach sichtbar.\nIn dieser Situation m\u00f6gen sich manche Menschen fragen, ob es eigentlich der richtige Zeitpunkt ist, den Wettbewerb \"Stadtumbau Ost\" in einer \u00f6ffentlichen und medienwirksamen Preisverleihung abzuschlie\u00dfen, als g\u00e4be es nichts Drin","443":"\"Unternehmensfinanzierung in den neuen L\u00e4ndern: Gemeinsame Verantwortung f\u00fcr den Aufbau Ost\".\nIch freue mich \u00fcber die gro\u00dfe Resonanz auf die von Ihnen, Herr Most, ausgesprochene Einladung.\nDies zeigt, dass das Thema \"Unternehmensfinanzierung in den neuen L\u00e4ndern: Gemeinsame Verantwortung f\u00fcr den Aufbau Ost\" auf den N\u00e4geln brennt. Ein Aspekt des Themas - den zur Zeit laufenden Konsultationsprozess \u00fcber die vermutlich ab dem Jahre 2004 geltenden neuen Eigenkapitalunterlegungsvorschriften von Banken (Basel II) haben Sie, Herr Most, in  der Pressekonferenz des Verbandes heute vormittag schon angesprochen. Ich werde auf die Thematik noch eingehen.\n1.\nBanken m\u00fcssen Br\u00fccken schlagen.\nUnter das Motto \"Banken schlagen Br\u00fccken\" hatte Ihr Verband am 22. Mai 1999 die Jubil\u00e4umsveranstaltung zum 50j\u00e4hrigen Bestehen Ihres 1949 in Westberlin gegr\u00fcndeten und 1990 auf die nL ausgeweiteten Verbandes gestellt. Ich hatte damals meinen Festvortrag unter das leicht abgewandelte Motto \"Banken m\u00fcssen Br\u00fccken s","444":"Demokratie will trainiert sein\nZuerst m\u00f6chte ich mich bedanken, dass ich am heutigen Abend bei Ihnen sein darf.\nWas den Football-Laien wie mich nat\u00fcrlich zun\u00e4chst an \"Leipzig Lions\" beeindruckt, ist die sportliche Leistung - eine in Deutschland ja nicht wirklich popul\u00e4re Sportart wie American Football in vergleichsweise kurzer Zeit in der Region so attraktiv zu machen. Die Tatsache, dass die Spiele von durchschnittlich 400 Menschen besucht werden und mit der Mannschaft \"Herren\" in der Regionalliga erfolgreich ist, dokumentiert eine mehr als respektable sportliche und organisatorische Leistung, vor der ich den Hut ziehe.\nAber Sie werden es mir nachsehen, wenn den nachhaltigsten Eindruck auf mich Ihre Vereins-, insbesondere Ihre Kinder- und Jugendarbeit macht. Hierf\u00fcr geb\u00fchrt Ihnen besonderer Dank und Anerkennung.\nDenn der Verein leistet in der Gesellschaft gleich zweierlei: Als Ort der Identifikation, der Best\u00e4tigung des Einzelnen in der Gruppe ist er wichtig f\u00fcr die Stabilit\u00e4t einer Ge","445":"Das Ziel unserer heutigen Veranstaltung ist es, gemeinsam dar\u00fcber zu diskutieren, wie Netzwerke und B\u00fcndnisinitiativen in den neuen L\u00e4ndern auch k\u00fcnftig genutzt und wenn m\u00f6glich sogar noch weiter verst\u00e4rkt werden k\u00f6nnen.\nDiese Frage stand auch im Mittelpunkt der Diskussion der Arbeitsgruppe Aufbau Ost im B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit. Hier war und ist es unser Anliegen, ein breites Aktionsb\u00fcndnis f\u00fcr Netzwerke in Ostdeutschland zu schaffen.\nNetzwerke stellen f\u00fcr Ostdeutschland ein wichtiges, zum Teil sogar strategisch entscheidendes Instrument f\u00fcr die wirtschaftlich-strukturelle Entwicklung dar.\nDeshalb hat sich die AG Aufbau Ost klar f\u00fcr eine weitere intensive F\u00f6rderung von Netzwerken ausgesprochen. Alle B\u00fcndnispartner haben in letzter Zeit ihre Netzwerkaktivit\u00e4ten verst\u00e4rkt, so dass wir unserem Ziel, der breiten Aktivierung, durchaus einen Schritt n\u00e4her gekommen sind. Dar\u00fcber hinaus haben wir eine Reihe von Empfehlungen f\u00fcr die k\u00fcnftige Ausgestaltung der Netzwerkf\u00f6rderung vorgeschlagen.\nSeit Re","446":"Referat von Staatsminister Rolf Schwanitz anl\u00e4sslich der Akademietagung der Deutschen Bundesstiftung Umwelt im Begnungszentrum St. Marienthal in Ostritz\nDie Situation in den neuen Bundesl\u00e4ndern ist in den vergangenen Wochen und Monaten heftig diskutiert worden. Diese Debatte ist nicht beendet, sondern setzt sich fort. Die Bundesregierung und L\u00e4nder haben sich im Sommer diesen Jahres \u00fcber den Solidarpakt II geeinigt. Bis zum Jahr 2020 werden noch einmal 306 Milliarden DM in die neuen L\u00e4nder flie\u00dfen. Damit soll - wie es so unspektakul\u00e4r im Gesetzestext hei\u00dft - \"der teilungsbedingte Nachholbedarf\" ausgeglichen werden.\nAllerdings ist der Solidarpakt II nicht nur ein neuer Aufbauvertrag f\u00fcr die zweite H\u00e4lfte des Weges. Er ist auch der erste Solidar-Vertrag f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder, der in seiner zeitlichen Dimension Realismus und Wahrhaftigkeit verpflichtet ist. Er beschreibt den Abbau des teilungsbedingten Nachholbedarfs bis zum Jahr 2020, also als ein Gemeinschaftswerk von 30 Jahren, al","447":"heute vor 47 Jahren wehrten sich in der Stalin-Allee Hunderte von Bauarbeitern \u00f6ffentlich gegen die Erh\u00f6hung ihrer Arbeitsnormen. Ihr Protest war die Initialz\u00fcndung f\u00fcr eine Welle des Aufbegehrens in \u00fcber 500 St\u00e4dten und Gemeinden der DDR. Das Signal, dass die Frauen und M\u00e4nner mit ihren Streiks und Demonstrationen setzen wollten, ging aber weit \u00fcber die Forderung nach menschenw\u00fcrdigen Arbeitsbedingungen hinaus: Eingefordert wurden die Grundwerte freiheitlichen Zusammenlebens ? die freie Meinungs\u00e4u\u00dferung ebenso wie die demokratischen Rechte auf politische Teilhabe durch Wahlen, Mitbestimmung und nicht zuletzt das Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker.\nDie Antwort der kommunistischen Staatsf\u00fchrung und ihrer Verb\u00fcndeten auf die Forderungen seiner B\u00fcrger war hart, gewaltt\u00e4tig und damit die zynische Best\u00e4tigung f\u00fcr die moralische und politische Rechtfertigung des Aufstandes: Der Ausnahmezustand f\u00fcr Ost-Berlin und viele Kreise der DDR, Waffengewalt und Panzereinsatz gegen die Demonstranten, Die","448":"Vortrag von Staatsminister Rolf Schwanitz zum 3. Magdeburg-Meeting am 19. Oktober 1999\nAls ich die Tagesordnung des \"Magdeburg Meeting\" gesehen habe, wollte ich am liebsten den kompletten Mittwoch \"freischaufeln\", lauschen, zuh\u00f6ren bei hochinteressanten Vortr\u00e4gen zu brennenden Fragen unserer Zeit.\nDass dies wegen terminlicher Verpflichtungen nicht geht, weil ein Ereignis das n\u00e4chste jagt, zeigt wieder einmal schmerzlich, welcher Knechtschaft das Politikgesch\u00e4ft sich durch den eigenen Terminkalender unterwirft. Ich werde dies zum Anla\u00df nehmen, ein ernstes Wort mit meiner Terminsekret\u00e4rin zu reden.\nUm so dankbarer bin ich daf\u00fcr am Vorabend des Magdeburg-Meeting, also am Anfang reden zu k\u00f6nnen und nicht am Ende, wo durch brilliante Vortr\u00e4ge und Diskussionen ohnehin bereits entwertet wurde, was man als \"Nichtwissenschaftler\" zum Schlu\u00df noch h\u00e4tte sagen k\u00f6nnen.\nSo will ich dieses Privileg kr\u00e4ftig nutzen f\u00fcr ein paar Anregungen zum Thema \"Zehn Jahre nach dem Mauerfall - Ostdeutschland im ver","449":"Thema: \" Arbeitsmarktpolitik zur Flankierung des wirtschaftlichen Strukturwandels in den neuen Bundesl\u00e4ndern\"\nDie aktive Arbeitsmarktpolitik ist ein unverzichtbarer Begleiter des strukturellen Wandels in Ostdeutschland. Erinnern wir uns an die Jahre 1990, 1991. Die industrielle Produktion ging innerhalb k\u00fcrzester Zeit um 70 Prozent zur\u00fcck. Ganze Branchen brachen in Folge der \u00d6ffnung des ostdeutschen Wirtschaftssystems zum 1. Juli 1990 zusammen. Sie waren ohne ausreichende \u00dcbergangsregelungen dem Druck der internationalen Konkurrenz nicht gewachsen. Insbesondere die Region um Senftenberg musste harte Umbr\u00fcche verkraften. Dass es nicht zum sozialen Kollaps kam, ist zur\u00fcckzuf\u00fchren auf das \"soziale Netz\" und im Wesentlichen auf die aktive Arbeitsmarktpolitik. Zeitweilig waren in den ersten Jahren nach 1990 mehr als 1 Mio. Personen in unterschiedlichsten Arbeitsmarktma\u00dfnahmen (von ABM bis zur Weiterbildung) besch\u00e4ftigt.\nIn diesem Zusammenhang muss immer wieder an die soziale Dimension als z","450":"zum TOP: \u00c4nderung des Stasiunterlagen-Gesetzes  Der Abgeordnete B\u00fcttner von der CDU\/CSU-Fraktion kritisierte in seinem Redebeitrag zur zweiten Lesung des \u00c4nderungsgesetzes zu den Stasi-Unterlagen in der vergangenen Woche den vielstimmigen Chor, der nunmehr seit eineinhalb Jahren die Diskussion um die Nutzung der Stasi-Akten begleitet.\nNicht hingewiesen hat er dabei auf die interessanten Ausf\u00fchrungen des Kanzlerkandidaten der Union, der sich zu Beginn diesen Jahres in der Super Illu (Nr. 13\/2002) zu seinen Vorstellungen \u00fcber den weiteren Umgang mit den Stasi-Unterlagen ge\u00e4u\u00dfert hat. Auf die Frage danach, ob man die Stasi-Verbrechen weiter aufarbeiten solle oder eher ein Schlussstrisch gezogen werden m\u00fcsste, antwortete Herr Stoiber:\n\"Ich glaube, wir sind heute noch nicht soweit. Aber der Zeitpunkt wird sicherlich kommen, wo man sich einigt, die Stasi-Akten zu schlie\u00dfen. Wenn ich Verantwortung trage, bin ich gern bereit, gegen Mitte der n\u00e4chsten Legislaturperiode dar\u00fcber eine Generaldebat","451":"I.\nImmer wieder sto\u00dfe ich in der Diskussion mit Vertretern der Medien, aber auch mit Kollegen auf die Auffassung, der Osten stehe auf der Kippe, der Entwicklungsprozess der neuen L\u00e4nder sei zum Stillstand gekommen, Wachstumsraten und Arbeitsmarktdaten seien schlecht, der Aufbau Ost sei daher gescheitert.\nAbgesehen davon, dass derart pauschale Urteile einer differenzierten, realistischen Betrachtung der Dinge im Wege stehen, finde ich, wir sollten endlich mehr die Chancen sehen und nutzen anstatt einen Gro\u00dfteil unserer Energie darauf zu verwenden, nach dem Haar in der Suppe zu suchen.\nTrotz aller Herausforderungen und trotz der noch immer viel zu hohen Arbeitslosigkeit: In den neuen L\u00e4ndern wurde in den vergangenen 11 Jahren Beeindruckendes geleistet. Neue Verkehrs- und Telekommunikationsadern entstanden; ausreichend Wohnraum ist vorhanden; die Umwelt ist sauberer geworden; Konsumg\u00fcter aller Art sind keine Mangelware mehr. Es bildet sich allm\u00e4hlich eine moderne, auch international wettb","452":"Thema: \"Was bringt die EU-Osterweiterung der ostdeutschen Wirtschaft?\"\nDie EU-Osterweiterung ist das gr\u00f6\u00dfte Friedensprojekt unserer Zeit. Sie gibt dem Zusammenwachsen der L\u00e4nder in Europa einen kr\u00e4ftigen Impuls und bringt uns dem Traum eines geeinten gro\u00dfen Europas n\u00e4her.\nZugleich ist die EU-Osterweiterung ein wirtschaftlicher Gewinn f\u00fcr uns alle - f\u00fcr die Beitrittsl\u00e4nder, f\u00fcr die heutigen Mitglieder der EU und vor allem f\u00fcr die neuen L\u00e4nder. Sie r\u00fccken aus ihrer wirtschaftlichen Randlage in das Zentrum Europas. Statt europ\u00e4ischer Grenzregion werden sie zur Verbindungsregion in Europa.\nZu erwarten sind Wachstumsimpulse f\u00fcr das aufstrebende Verarbeitende Gewerbe in den neuen L\u00e4ndern, insbesondere in modernen und technologieintensiven Branchen wie der Chemischen Industrie, dem Fahrzeugbau oder der Computerbranche. Neue Absatzm\u00e4rkte werden entstehen. Der deutsche Export in die mittel- und osteurop\u00e4ischen M\u00e4rkte w\u00e4chst pro Jahr mit 17 Prozent. Kooperationsm\u00f6glichkeiten werden entstehen. Wo","453":"Staatsminister Rolf Schwanitz, Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der neuen L\u00e4nder, erkl\u00e4rte heute u.a. vor dem Deutschen Bundestag:\nMit dem Zukunftsprogramm 2000 gewinnt die Bundesregierung den finanziellen Handlungsspielraum zur\u00fcck, um den f\u00fcr den Aufbau Ost mittelfristig erforderlichen F\u00f6rderrahmen zu sichern. Deshalb gibt es zu der Haushaltskonsolidierung auch aus ostdeutscher Sicht \u00fcberhaupt keine Alternative.\nTrotz der Einsparungen von 30 Mrd. DM \u00fcbertreffen die Leistungen f\u00fcr den wirtschaftlichen Aufbau der neuen L\u00e4nder erheblich das Niveau von 1998, dem letzten Jahr der Regierung Kohl. Dies beweist: Der Aufbau Ost hat h\u00f6chste Priorit\u00e4t.\nWir stellen den Aufbau Ost auf eine verl\u00e4\u00dfliche Grundlage. Dazu geh\u00f6rt es auch, da\u00df wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, was \u00fcberhaupt zu den Leistungen f\u00fcr den Aufbau Ost zu z\u00e4hlen ist.\nDie Regierung Kohl wollte m\u00f6glichst gro\u00dfe Zahlen und hat unterschiedslos alles addiert, was aus dem Bundeshaushalt direkt oder indirekt in die neuen ","454":".  Rede von Staatsminister Rolf Schwanitz, Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Angelegenheiten der neuen L\u00e4nder, vor dem Bundestag in der Debatte zum \"Jahresbericht 1999 der Bundesregierung zum Stand der Deutschen Einheit\" am 11. November 1999\nGenau vor einem Jahr hat Bundeskanzler Schr\u00f6der seine erste Regierungserkl\u00e4rung nach dem Regierungswechsel abgegeben. Der Titel war \"Weil wir Deutschlands Kraft vertrauen\".\nDeutschlands Kraft ist vor allem die Kraft der Menschen im vereinigten Deutschland, ihre Leistungsf\u00e4higkeit, ihre Kreativit\u00e4t und nicht zuletzt ihre Bereitschaft zur Solidarit\u00e4t.\nLeistungsf\u00e4higkeit, Kreativit\u00e4t und Solidarit\u00e4t sind auch die Schl\u00fcsselbegriffe f\u00fcr die gro\u00dfen Aufbauleistungen, die vor allem die Menschen in den neuen L\u00e4ndern erbracht haben. Die Fortsetzung des Prozesses der Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland ist deshalb eine lohnende Investition in die Zukunft des ganzen Landes.\nDiese Bundesregierung l\u00e4sst sich an dem messen, was sie versproch","455":"sehr geehrte Damen und Herren,  es ist mir eine grosse Ehre und eine gro\u00dfe Freude, die Festansprache anl\u00e4sslich des 50. J\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums der \"Gemeinschaft ehemaliger politischer H\u00e4ftlinge - VOS e.V.\" halten zu d\u00fcrfen.\nDieses Jubil\u00e4um, das uns heute hier zusammengef\u00fchrt hat, ruft in fast allen unter Ihnen die Erinnerung an Jahrzehnte der aus unmittelbarer Betroffenheit gespeisten, pers\u00f6nlichen Verbundenheit und an das entschiedene Eintreten f\u00fcr die gemeinsame Sache innerhalb ihrer Gemeinschaft wach.\nIch konnte Ihre Arbeit seit meiner Zeit als Abgeordneter der ersten frei gew\u00e4hlten Volkskammer der DDR im M\u00e4rz 1990 und im Deutschen Bundestag verfolgen. Ihnen zu vermitteln, warum ich diese Arbeit aus voller \u00dcberzeugung unterst\u00fctzen konnte und dies auch heute, als Staatsminister beim Bundeskanzler in meiner Verantwortung f\u00fcr die Angelegenheiten der neuen L\u00e4nder, gern weiter tun werde, gibt mir der heutige Tag Gelegenheit. Daf\u00fcr danke ich ihnen herzlich.\nNicht im Sinne eines historischen E","456":"Sehr geehrter Herr Dr. Neher!\nMeine Damen und Herren Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Generalsekret\u00e4re! Liebe an diesem Thema gemeinsam Interessierte! Es ist in der Tat ungew\u00f6hnlich, dass der Chef des Bundeskanzleramts auf einer Fachtagung der Freien Wohlfahrtspflege spricht. Aber wer A sagt, muss auch B sagen; denn ich habe den Ansto\u00df zu einem Gespr\u00e4ch \u00fcber das Thema gegeben. Im Folgenden m\u00f6chte ich einige Fragen aufwerfen, um deren Beantwortung wir uns gemeinsam bem\u00fchen sollten.\nZu Beginn schlie\u00dfe ich an die Ph\u00e4nomenbeschreibung von Pr\u00e4lat Neher an: Es ist kein Zufall, dass im Anschluss Herr H\u00f6ckner aus Anklam von seinen Erfahrungen berichten wird. Der Rechtsextremismus, den wir heute beobachten, bezieht seine St\u00e4rke n\u00e4mlich eher aus dem l\u00e4ndlichen als aus dem st\u00e4dtischen Bereich. Das ist eine neue Entwicklung, die besondere Antworten verlangt.\nIch selbst spreche, wie Sie sicherlich wissen, auch vor einem s\u00e4chsischen Hintergrund.\nDazu geh\u00f6rt noch die Feststellung, dass die Akze","457":"Im Namen der Bundeskanzlerin - die leider nicht pers\u00f6nlich anwesend sein kann - \u00fcbermittle ich der Messe, den Ausstellern, der Stadt und dem Freistaat die herzlichen Gl\u00fcckw\u00fcnsche der Bundesregierung zum 10-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um der Neuen Messe Leipzig.\nDas Attribut \"Neu\" ist auch nach 10 Jahren v\u00f6llig berechtigt.\nErstens, weil der Bezug des Messegel\u00e4ndes vor einem Jahrzehnt nur eine vergleichsweise kleine Etappe der Messegeschichte dieser Stadt ist.\nSeit einem halben Jahrtausend gibt es Messen in Leipzig. 1497 erhielt die Stadt von Kaiser Maximilian das Messeprivileg.\nDie Lage am Schnittpunkt zweier bedeutender Handelswege beg\u00fcnstigte ihren raschen wirtschaftlichen Aufstieg.\nAm Ende des 19. Jahrhunderts hat die Musterschau den aufw\u00e4ndigeren Warenhandel am Messeplatz ersetzt. Das ber\u00fchmte doppelte M, das f\u00fcr Mustermesse steht, weist noch heute auf diesen Wandel hin.\nDie Ver\u00e4nderung zeigt ein damals neues Bed\u00fcrfnis an: Standen die Messen lange Zeit ganz allgemein f\u00fcr Handel und Wirtschaftsle","458":"bei dem nicht ganz einfachen Thema, das Sie mir f\u00fcr den Festvortrag gestellt haben, ist Folgendes wichtig: Es kann nicht um eine weitere Klientelpolitik gehen,\nwenn man den Anspruch \"Politik der Bundesregierung f\u00fcr die junge Generation\" h\u00f6rt: ein bisschen f\u00fcr die Alten, ein bisschen f\u00fcr die Jungen \u2013 sozusagen Rentnerrepublik gegen Jugendgewalt. Anspruchsgruppen, die der Politik immer nur mit einer passiven Erwartungshaltung gegen\u00fcbertreten, die\nausschlie\u00dflich Verteilungspolitik zu ihren Gunsten erwarten, haben wir schon mehr als genug. Darum kann und darf es hier nicht gehen.\nEs geh\u00f6rt generell zu den Aufgaben von Regierungspolitik, aber auch zu denen der kleineren Parteien oder der Opposition, dazu beizutragen, integrative und nachhaltige Politikangebote zu machen. alle Menschen, egal wie alt sie sind, sollten gute Startchancen und immer wieder neue Chancen bekommen. Chancen zur pers\u00f6nlichen Entfaltung, zur Teilhabe, zur eigenen Leistung. Chancen, sich die Fr\u00fcchte der eigenen Arbeit a","459":"Liebe Gemeinde,\ndie Gr\u00e4ben zwischen Arm und Reich in der Welt sind tief und l\u00e4ngst nicht \u00fcberwunden. Wir alle sind gefordert diese Gr\u00e4ben zu verringern.\nDie Frauenkirche steht f\u00fcr Vers\u00f6hnung und Verantwortung.\nSie erinnert uns daran, was wir an Gutem zustande bringen k\u00f6nnen, wenn wir einig sind. Schon von Anbeginn \u2013 bereits 1726 \u2013 haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Stadt die Kirche gewollt und gebaut. Menschen aus der ganzen Welt haben mit den Dresdnern zum Bau des Gotteshauses beigetragen.\nHeute geht es von diesem gro\u00dfartigen Ort aus um die ganz armen Menschen auf der Welt. Es geht um unsere Verantwortung f\u00fcr sie. Dazu ist das Engagement vieler n\u00f6tig, allen voran der Regierungen dieser Welt.\nVerantwortung tragen aber nicht die Regierende allein, sondern wir alle. Notwendig ist unsere Solidarit\u00e4t mit allen, die ihr \"t\u00e4glich Brot\" nicht bekommen (k\u00f6nnen) und deren Chancen auf ein menschenw\u00fcrdiges Leben nicht gesichert sind.\nBesonders Kinder sind von Hunger, Krieg, Gewalt oder Naturkat","460":"schon an meiner Begr\u00fc\u00dfung k\u00f6nnen Sie ersehen: auch diesmal hat der Erfolg viele V\u00e4ter und M\u00fctter. Und zweifellos ist es tats\u00e4chlich ein ganz bemerkenswerter Erfolg, dass es der Stadt und dem Landkreis gelungen ist, alle Energien zu b\u00fcndeln, um in k\u00fcrzester Zeit, unter Einsatz aller verf\u00fcgbaren Mittel, dieses Theater so umzugestalten, dass es wie neu erschaffen wirkt. Dazu meinen herzlichen Gl\u00fcckwunsch!\n\nEs gibt viele Menschen, denen daf\u00fcr zu danken ist: den Handwerkern und Architekten, den Politikern, die das Projekt finanzieren halfen, vor allem aber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aus Bautzen und der ganzen Oberlausitz, die immer wieder deutlich machten, wie wichtig ihnen ihr Theater ist: Als ein Ort, an dem man sich vergn\u00fcgen kann, der anregend wirkt und zu Diskussionen einl\u00e4dt. Als ein Platz, an dem sich die Menschen dieser Region \u00fcber ihre Ziele und W\u00fcnsche, aber auch \u00fcber ihre Sorgen und \u00c4ngste verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, und der mitunter sogar denjenigen eine \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit bes","461":"meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Niederlande z\u00e4hlen zu unseren wichtigsten Partnern in der Europ\u00e4ischen Union. Die Beziehungen zwischen unseren beiden L\u00e4ndern sind eng und freundschaftlich. Die Menschen in beiden L\u00e4ndern sind \u2013 bis auf einen einzigen ganz kleinen Punkt, den Fu\u00dfball \u2013 eng und freundschaftlich verbunden. In der Vergangenheit sind sich Deutschland und die Niederlande in allen wichtigen au\u00dfen- und europapolitischen Fragen einig gewesen. Ich bin sicher und vertraue darauf, dass wir diese gute Zusammenarbeit auch in den kommenden Jahren fortf\u00fchren werden.\nDie gegenw\u00e4rtige Wirtschafts- und Finanzkrise stellt uns alle vor gro\u00dfe Herausforderungen. Die Bundeskanzlerin und Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, haben dies in Ihrem gemeinsamen Beitrag f\u00fcr die Frankfurter Allgemeine Zeitung bereits deutlich gemacht: Die Krise birgt auch die Chance, die Dinge zum Besseren zu wenden. Dieser Gedanke sollte uns demnach auch auf dem Londoner G20-Gipfel am 2. April 2009 leiten, der sich ","462":"Sperrfrist: Redebeginn\nSehr geehrte Frau Bundeskanzlerin,\nsehr geehrter Herr Bundeskanzler,\nsehr geehrter Herr Vizekanzler,\nsehr geehrte Frau Oda Jaune Immendorff,\nsehr geehrter Herr Kollege Steinmeier,\nsehr geehrte G\u00e4ste,\nim Jahre 1976, beim Umzug des Bundeskanzler\u00adamtes vom Palais Schaumburg in das damals neu erbaute Bundeskanzleramt in Bonn, regte Bundeskanzler Helmut Schmidt an, eine \"Galerie der Kanzler der Bundesrepublik Deutschland\" an repr\u00e4sentativer Stelle des Bonner Neubaus zu schaffen.\n\"...die Kontinuit\u00e4t der Demokratie in Deutschland sichtbar zu machen an Orten, die eine demokratische Nation zur Selbstidentifikation ben\u00f6tigt.\", so beschrieb Helmut Schmidt seine Motivation.\nAlle Bundeskanzler haben sich seither diesem Sichtbarmachen der demokratischen Kontinuit\u00e4t in unserem Vaterland verpflichtet gef\u00fchlt und die Tradition der Kanzlergalerie fortgef\u00fchrt.\nSo hat auch Bundeskanzler Helmut Kohl bei seinen Pl\u00e4nen f\u00fcr den Neubau des Bundeskanzleramtes in Berlin bewusst die Entsche","463":"Sehr geehrter Herr Dr. von Srbik,\nsehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r Dr. L\u00fctke Daldrup,\nsehr geehrter Herr Schr\u00f6ter,\nsehr geehrter Herr Stege,\nsehr geehrter Herr Demuth,\nverehrte Mitwirkende!\nIch freue mich, heute Schloss Meseberg f\u00fcr die Bundesregierung entgegennehmen zu d\u00fcrfen.\nSehr geehrter Herr von Srbik, die Entscheidung, das \"Zauberschloss\", als solches hat es Fontane empfunden, zu kaufen und wiederzubeleben, war mutig. Das wissen alle Beteiligten heute, nach Abschluss der Restaurierung, noch besser als 1995.\nSie waren es, der danach die Bundesregierung mit Enthusiasmus und unerm\u00fcdlichem Einsatz \u00fcberzeugt hat, Meseberg als G\u00e4stehaus der Bundesregierung zu nutzen. Und wir sehen heute, dass es ein Schmuckst\u00fcck f\u00fcr alle geworden ist. Daf\u00fcr meinen herzlichen Dank! Sie haben uns den Wert dieses historisch wertvollen und wundersch\u00f6nen Barock-Ensembles gerade noch einmal eindrucksvoll vor Augen gef\u00fchrt.\nWas bedeutet nun uns dieses G\u00e4stehaus?\nViele w\u00fcrden an dieser Stelle den Vergleich mi","464":"der Bundesnachrichtendienst begleitet mich seit meiner Amts\u00fcbernahme am 22. November 2005 beinahe t\u00e4glich und in ganz unterschiedlichen Zusammenh\u00e4ngen.\n\nDie gl\u00fccklich gel\u00f6sten Entf\u00fchrungen im Irak und im Jemen haben f\u00fcr positive Schlagzeilen gesorgt, auch f\u00fcr den BND. Auf die weniger angenehmen Schlagzeilen der vergangenen Wochen muss ich nicht eigens verweisen. Einmal mehr hat sich erwiesen, dass nachrichten\u00addienstliche Arbeit f\u00fcr alle Verantwortlichen ein verantwortungsvolles und ein schwieriges Gesch\u00e4ft bleibt - und immer mit einem Rest an Unw\u00e4gbarkeiten.\n\nKaum ein zweiter in diesem Saal wei\u00df das besser als Ernst Uhrlau. Ihre Aufgabe war es seit 1998, die Arbeit der Nachrichtendienste des Bundes zu koordinieren, gleichzeitig aber auch den BND als nachgeordnete Einrichtung zu beaufsichtigen - und das hei\u00dft h\u00e4ufig auch: ihn zu kritisieren. Die politische Verantwortlichkeit gegen\u00fcber Regierung und Parlament, aber auch die Sicherheitserfordernisse eines Nachrichtendienstes und seiner na","465":"Sperrfrist: Redebeginn\nliebe Kommilitoninnen und Kommilitonen,\nich freue mich, heute meine \"Alma Mater\" zu besuchen und an meiner Heimat-Fakult\u00e4t vortragen zu k\u00f6nnen.\nDenn ich habe, wie einige von Ihnen vielleicht wissen, an der Universit\u00e4t M\u00fcnster von 1974 bis 1979 Jura studiert, und wurde 1986 von der Rechtswissenschaftlichen Fakult\u00e4t promoviert.\nHier im H 1 haben wir u.a. eine Veranstaltung mit Prof. Biedenkopf und dem damaligen Wissenschaftsminister von NRW, Johannes Rau, durchgef\u00fchrt. Viel hat sich hier \u2013 wenn ich es recht sehe \u2013 bis heute nicht ver\u00e4ndert.\nNun bin ich heute allerdings nicht hier, um eine rechtswissenschaftliche Vorlesung zu halten, sondern um Ihnen einen Einblick in Ergebnisse der deutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft zu geben und einen Blick in die \"Werkstatt\" zu gew\u00e4hren.\nI. Bilanz\nDie Bundeskanzlerin hat am 27. Juni in einer Rede vor dem Europ\u00e4ischen Parlament bereits offiziell Bilanz gezogen.\nEbenfalls am 27. Juni haben wir im Bundeskabinett die Bilanz der deutsche","466":"uns f\u00fchrt heute ein wichtiger Feiertag, der nationale Feiertag, zusammen: der Tag der Deutschen Einheit.\nEin Feiertag bietet eigentlich den richtigen Rahmen f\u00fcr eine sch\u00f6ne Sonntagsrede. Bezogen auf die deutsche Einheit hie\u00dfe das, von den Vorz\u00fcgen Usedoms, R\u00fcgens oder des Erzgebirges zu schw\u00e4rmen, die Kerzen des Jahres 1989 \"leuchten\" zu lassen und im \u00dcbrigen die Fortschritte beim Aufbau Ost hervorzuheben.\nDie \u00f6ffentliche Diskussion der letzten Monate, Beschwerden von Oberb\u00fcrgermeistern aus dem Westen \u00fcber die scheinbare Bevorzugung des Ostens, die Diskussion \u00fcber die Verwendung der Solidarpaktgelder und die Debatte \u00fcber die Ergebnisse der letzten Landtagswahlen g\u00e4be dagegen eigentlich den richtigen Rahmen f\u00fcr eine Nicht-Sonntagsrede, f\u00fcr eine Dienstags-Rede. Nicht fehlen d\u00fcrfte in dieser Rede der Verweis auf die massiven wirtschaftlichen Probleme im Osten, die gravierenden Folgen der Abwanderung aus den neuen L\u00e4ndern und die abnehmende Solidarit\u00e4t des Westens.\nIch will weder eine Sonn","467":"Sperrfrist: Redebeginn\nMit der heutigen Grundsteinlegung kommen wir dem gro\u00dfen Ziel, dem Einzug in die Zentrale des BND in Berlin in die Chausseestra\u00dfe einen gro\u00dfen Schritt n\u00e4her.\nDieser Neubau ist dringend notwendig, denn der BND braucht auch die baulichen Voraussetzungen f\u00fcr die beschlossene Erneuerungen.\nUnser Ziel ist ein\nmoderner,\ngut arbeitender und gut ausgestatteter,\nin der N\u00e4he seiner Bedarfstr\u00e4ger in Regierung und Parlament arbeitender,\ninternational geachteter und anerkannter sowie\nrechtsstaatlich gebundener und entsprechend kontrollierter BND.\nDiese Grundsteinlegung f\u00e4llt f\u00fcr den Bundesnachrichtendienst in keine einfache Phase. Einzelne Vorg\u00e4nge aus dem Bereich des BND, haben in den vergangenen Wochen Parlament und \u00d6ffentlichkeit intensiv besch\u00e4ftigt. Ich will um diesen Umstand gar nicht herumreden.\nKonsequenzen, auch schmerzliche, sind gezogen worden.\nEine wichtige - vielleicht die wichtigste - Konsequenz hei\u00dft aber: Wir wollen und m\u00fcssen das eingeleitete Reformwerk auf de","468":"Sehr geehrter Herr Dr. Adam,\nsehr geehrte Damen und Herren der Bundesakademie und des Seminars f\u00fcr Sicherheitspolitik,\nschon wenige Wochen nach Amtsantritt der neuen Bundes\u00adregierung habe ich nun Gelegenheit, mir ein pers\u00f6nliches Bild von der Bundesakademie f\u00fcr Sicherheitspolitik und ihrer Arbeit machen zu k\u00f6nnen. Dar\u00fcber freue ich mich.\nDer Einladung bin ich sehr gerne nachgekommen, Ihnen zu Beginn Ihres sicherheitspolitischen Seminars einige Impulse f\u00fcr die Studienarbeit der vor Ihnen liegenden Monate zu geben.\nDie Akademie startet mit Beginn des neuen Jahres in das dritte Jahr ihrer Pr\u00e4senz in Berlin. Sie hat sich als feste Gr\u00f6\u00dfe in der sicher\u00adheitspolitischen Fortbildungs - Landschaft etabliert und vernetzt, ressort- und l\u00e4nder\u00fcbergreifend und \u00fcber Deutschlands Grenzen hinaus.\nDer hier anwesende nationale und internationale Querschnitt der Teilnehmer am Seminar f\u00fcr Sicherheitspolitik legt daf\u00fcr beredt Zeugnis ab. An Sie wende ich mich heute in erster Linie.\nDie Akademie ist unsere ","469":"zun\u00e4chst m\u00f6chte ich Ihnen sehr herzliche Gr\u00fc\u00dfe der Bundeskanzlerin ausrichten. Sie bedauert, diesen Termin nicht selbst wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Sie ist heute gleich nach der Kabinettsitzung zu Gespr\u00e4chen nach Washington und New York aufgebrochen. Die Bundeskanzlerin w\u00fcnscht dem 77. Deutschen F\u00fcrsorgetag viel Erfolg und dem Deutschen Verein und seinen Mitgliedern f\u00fcr die Zukunft alles Gute.\nMeine Damen und Herren,\nich bin gerne in ihrer Vertretung nach D\u00fcsseldorf gekommen, um mit Ihnen den 77. Deutschen F\u00fcrsorgetag zu er\u00f6ffnen.\n125 Jahre ist der Deutsche Verein alt. Armenf\u00fcrsorge und Wohlt\u00e4tigkeit haben seine Gr\u00fcndungsmitglieder zusammengef\u00fchrt. Ihr Ziel war es, die fachliche Arbeit der Armenf\u00fcrsorge und Wohlfahrt jenseits von politischen und Glaubensfragen voranzubringen. Dies ist gelungen. Der Deutsche Verein hat als hochangesehener Fachverband die Sozialpolitik in Deutschland vom Kaiserreich bis heute ma\u00dfgeblich mitgepr\u00e4gt und mitgestaltet.\nDie Gr\u00fcndungsv\u00e4ter des Deutschen Vereins habe","470":"ich bedanke mich f\u00fcr die Einladung und freue mich, die Bundeskanzlerin heute hier vertreten zu k\u00f6nnen! Initiativen wie die heutige brauchen wir, um Europa auf kluge und realistische Weise wieder nach vorn zu bringen: Zivilgesellschaftliche Akteure, die mit Engagement deutlich machen, dass wir alle gro\u00dfe Vorteile durch den europ\u00e4ischen Integrationsprozess haben, jedenfalls mehr Vorteile als Nachteile.\nSicher, mit dem Argument, dass der europ\u00e4ische Integrationsprozess dazu gef\u00fchrt hat, dass ein Krieg zwischen den EU-Mitgliedstaaten praktisch unm\u00f6glich geworden ist, k\u00f6nnen wir insbesondere die Jugend nicht mehr f\u00fcr Europa begeistern. Zu selbstverst\u00e4ndlich ist dieser Zustand des Friedens und, lassen Sie mich dies erg\u00e4nzen, auch des Wohlstands f\u00fcr die bisherigen EU-B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geworden.\nDabei wissen wir nat\u00fcrlich: Frieden und Wohlstand sind uns nicht f\u00fcr immer in den Scho\u00df gefallen. Die europ\u00e4ische Einigung ist und bleibt ein unentbehrlicher Garant f\u00fcr Frieden in Freiheit und f\u00fcr","471":"Wer \u00fcber das Wesen von politischer Rhetorik redet, kann nicht anders, als zugleich \u00fcber Politik selbst zu reden. Das gilt nat\u00fcrlich insbesondere, wenn Sie einen Politiker dazu einladen.\nPolitik aber ist neben vielem anderen auch Wandel. Der Wandel der Politik ver\u00e4ndert auch die politische Rhetorik.\nAls die klassischen Lehrmeister der Rhetorik im Athen des f\u00fcnften vorchristlichen Jahrhunderts ihre Werke schrieben, fand politische Rhetorik wesentlich auf einem Platz in der Mitte der Stadt statt -\nzwischen einigen hundert, maximal wenigen tausend gebildeten Menschen, die sich alle pers\u00f6nlich kannten und h\u00e4ufig genug auch famili\u00e4r verbunden waren.\nNach heutigen Ma\u00dfst\u00e4ben war das eine kleinst\u00e4dtische B\u00fcrgerversammlung - die allerdings \u00fcber existenzielle Fragen von Krieg und Frieden, Tyrannei und Demokratie beriet und entschied.\nAls sich im 19. Jahrhundert der moderne Parlamentarismus entwickelte, beriet und entschied immer noch eine kleine Schicht, aus der sich die politische Elite rekrutie","472":"Wenn wir heute \u00fcber die Begriffe Ethik und \u00d6konomie reden, m\u00fcssen wir dann nach den Erfahrungen aus der Finanzkrise feststellen, dass \u00d6konomie nicht ethisch ist? Geh\u00f6ren diese Begriffe zusammen oder ist dieses Begriffspaar ein Antagonismus?\nN\u00e4hern wir uns zun\u00e4chst von der begrifflichen Seite.\nUnter Ethik verstehen wir heute eine philosophische Disziplin, deren Aufgabe es ist, Kriterien f\u00fcr gutes und schlechtes Handeln und die Bewertung seiner Motive und Folgen aufzustellen. Ziel der Ethik ist die Erarbeitung von allgemeing\u00fcltigen Normen und Werten.\nUnter \u00d6konomie verstehen wir gemeinhin die Gesamtheit aller Einrichtungen und Handlungen des Wirtschaftens, die der planvollen Deckung des menschlichen Bedarfs dienen.\nSind nun die Deckung des menschlichen Bedarfs und allgemeing\u00fcltige Werte und Normen ein Widerspruch?\nUm es vorweg zu nehmen: Ich glaube nicht, dass zwischen den Begriffen Ethik und \u00d6konomie ein unaufl\u00f6sbarer Zielkonflikt besteht.\nSollen Ethik und \u00d6konomie jedoch auf Dauer mite","473":"Ich bitte Sie um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Bundeskanzlerin \u2013 anders als geplant und zugesagt - heute aufgrund dringender Terminverpflichtungen nicht zu Ihnen sprechen kann.\nSie bedauert dies sehr und hat mich gebeten, Ihnen ihre besten Gr\u00fc\u00dfe auszurichten.\nDer Markenverband vertritt seit \u00fcber 100 Jahren in der Tradition seiner Gr\u00fcnder, August Oetker und Fritz Henkel, die Interessen der Markenindustrie.\nMarken sind allgegenw\u00e4rtig. Wir alle sind mit ihnen gro\u00df geworden. Einige von uns mit Persil, Milupa, Nivea und Afri-Cola. Andere mit Spee, Milasan, Florena und Club-Cola.\nMarkenartikel geben dem Verbraucher eine wertvolle Orientierungshilfe in der Flut unterschiedlichster Angebote, denn Marken versprechen gleichbleibend hohe Qualit\u00e4t. Man erinnert sich an sie. Sie kennen den sch\u00f6nen Satz: \"Da wei\u00df man, was man hat.\"\nIhre Branche spiegelt die St\u00e4rken, aber auch die Herausforderungen unserer Volkswirtschaft in besonderer Weise wider.\nDie vorgestern vom Markenverband vorgestellte Studie \"","474":"Herr Pr\u00e4sident, im Namen der Bundeskanzlerin und der gesamten Bundesregierung \u00fcberbringe ich Ihnen die besten Gl\u00fcckw\u00fcnsche zu Ihrer Wahl. Ich verbinde dies mit der Hoffnung auf eine weiterhin gedeihliche Zusammen\u00adarbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern.\nZugleich gilt mein Dank dem scheidenden Bundesratspr\u00e4sidenten, Ministerpr\u00e4sident Carstensen, dessen Amtszeit das erste Jahr der neuen Bundesregierung begleitet hat. F\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit m\u00f6chte ich Ihnen und dem ganzen Haus herzlich danken. Viele wichtige Projekte wurden auf den Weg gebracht und abgeschlossen.\nIhre Amtszeit war mit einem bedeutenden gemeinsamen Projekt von Bund und L\u00e4ndern verbunden: der F\u00f6deralismusreform I. Die jahrelangen Vorbereitungen konnten \u2013 vielleicht nur \u2013 unter der g\u00fcnstigen Konstellation der Gro\u00dfen Koalition zu einem erfolgreichen Abschluss gebracht werden.\nMit diesem Reformwerk haben wir die bundesstaatliche Ordnung neu ausgerichtet und Wege f\u00fcr neue Gestaltungen ge\u00f6ffnet. Die Entflechtung von Zust\u00e4n","475":"Sperrfrist: Redebeginn\n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Niederlande z\u00e4hlen zu unseren wichtigsten Partnern in der Europ\u00e4ischen Union. Die Beziehungen zwischen unseren beiden L\u00e4ndern sind eng und freundschaftlich. Die Menschen in beiden L\u00e4ndern sind \u2013 bis auf einen einzigen ganz kleinen Punkt, den Fu\u00dfball \u2013 eng und freundschaftlich verbunden. In der Vergangenheit sind sich Deutschland und die Niederlande in allen wichtigen au\u00dfen- und europapolitischen Fragen einig gewesen. Ich bin sicher und vertraue darauf, dass wir diese gute Zusammenarbeit auch in den kommenden Jahren fortf\u00fchren werden.\nDie gegenw\u00e4rtige Wirtschafts- und Finanzkrise stellt uns alle vor gro\u00dfe Herausforderungen. Die Bundeskanzlerin und Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, haben dies in Ihrem gemeinsamen Beitrag f\u00fcr die Frankfurter Allgemeine Zeitung bereits deutlich gemacht: Die Krise birgt auch die Chance, die Dinge zum Besseren zu wenden. Dieser Gedanke sollte uns demnach auch auf dem Londoner G20-Gipfel am 2. Apri","476":"unser Lebensstandard in den Industriel\u00e4ndern hat Konsequenzen f\u00fcr den gesamten Globus: Ein kleiner Teil der Weltbev\u00f6lkerung verbraucht mit Abstand die meisten nat\u00fcrlichen Ressourcen. Und diese werden knapp: Energie, sauberes Trinkwasser, saubere Luft zum Atmen, nat\u00fcrliche Fischbest\u00e4nde in den Meeren.\nDas wird nicht ewig gut gehen. Gro\u00dfe Staaten wie China oder Indien werden ebenso Verbraucher gewaltiger Ressourcen. Ohne ein umweltschonendes Wachstum dort wird die Entwicklung in der Welt insgesamt nicht gut gehen. Wir sind deshalb gemeinsam gefordert nachzudenken, wie wir in Zukunft globale Gemeinschaft leben und \"fair-teilen\" wollen.\nWo Menschen zusammenleben, brauchen wir Spielregeln: in der Familie, in der Schule, in der Kirche, am Arbeitsplatz. Selbst wenn wir \"nur\" spielen \u2013 \"Mensch \u00e4rgere dich nicht\", Skat, Schach \u2013 brauchen wir Spielregeln. Ohne Spielregeln funktioniert kein Markt, kein internationaler Warenverkehr, keine politische \u00dcbereinkunft, weder im Stadtrat noch in den Vere","477":"Ich begr\u00fc\u00dfe die Damen und\nHeute habe ich Sie hierher in die Julius-Leber-Kaserne nach Berlin gebeten, um Sie \u00fcber die Entscheidungen zur Neuausrichtung der Bundeswehr zu informieren.\nDiese Entscheidungen sind f\u00fcr die Zukunft der Bundeswehr und unseres Landes wichtig. Sie sind allerdings wohl nicht historisch einmalig. Von Clausewitz stammt n\u00e4mlich schon die Erkenntnis, dass es darum geht, nur diejenigen Kr\u00e4fte aufzuwenden, und sich die Ziele zu stellen, die zur Erreichung eines politischen Zweckes hinreichen.\nBereits fr\u00fchere Generationen mussten mit grundlegenden Ver\u00e4nderungen auf eine neue Beurteilung der Lage reagieren. Die meisten Organisationen, auch die Bundeswehr, neigen dazu, im Laufe der Zeit zu unbeweglich zu werden, Personalausgaben zu hoch und Betriebsausgaben zu klein, die angenehmen Sachen zu wichtig und die unangenehmen zu unwichtig werden zu lassen, am Bestehenden festzuhalten und Neues zu verdr\u00e4ngen. Deshalb ist in allen Gro\u00dforganisationen und auch bei einer Armee von Z","478":"Sperrfrist: Redebeginn\nder heutige Spatenstich f\u00fcr die neue Zentrale des Bundesnachrichtendienstes f\u00e4llt in sicherheitspolitisch bewegte Wochen. Ich will hier nur kurz die Stichworte nennen:\nBundeswehreins\u00e4tze vor der K\u00fcste des Libanon und im Kongo, Atomfragen in Nordkorea und im Iran, weiterhin instabile Lagen im Irak und in Afghanistan und nicht zuletzt die anhaltende Bedrohung durch den internationalen Terrorismus.\nNoch vor weniger als zwei Jahrzehnten lie\u00df sich der Auftrag des BND mit einem Begriff einfach und kurz erfassen: Ostaufkl\u00e4rung. Das hat sich allerdings bis zum heutigen Tage fundamental ge\u00e4ndert.\nDie bipolare Weltordnung ist Geschichte und damit auch das alte Aufgabenprofil des BND. Die Welt hat ihr Gesicht ver\u00e4ndert. Sicherer geworden ist sie leider nicht.\nKrisen und bewaffnete Konflikte auch in bislang wenig beachteten Regionen treten in immer k\u00fcrzerer Folge auf. Sie gewinnen teilweise \u00fcber Nacht internationale Bedeutung. Ein Beispiel ist der Zerfall von Staaten, was de","479":"Sie feiern heute eineinhalb Jahrzehnte einer fruchtbaren Aufbauarbeit, einer exzellenten Partnerschaft zwischen Kirche und \u00f6ffentlich-rechtlichem Rundfunk. Und ich freue mich sehr, diese gelungene Zusammenarbeit mit Ihnen gemeinsam w\u00fcrdigen zu d\u00fcrfen.\n\u00dcber 70 Fernsehgottesdienste, das t\u00e4gliche \"Wort zum Tage\", \"Schabbat Schalom\" am Freitag und der Sonntagsgottesdienst im H\u00f6rfunk, vielf\u00e4ltige Magazine und Features zu Kirche und Gesellschaft, ein attraktives Angebot im Kinderfunk \u2013 dies ist eine mehr als ansehnliche Bilanz.\nErfolgreiche TV-Produktionen wie \"Unsere 10 Gebote\" oder \"Zeugen aus Stein\" oder der gro\u00dfartige Kinder\u00adspielfilm \"Blindg\u00e4nger\" verdeutlichen, wie es gelingen kann, Kernthemen christlichen Glaubens und christlich gepr\u00e4gter Kultur mediengerecht zu \u00fcbersetzen und ein Millionenpublikum hierf\u00fcr zu interessieren.\nDies gilt offenbar auch f\u00fcr die ganz jungen Fernsehzuschauer, die ohne Scheu und mit bester Neugier nach Gott fragen. Gerade deshalb ist die gute Zusammenarbeit mi","480":"seit nunmehr 100 Jahren bietet der BVV L\u00f6sungen im Bereich der betrieblichen Altersversorgung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in der Bank- und Finanzdienstleistungsbranche. Das zeigt, dass der BVV die sich wandelnden Bed\u00fcrfnisse seiner Kunden sorgf\u00e4ltig ber\u00fccksichtigt und seine Unternehmensstrategie darauf eingestellt hat.\nZu diesem Jubil\u00e4um m\u00f6chte ich Ihnen heute meine herzlichen Gl\u00fcckw\u00fcnsche aussprechen.\nIn den letzten Jahren haben sich im Bereich der Altersversorgung die Bed\u00fcrfnisse insbesondere aufgrund des demografischen Wandels sehr ver\u00e4ndert.\nBis vor ein paar Jahren reichte die gesetzliche Altersvorsorge aus, um den Lebensstandard im Alter zu halten. Durch die Folgen unserer heutigen Bev\u00f6lkerungsentwicklung wird das jedoch immer schwerer.\nUm daraus resultierende Versorgungsl\u00fccken im Alter zu schlie\u00dfen, brauchen wir Unternehmen, die eine zus\u00e4tzliche Altersversorgung anbieten.\nDer BVV ist eines dieser Unternehmen. Nahezu alle privatrechtlich organisierten Kreditinstitute und zahlreiche Fina","481":"Sehr geehrter Herr Professor Zeidler,\nsehr geehrte Damen und Herren\nProfessorinnen und Professoren,\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter,\nsehr geehrte Studentinnen und Studenten!\nIch bedanke mich bei den Studenten f\u00fcr die freundliche Einladung, vor Angeh\u00f6rigen der Helmut-Schmidt-Universit\u00e4t zu sprechen.\nNach welchem Ma\u00dfstab m\u00fcssen wir unter den Herausforderungen und Risiken der heutigen Zeit die Sicherheit unseres Staates und unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gew\u00e4hrleisten?\nWir h\u00f6ren und lesen in der Zeit nach \"9\/11\" viel \u00fcber \"Sicherheit\" und \"Freiheit\". Manche protestieren reflexartig gegen jeden Vorschlag zur Verbesserung der inneren Sicherheit. Manche verteidigen ihn reflexartig. Es sei ein nicht hinnehmbarer Eingriff in die Freiheitsrechte des Einzelnen. Nat\u00fcrlich gilt es immer abzuw\u00e4gen, ob und welche Eingriffe in die Freiheit Einzelner die Sicherheit aller verbessern k\u00f6nnen.\nFreiheit und Sicherheit aber sind keine naturgegebenen Gegens\u00e4tze. Ich bin \u00fcberzeugt davon: Wer Sicherheit verte","482":"Sehr geehrter Herr Baron, sehr geehrter Herr Thumann, sehr geehrter Herr Dr. Baumann, sehr geehrter Herr Kentzler, sehr geehrter Herr Dr. Koch, sehr geehrter Herr Dr. Georgi, meine Damen und Herren!\nSehr gern habe ich heute die Aufgabe von Ministerpr\u00e4sident Koch \u00fcber\u00adnommen, den Festvortrag anl\u00e4sslich der diesj\u00e4hrigen Verleihung des Preises \"Freiheit und Verantwortung\" zu halten.\nDer Titel dieses Preises k\u00f6nnte nicht besser in unsere Zeit passen. Denn die Chancen der Zukunft werden wir nur nutzen k\u00f6nnen, wenn wir uns auf die Kraft besinnen, die in der Freiheit steckt.\nDie alte Bundesrepublik hat nach dem zweiten Weltkrieg ihre Chance zum Wiederaufbau genutzt - indem sie sich eine freiheitliche Wirtschafts- und Sozialordnung gab: die Soziale Marktwirtschaft.\nAuch damals gab es Globalisierung, wie ich \u00fcberhaupt meine, dass Globalisierung ein altes Ph\u00e4nomen ist und nicht so neu, wie viele heute glauben. Die junge Bundesrepublik ergriff beherzt die Gelegenheit beim Schopfe. Seitdem haben d","483":"Redeentwurf:\nsehr geehrte G\u00e4ste, sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident Uhrlau,\nich begr\u00fc\u00dfe es sehr, dass der Bundesnachrichtendienst die Energieversorgung zum Thema des diesj\u00e4hrigenFoto:&#32;REGIERUNGonline \/ Fassbender\nKanzleramtschef Thomas de Maizi\u00e8re Symposiums macht. Der BND befasst sich nicht alleine mit der Thematik. Diskussionen um die Energieversorgung werden gegenw\u00e4rtig auf nationaler wie internationaler Ebene intensiv gef\u00fchrt.\nAuch ein Gro\u00dfteil der innen- und wirtschaftspolitischen Debatte, die wir z.B. soeben beim zweiten Energiegipfel unter Vorsitz der Bundeskanzlerin gef\u00fchrt haben, besch\u00e4ftigt sich mit dieser Frage. Dies soll aber hier nicht weiter vertieft werden. Ich m\u00f6chte mich vielmehr auf diesem Workshop auf einige strategische und sicherheitspolitische Fragen im Rahmen au\u00dfenpolitischer Betrachtungen konzentrieren.\n1. Das Problem: Unsere Energieversorgung ist keineswegs gesichert\nDie Energiepreisentwicklung der letzten Jahre zeigt: Eine sichere und wirtschaftliche Energievers","484":"Sperrfrist: Redebeginn\nsehr geehrte Teilnehmerinnen und Teilnehmer am Wettbewerb startsocial 2006,\nes ist ein kleines Jubil\u00e4um, zu dem ich Sie heute sehr herzlich im Bundeskanzleramt begr\u00fc\u00dfe: zum f\u00fcnften Mal werden die Sieger des Wettbewerbs startsocial ausgezeichnet.\nDas zeigt: startsocial ist eine Erfolgsgeschichte. startsocial ist etabliert und trotz der hohen Anforderungen bewerben sich jedes Jahr Hunderte von Initiatoren und Tr\u00e4gern sozialer Initiativen und Projekte, um zu lernen und ihre Arbeit f\u00fcr die Menschen und f\u00fcr die Gesellschaft noch besser machen zu k\u00f6nnen.\nMein erster Dank gilt all denen, die diesen Wettbewerb unterst\u00fctzen und unterst\u00fctzt haben. Die vier Hauptsponsoren sitzen unter uns und werden nachher Preise vergeben.\nDr. Dieter\u00a0D\u00fcsedau von McKinsey kann man wohl den Vater des Wettbewerbs nennen. Von Anfang an ist er unterst\u00fctzt worden von der ProSiebenSat.1 Media AG. Etwas sp\u00e4ter dazu gekommen sind Siemens Business Services und O2 [O-two].\nSie stellen Arbeitskraft, S","485":"Sperrfrist: Redebeginn\nAnrede\nGerne \u00fcbermittle ich Ihnen, Herr Pr\u00e4sident, die Gl\u00fcckw\u00fcnsche der Bundeskanzlerin und der gesamten Bundesregierung zu Ihrem Amtsantritt. Wir sind entschlossen, die gute Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern fortzusetzen.\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nIhre erste Sitzung in diesem Hohen Haus f\u00e4llt auf ein geschichtstr\u00e4chtiges Datum. Wie kein anderes Datum mahnt uns der 9.\u00a0November, entschlossen und engagiert f\u00fcr Freiheit, Recht und Demokratie einzutreten. Hierzu geh\u00f6rt auch, die parlamentarischen Verfahren so zu gestalten, dass die B\u00fcrger die Demokratie als lebendige und praxisnahe Veranstaltung wahrnehmen \u2013 als eine Debatte mit Stil, in der unterschiedliche Interessen in Politik und Gesellschaft zu Geh\u00f6r gebracht und sorgf\u00e4ltig abgewogen werden, bevor Entscheidungen getroffen werden.\nHerr Pr\u00e4sident, Sie haben eben zur Bedeutung des Bundesrates gesprochen. Der Bundesrat sei manchmal eine l\u00e4stige zweite Kammer in einem gewaltenteiligen Staat. Hierzu sage ich: unbeque","486":"liebe Schwestern und Br\u00fcder,\nich habe mich sehr \u00fcber die Einladung gefreut, an der heutigen Er\u00f6ffnung der diesj\u00e4hrigen Tagung der Synode als Vertreter der Bundesregierung teilzunehmen. Und ich m\u00f6chte Ihnen die herzlichen Gr\u00fc\u00dfe der Mitglieder der Bundesregierung \u00fcberbringen.\nIch k\u00f6nnte Ihnen nun sehr viel \u00fcber die erfolgreiche Politik der Bundesregierung erz\u00e4hlen, wie Sie es vielleicht von einem Vertreter der Bundesregierung auch erwarten. Sie k\u00f6nnten ja aber sagen, dass Sie einverstanden sind, wenn ich diesen Teil, der mir als Mitglied der Bundesregierung leicht gefallen w\u00e4re, heute einmal weglasse. Wir wollen diesen Teil der Rede lieber einvernehmlich zu Protokoll nehmen.\nIch will es mir und Ihnen heute stattdessen ein wenig schwerer machen und Ihnen aus Sicht eines befreundeten staatlichen Gegen\u00fcbers einige Anmerkungen \u00fcber Gemeinsamkeiten und Unterschiede zwischen Kirche und Staat machen. Als Kirchenmitglied und als Mitglied dieser Bundesregierung.\nAus beiden Perspektiven sehe ich z","487":"uns f\u00fchrt heute, am Vorabend des 3.\u00a0Oktober, ein wichtiger Feiertag \u2013 der nationale Feiertag \u2013 zusammen: der Tag der Deutschen Einheit.\nEin Feiertag bietet eigentlich den richtigen Rahmen f\u00fcr eine richtig sch\u00f6ne Sonntagsrede. Bezogen auf die deutsche Einheit hie\u00dfe das, von den Vorz\u00fcgen Usedoms, R\u00fcgens oder des Erzgebirges zu schw\u00e4rmen, die Kerzen des Jahres 1989 \"leuchten\" zu lassen und im \u00dcbrigen die Fortschritte beim Aufbau Ost hervorzuheben.\nBeschwerden von Oberb\u00fcrgermeistern aus dem Westen \u00fcber die scheinbare Bevorzugung des Ostens, die anhaltenden Diskussion \u00fcber die Verwendung von Solidarpaktgeldern oder die Debatte \u00fcber Bevorzugung oder Benachteiligung der finanziellen Ausstattung bei der Kinderbetreuung in Ost und West g\u00e4be dagegen eigentlich den richtigen Rahmen f\u00fcr eine Nicht-Sonntagsrede, f\u00fcr eine Dienstags-Rede.\nNicht fehlen d\u00fcrfte in einer solche Rede der Verweis auf die massiven wirtschaftlichen Probleme im Osten, die gravierenden Folgen der Abwanderung aus den neuen L\u00e4nd","488":"Sperrfrist: Redebeginn\nVerfolgte man in den vergangenen Monaten die Presseberichterstattung \u00fcber die wirtschaftliche Situation Deutschlands, so konnte man den Eindruck gewinnen, es wird von zwei unterschiedlichen L\u00e4ndern berichtet.\nAuf der einen Seite ist von einem Land zu lesen, dessen Unternehmen zu den wettbewerbsf\u00e4higsten und erfolgreichsten der Welt geh\u00f6ren. Dieses Land ist 2005 zum dritten Mal in Folge Exportweltmeister geworden.\nDas Wohlstandsniveau seiner Bev\u00f6lkerung ist nach wie vor ausgesprochen hoch. Dieses Land nimmt Spitzenpositionen bei den weltweit erteilten Patenten ein. Seine Unternehmen geh\u00f6ren zu den treibenden Kr\u00e4ften bei internationalen Unternehmenszusammenschl\u00fcssen.\nSeine Sportler errangen bei der Winterolympiade in Turin die meisten Medaillen. Und ganz bestimmt wird dieses Land 2006 Fu\u00dfball-Weltmeister. Das Magazin \"Economist\" schrieb in diesem Zusammenhang im vergangenen Jahr von den \"superwettbewerbsf\u00e4higen Deutschen\".\nAuf der anderen Seite wird von Deutschland","489":"Frau Pr\u00e4sidentin!\nLassen Sie mich n\u00fcchtern und knapp den Sachverhalt und die bisherigen Konsequenzen aus meiner Sicht darstellen. Es trifft auch nach meiner Auffassung zu, dass Mitarbeiter im Bundesnachrichtendienst bei den in Rede stehenden Aktivit\u00e4ten gegen\u00fcber Journalisten in einigen F\u00e4llen nicht korrekt gearbeitet haben. Ich lege Wert auf die Feststellung: Es handelt sich um F\u00e4lle der Vergan-genheit.\nDie Bundesregierung bedauert diese Vorf\u00e4lle. Sie hat nach Bekanntwerden der F\u00e4lle Ma\u00df-nahmen zur Verhinderung \u00e4hnlicher F\u00e4lle in der Zukunft eingeleitet. So habe ich unter anderem Anfang dieser Woche entschieden, dass der Bundesnachrichtendienst in Zukunft zum Zwecke der Eigensicherung auf operative Ma\u00dfnahmen gegen Journalisten verzichtet. Das bedeutet insbesondere, dass in diesem Zusammenhang k\u00fcnftig keine Journalisten als nachrichtendienstliche Quellen gef\u00fchrt werden.\nF\u00fcr den Bereich des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz und den Milit\u00e4rischen Abschirm-dienst haben sich die zust\u00e4ndige","490":"eine Uhr gibt einen Zeitpunkt an oder misst eine Zeitspanne.\nWas aber ist Zeit? Das Wort Zeit bezeichnet im Alltag \"die vom menschlichen Bewusstsein wahrgenommene und scheinbar kontinuierlich fortschreitende Ordnung im Auftreten von Ereignissen\", sagt eine Definition von Wikipedia. Der Brockhaus definiert Zeit als die \"nicht umkehrbare, nicht wiederholbare Abfolge des Geschehens, die als Vergangenheit, Gegenwart und Zukunft am Entstehen und Vergehen der Dinge erlebt wird.\" Unserem, dem menschlichen Leben gibt Zeit eine unersetzliche Ordnung, eine Orientierung, auch wenn wir die Abl\u00e4ufe vielleicht manchmal gern etwas anders h\u00e4tten. Die Zeit teilt unser Leben unweigerlich in vorher \u2013 jetzt \u2013 nachher. Das menschliche Empfinden von Zeit wird vor allem durch das Vergehen gepr\u00e4gt. Vergehen hei\u00dft jedoch nicht zugleich \"weg sein f\u00fcr immer\", \"aus den Augen, aus dem Sinn\". Zeit ist in unserer Wahrnehmung an den Raum und damit auch an Orte gebunden.\nIch will jetzt nicht allzu tief ins Philosophie","491":"Im Namen der Bundeskanzlerin und des gesamten Kabinetts spreche ich Ihnen, Herr Pr\u00e4sident, die besten W\u00fcnsche zum Amtsantritt als Pr\u00e4sident des Bundesrates aus.\nIch bin f\u00fcr Ihre klaren Worte zur W\u00fcrdigung des F\u00f6deralismus dankbar. Der Bund stellt keine Zust\u00e4ndigkeiten in Frage, es sei denn, dass wir deren \u00c4nderung gemeinsam im Rahmen der F\u00f6deralismusreform vereinbarten. Dazu geh\u00f6rt dann allerdings auch die kraftvolle Wahrnehmung der je eigenen Zust\u00e4ndigkeit, nicht die Zuweisung der Verantwortung an die je andere Ebene, wenn es gerade passt.\nBei politischen Wortmeldungen sollten wir gegenseitig nicht so empfindlich sein. Wenn sich ein Ministerpr\u00e4sident oder ein Landesminister zu Bundesthemen \u00e4u\u00dfert, etwa dazu, ob es richtig sei, dass die Bundeswehr in Afghanistan ist, zu den Di\u00e4ten der Bundestagsabgeordneten oder zu anderen Fragen in der ausschlie\u00dflichen Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit des Bundes, dann ist dies ein politischer Wortbeitrag, der in einer Republik selbstverst\u00e4ndlich diskutiert ","492":"Sehr geehrte Frau Landtagspr\u00e4sidentin Bretschneider,\nsehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident Ringstorff,\nsehr geehrte Abgeordnete des Bundestages und des Landtages von Mecklenburg-Vorpommern,\nmeine sehr geehrten Geburtstagsg\u00e4ste,\nals vor 150 Jahren Friedrich Franz II. in sein Schweriner Schloss einzog, war auch das preu\u00dfische K\u00f6nigspaar dabei. Heute haben wir keine Monarchie mehr. Preu\u00dfen gibt es nicht mehr. Wir sind ein f\u00f6deraler Bundesstaat. Ich komme gern hierher als Gast der Bundesregierung und ich \u00fcberbringe gerne zu diesem festlichen Akt die Gr\u00fc\u00dfe der Bundesregierung.\nDas Schloss Schwerin ist ein leuchtendes Denkmal der deutschen und europ\u00e4ischen Kulturgeschichte, ein stolzes B\u00fcrgerschloss und ein Denkmal des freiheitlichen Parlamentarismus und in dieser Kombination einzigartig. Ich beneide die Abgeordneten des Landtages von Mecklenburg-Vorpommern, dass sie dort tagen und arbeiten d\u00fcrfen. Wie einige von Ihnen wissen, meine Damen und Herren, habe ich ja auch selbst einige Jahre in Sc","493":"Sperrfrist: Redebeginn\n.\nEs ist f\u00fcr mich eine ausgesprochene Freude, im Jubil\u00e4umsjahr Schirmherr des zehnten Unternehmerkonvents des Ostdeutschen Sparkassenverbandes zu sein.\nIhr Konvent bringt Menschen mit unterschiedlichem Hintergrund zusammen, die aber Eines verbindet: ihre tatkr\u00e4ftige Initiative f\u00fcr die Entwicklung der ostdeutschen Wirtschaft.\nDies ist f\u00fcr mich etwas ganz Entscheidendes. Tatsache ist: Wachstum und Wohlstand ergeben sich in ihrer Gesamtheit immer aus der Summe von vielen Einzelleistungen, vom Engagement jedes einzelnen B\u00fcrgers.\nNicht \"die Wirtschaft\" w\u00e4chst, sondern Unternehmen wachsen.\nNicht \"die Arbeitslosigkeit\" sind, sondern es haben mehr Menschen Arbeit als zuvor.\nNicht \"der Staat\" verschuldet sich, sondern dem Steuerzahler werden mehr Lasten auferlegt.\nWir haben uns eine Sprache angew\u00f6hnt, die die Dinge abgehoben und nicht mit der Wirkung auf die Menschen beschreibt. Da steckt eine der wichtigsten Ursachen f\u00fcr Vertrauensverlust in Institutionen, die oft unters","494":"Sperrfrist: Redebeginn\ndie Stadtkirche erstrahlt in neuer Pracht! Ich freue mich sehr, dieses Ereignis heute mit Ihnen und diesem wundersch\u00f6nen Adventskonzert zu feiern. Am Erfolg der gelungenen Restaurierung haben viele mitgewirkt. Ich m\u00f6chte Sie alle hierzu begl\u00fcckw\u00fcnschen. St. Georgen ist wieder ein strahlender Mittelpunkt Ihres Ortes und der ganzen Region!\nKirchen, meine Damen und Herren, sind nicht nur geistliche und architektonische Zentren unserer Ortschaften oder Gottesdienstr\u00e4ume am Sonntagmorgen.\nSie spannen ein Netz von Engagement vor unseren T\u00fcren und weltweit, von haupt- und ehrenamtlichem Tun, von der Schuldnerberatung, \u00fcber die Telefonseelsorge, von der Jugendarbeit bis zu Hospizen, in Kinderg\u00e4rten, Schulen und Krankenh\u00e4usern, vom Engagement f\u00fcr \"Brot f\u00fcr die Welt\", in der \"Aktion S\u00fchnezeichen\", der seelsorgerlichen Begleitung deutscher Soldaten bei Auslandseins\u00e4tzen.\nDie Kirchen wirken so breit und positiv in die Gesellschaft hinein, wie es vermutlich gar nicht jedem kl","495":"Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel hat mich gebeten, Ihnen ihre herzlichen Gr\u00fc\u00dfe zu \u00fcberbringen. Sie bedauert sehr, dass sie Ihnen wegen ihrer Teilnahme am Lateinamerikagipfel der Europ\u00e4ischen Union in Wien absagen musste.\nEine lebendige Demokratie braucht eine aktive B\u00fcrgergesellschaft, in der Eigenverantwortung und Solidarit\u00e4t gleicherma\u00dfen gelebt werden. Die Kraft, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu Eigenverantwortung haben und entfalten k\u00f6nnen, ist von der Politik in fetten Jahren untersch\u00e4tzt worden. Und in den mageren Jahren musste die Vokabel von der Eigenverantwortung daf\u00fcr herhalten, Geldnot des Staates und h\u00f6here Ausgaben des Einzelnen zu bem\u00e4nteln.\nStiftungen sind ein wichtiger Teil dieser B\u00fcrgergesellschaft. Sie praktizieren Verantwortung und Solidarit\u00e4t, ohne darauf zu warten, dass die Politik ihr Potenzial abfordert. Sie machen es einfach, aus ganz unterschiedlichen Motiven.\nDie Bundeskanzlerin h\u00e4tte sich genau daf\u00fcr gerne selbst bei Ihnen bedankt - beim Bundesverband Deutscher","496":"Frauenkirche Dresden\n21. November 2007\nI. Einstieg \/ Deutschland in Europa\nLieber Pfarrer Treutmann,\nlieber Fritz H\u00e4hle,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren,\nder Deutsche Bundestag hat vor wenigen Tagen, am 18. Jahrestag des Mauerfalls, \u00fcber den Vorschlag beraten, der Einheit und Freiheit Deutschlands in der Mitte Berlins ein Denkmal zu bauen.\nIch w\u00fcnschte mir, dass diese Idee nicht nur im Deutschen Bundestag diskutiert wird, sondern auch Anlass gibt zu einer breiteren, einer gesamt-gesellschaftlichen Debatte.\nDenn Deutschland, ganz Deutschland, kann stolz sein auf die friedliche Revolution 1989, auf den Durchbruch f\u00fcr die Einheit in Frieden und Freiheit.\nIch begr\u00fc\u00dfe die Initiative f\u00fcr ein solches Denkmal in Berlin. Selbstverst\u00e4ndlich kann auch in Leipzig ein Denkmal entstehen. Nur m\u00fcssen beide nicht zwingend miteinander verkn\u00fcpft werden. Was hat denn Leipzig bisher daran gehindert, ein solches Denkmal zu planen? Es gibt im \u00dcbrigen schon Denkm\u00e4ler f\u00fcr die Einheit und Freiheit. Sie we","497":"Exzellenzen,\nlieber Herr Decker,\nherzlichen Dank f\u00fcr die Einladung zur mittlerweile 14. Internationalen Berliner Begegnung.\nIn Zeiten wirtschaftlicher Krisen, wie wir sie momentan erleben, ruft nicht nur die Wirtschaft wieder mehr nach dem Staat, auch wir Politiker werden uns noch mal mehr unserer Verantwortung f\u00fcr die Gesellschaft bewusst.\nViele Entscheidungen, die wir als Bundesregierung in den letzten Wochen treffen mussten, sind uns nicht leicht gefallen. \u00dcber menschliche Schicksale und Existenzen verhandelt man nicht mal so eben am gr\u00fcnen Tisch.\nDas gilt f\u00fcr mich pers\u00f6nlich auch deshalb, weil ich nicht nur Politiker, sondern auch Christ bin. Mein Handeln muss ich immer auch vor dem Hintergrund unserer christlichen Werte bewerten. Eine wichtige Grundlage ist f\u00fcr mich dabei eine der zentralen Schriften von Martin Luther, und zwar die \"Von der Freiheit eines Christenmenschen\".\nIn dieser Schrift stellt Luther zwei S\u00e4tze nebeneinander, bei denen der eine scheinbar das Gegenteil vom and","498":"Mit dieser Veranstaltung bringen Sie die hohe politische Bedeutung zum Ausdruck, die das Europ\u00e4ische Parlament und die nationalen Parlamente der Lissabon-Strategie beimessen.\nDaf\u00fcr ist Ihnen zu danken. Denn ohne die Unterst\u00fctzung der Parlamente werden sich die grundlegenden Ziele der Lissabon-Strategie - mehr wirtschaftliche Dynamik, Sicherung des sozialen Zusammenhalts und Bewahrung der Sch\u00f6pfung \u2013 nicht verwirklichen lassen.\nDie Lissabon-Strategie ist lange bel\u00e4chelt, jedenfalls aber nicht ernst genommen worden. Auch das hat zur Glaubw\u00fcrdigkeitskrise der EU beigetragen.\nInzwischen zeigt sich, dass die Kritiker zu voreilig waren. Auch eine nicht so bewegliche EU kann sich bewegen lassen. Ich finde, dass sich die bisherige Bilanz durchaus sehen lassen kann.\nSo hat die Europ\u00e4ische Kommission \u2013 und dieses Kompliment richtet sich insbesondere an Herrn Kommissionspr\u00e4sidenten Barroso \u2013 mehr als 75 % des Lissabon-Programms der Gemeinschaft umgesetzt.\nAuch auf nationaler Ebene sind Fortschrit","499":"Dinner Speech \"B\u00fcrokratieabbau \u2013 Zeit f\u00fcr das Wesentliche\"\nSehr geehrter Professor Ottomeier,\nsehr geehrter Herr Frick,\nmeine sehr geehrten Damen und Herren\nSehen Sie sich um und freuen Sie sich \u00fcber den sch\u00f6nen Raum und genie\u00dfen Sie das feine Essen. Sie haben sich diesen Abend wirklich verdient. Regulatory Reform ist harte Arbeit. Das kann ich nachempfinden, seit ich vor sechs Wochen mein Amt als Staatsminister bei der Bundeskanzlerin und damit auch die Verantwortung f\u00fcr das Regierungsprogramm \" und Bessere Rechtsetzung\" \u00fcbernommen habe.\nIch freue mich sehr \u00fcber diese Einladung. Sie gibt mir die Chance, auf einen Schlag die weltweite \"Better-Regulation-Community\" kennen zu lernen. Und, diese Konferenz ist eine gute M\u00f6glichkeit, ein paar Impulse und Gedanken f\u00fcr die Weiterentwicklung des Handlungsfeldes Bessere Regulierung zur Diskussion zu stellen.\nIch m\u00f6chte der Bertelsmann-Stiftung auch herzlich danken, dass sie mit dieser Tagung schon zum zweiten Mal ein ganz besonderes Forum schaf","500":"I Migrationspolitik als europ\u00e4ische Aufgabe in der globalisierten Welt\nMobilit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t der Menschen haben in den letzten Jahren zugenommen und werden weiter zunehmen. In Europa leben rund 64 Mio. Migranten (Sch\u00e4tzung UN). Dies entspricht der Bev\u00f6lkerung Spaniens, Portugals und Griechenlands zusammen.\nMigration ist kein neues Ph\u00e4nomen. Neu ist ihr Ausma\u00df. Die gr\u00f6\u00dften Migrationsbewegungen finden innerhalb einzelner Regionen und Kontinente statt. Aber die \"Interkontinental-Routen\" kennen im Grunde nur eine Richtung: Aus armen Gegenden mit hohem Bev\u00f6lkerungswachstum in Wohlstandsregionen mit Bev\u00f6lkerungsschwund. Wer die Grenze zur Europ\u00e4ischen Union \u00fcberschreitet, gelangt in einen Binnenmarkt weitgehend ohne Grenzkontrollen. In diesem Binnenmarkt kann die Einwanderungspolitik eines Mitgliedslandes immer auch die der anderen Mitgliedsl\u00e4nder betreffen. Migrationspolitik ist auch deshalb zu einer europ\u00e4ischen Aufgabe geworden.\nDem hat die europ\u00e4ische Politik Rechnung getragen. Lang","501":"(Redemanuskript ) Deutsche Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik zu Beginn des neuen Jahrtausends\nI.\nDer historische Umbruch von 1989 hat uns Deutschen das Gl\u00fcck der Einheit unseres Vaterlandes geschenkt. F\u00fcr Deutschland bedeutet dies Normalisierung und Neuorientierung zugleich. Als wirtschaftlich und politisch bedeutendste Macht in der Mitte eines freien und zusammenwachsenden Europas haben wir eine neue Dimension au\u00dfenpolitischer Verantwortung \u00fcbernommen.\nEs ist gut f\u00fcr unser Land, dass die rot-gr\u00fcne Regierung im Kern den bisherigen au\u00dfenpolitischen Kurs der alten Bundesregierung fortsetzt - getragen von einem breiten Konsens in unserer Bev\u00f6lkerung. Die Vertiefung und Erweiterung des Europ\u00e4ischen Einigungsprozesses, die Nordatlantische Allianz und die Freundschaft mit den USA, die Ausweitung von Demokratie und Marktwirtschaft in ganz Europa, die Kooperation und Partnerschaft mit Russland - dies alles sind feste Konstanten deutscher Politik geworden, dies macht uns Deutsche zu einem verl\u00e4ssli","502":"Liebe Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger,\nSommerzeit ist Reisezeit, und viele von Ihnen werden in diesen Wochen unterwegs sein an ihren Urlaubsort. Leider verbringen viele von Ihnen manche Zeiten auch im Stau.\nWir wollen als Bundesregierung dies \u00e4ndern. Deshalb haben wir gesagt, wir kn\u00fcpfen an, an die guten Erfahrungen, die wir beim Aufbau Ost gemacht haben. Hier gibt es noch bis Ende diesen Jahres ein Gesetz zur Planungsbeschleunigung von Verkehrswegen, so zum Beispiel Autobahnen und Schienenwegen.\nWir wollen dieses Gesetz, mit dem wir hervorragende Erfahrungen gemacht haben, in Zukunft auf ganz Deutschland ausdehnen. Denn Sie sp\u00fcren, wenn Sie heute vom Rhein nach R\u00fcgen fahren, dass Sie sehr viel schneller vorankommen und dass hier Autobahnen in Rekordzeiten gebaut wurden. Warum soll dies nicht f\u00fcr alle L\u00e4nder in Deutschland gelten?\nDeshalb hat die Bundesregierung ein Planungsbeschleunigungsgesetz auf den Weg gebracht, das f\u00fcr wichtige Infrastrukturma\u00dfnahmen in allen Bundesl\u00e4ndern in Zukunf","503":"ich freue mich sehr, hier im Japan National Press Club zun\u00e4chst zu Ihnen und dann mit Ihnen sprechen zu k\u00f6nnen. Haben Sie herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Einladung!\nDiese Reise ist zugleich - neben Antrittsbesuchen in europ\u00e4ischen Hauptst\u00e4dten, Moskau und Washington und meiner Reise durch die L\u00e4nder des Nahen Ostens - meine erste gro\u00dfe, l\u00e4ngere Reise nach meinem Amtsantritt als Au\u00dfenminister.\nNicht zuf\u00e4llig f\u00fchrt sie nach Asien und ganz bewusst f\u00fchrt sie mich auch nach Tokio. Denn wir wissen: Unsere L\u00e4nder weisen eine F\u00fclle von Gemeinsamkeiten und dadurch eine au\u00dferordentlich gro\u00dfe N\u00e4he auf: Deutschland und Japan sind wirtschaftlich enge Partner, die gegenw\u00e4rtig im Grundansatz durchaus vergleichbare Reformprojekte betreiben.\nEs gibt eine Reihe weiterer Gemeinsamkeiten: Als f\u00fchrende Exportnationen sind Deutschland und Japan gleicherma\u00dfen dem Globalisierungsdruck ausgesetzt. Als rohstoffarme L\u00e4nder erleben wir beide hautnah, wie eng die Zukunft unserer Industriegesellschaften von der Qualit\u00e4t u","504":"vielen Dank, Herr Bundeskanzler, f\u00fcr die anerkennenden Worte. Sie haben mich im Juli des vergangenen Jahres beauftragt. Ich habe diesen Auftrag ohne Z\u00f6gern angenommen.Ich geh\u00f6re noch zu der Generation, die die unselige Nazizeit erlebt und den entsetzlichen Krieg mitgemacht hat. Es gibt im Leben Situationen, denen man sich stellen muss.Diese geh\u00f6rte f\u00fcr mich dazu.Der Bundesminister der Finanzen hat mich gebeten, Ihnen diese ungew\u00f6hnliche Vorlage vorzustellen. 55 Jahre nach dem Zweiten Weltkrieg und zum Ausklang des Jahrhunderts wird die Errichtung der Stiftung ein historischer Schritt sein, weil sie - zwischen den heute noch lebenden ehemaligen Sklaven- und Zwangsarbeitern und den Deutschen ein \u00f6ffentliches Zeichen der Vers\u00f6hnung setzen will. Ungew\u00f6hnlich ist das Gesetzesvorhaben, weil einerseits eine deutsche \u00f6ffentlich-rechtliche Stiftung errichtet werden soll, andererseits parallel die Ergebnisse intensiver, internationaler Verhandlungen vor allem zum Thema Rechtsfrieden in den USA u","505":"I Das Versprechen des Aufstiegs\nGebannt haben wir die Einf\u00fchrung von Barack Obamas als Pr\u00e4sident der Vereinigten Staaten verfolgt. Er und seine Frau stehen f\u00fcr den amerikanischen Traum. Sein Weg an die Spitze belegt: Nicht auf den Namen und die Hautfarbe, nein, auf das K\u00f6nnen kommt es an! Weltweit sehen wir: Stark sind die L\u00e4nder, in denen die \u00dcberzeugung lebt: \"Ich kann es schaffen.\"\nDarauf hat auch das deutsche Wirtschaftswunder nach 1945 beruht. Und auch heute ergreifen viele Ihre Chancen. Darunter sind viele, die nicht hier geboren wurden oder deren Eltern aus dem Ausland hierher kamen. Die Mehrzahl von Ihnen kommt aus einfachen Verh\u00e4ltnissen. Ihre Eltern sprechen oft kaum Deutsch. Aber sie erk\u00e4mpfen sich eine Top-Ausbildung, einen Studienplatz oder einen Job, von dem ihre Eltern nicht einmal getr\u00e4umt haben. Sie werden Polizistinnen, Unternehmer oder Professorinnen \u2013 so wie Frau Z\u00fcmr\u00fct G\u00fclbay-Peischard, die heute Nachmittag hier sein wird. Sie ist die j\u00fcngste Professorin Deutschlan","506":"Herr Abgeordneter R\u00f6ttgen, vor fast zwei Jahrhunderten hat Schelling die ber\u00fchmte theologische Frage gestellt: Warum ist nicht Nichts, sondern Etwas? Ich h\u00e4tte mir nie vorgestellt, dass ich hier eine politologische Antwort darauf bekomme. Ihre Idee der creatio ex nihilo \"Wir machen \u00fcberhaupt nichts, dann wird es schon irgendwie werden\" hat nat\u00fcrlich eine Voraussetzung: Das war der Regierungswechsel nach der Bundestagswahl. Der n\u00e4chste Schritt in Fragen des Stiftungsrechtes, also der Schritt hin zu dem Etwas, den Sie jetzt schon wieder in Frage stellen, wird uns in der Tat vorw\u00e4rts bringen und zu dem Etwas f\u00fchren. Dieses Etwas ist dann logischerweise wesentlich mehr als nichts.Herr Abgeordneter Lammert, Sie haben die Frage gestellt, warum die Novellierung des Stiftungsrechts, das man jetzt pl\u00f6tzlich so emphatisch w\u00fcnscht, 16 Jahre lang gescheitert sei. Sie haben dann gesagt: Sie ist gescheitert - ich zitiere Sie jetzt w\u00f6rtlich, weil Sie oft das Gef\u00fchl haben, ich h\u00e4tte Sie falsch zitiert","507":"Pr\u00e4sident Richard Sideman, Exekutivdirektor David Harris,\nMitglieder des Board,\nes ist mir eine gro\u00dfe Freude, anl\u00e4sslich des zehnj\u00e4hrigen Bestehens eines B\u00fcros des American Jewish Committee in Berlin hier zu Ihnen sprechen zu k\u00f6nnen.\nIch tue dies besonders gerne im J\u00fcdischen Museum, das architektonisch ein Juwel f\u00fcr Berlin und als j\u00fcdisches Museum ein besonderes und vielbeachtetes Zeichen der Pr\u00e4senz j\u00fcdischen Lebens und j\u00fcdischer Kultur darstellt. Ich danke unseren Gastgebern.\nF\u00fcr die Arbeit, die das AJC schon seit sehr viel l\u00e4ngerer Zeit in Deutschland leistet, sage ich aus ganzem Herzen \"Danke\". Ihr Wirken hat mit dazu beigetragen, dass Deutschland eine moderne Demokratie und freie Gesellschaft werden konnte und auf dieser Grundlage versuchen kann, seiner historischen und aktuellen Verantwortung in der Welt gerecht zu werden.\nDer 60. Jahrestag der Gr\u00fcndung Israels ist ein besonders Datum f\u00fcr uns, es liegt uns besonders am Herzen.\nDurch die Gr\u00fcndung des Staates Israel erhielt das j\u00fcd","508":"Ich denke, angesichts dieser Debatte fragen sich viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger: Warum sind so viele Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr in Afghanistan? Bei all dem, was hier vorgetragen wird, darf meines Erachtens nicht aus dem Blickfeld geraten, dass die Anschl\u00e4ge des 11. September 2001 in New York von Afghanistan ausgegangen sind und dass wir in Afghanistan fast 30 Millionen Menschen von der Terrorherrschaft der Taliban befreit haben, aber auch, dass wir heute eine internationale Bedrohungslage haben und es deshalb wesentlich kl\u00fcger ist, die Gefahren an der Quelle zu beseitigen, dort, wo sie entstehen, bevor sie in wesentlich gr\u00f6\u00dferer Dimension unser eigenes Land erreichen. Deshalb ist der Einsatz unserer Soldatinnen und Soldaten zur Stabilisierung in Afghanistan auch ein Beitrag f\u00fcr die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der Bundesrepublik Deutschland.\nStrategie der Vernetzten Sicherheit richtig\nIch denke, dass unsere Strategie der Vernetzten Sicherheit oder, wie wir es jet","509":"In unserem Land leben mehr als 15 Millionen Menschen aus Zuwandererfamilien. Das ist immerhin ein F\u00fcnftel der Bev\u00f6lkerung. Viele dieser Menschen haben ihren Platz in unserer Gesellschaft gefunden. Sie sind erfolgreich. Sie tragen mit ihren F\u00e4higkeiten und mit ihren Leistungen zum Wohlstand und zur Vielfalt unseres Landes bei. Und sie schaffen Arbeitspl\u00e4tze: Ich verweise auf die 600 000 Unternehmer ausl\u00e4ndischer Herkunft in unserem Land.\nAber wir m\u00fcssen auch sagen: Die Integrationsprobleme haben in den vergangenen Jahren zugenommen. Es gibt Menschen aus Zuwandererfamilien, die nicht gen\u00fcgend deutsch sprechen. Sie schneiden in Bildung und Ausbildung schw\u00e4cher ab. Sie sind h\u00e4ufiger arbeitslos. Darunter sind viele - viel zu viele - junge Menschen. Wir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, dass es in unserer Gesellschaft eine verlorene Generation gibt.\nNicht hinnehmbar ist, dass einige die Grundregeln unseres Zusammenlebens nicht akzeptieren. Integration braucht die Basis gemeinsamer Werte. Notwendi","510":">> Die Rede im Wortlaut","511":"am Wochenende habe ich ein Interview mit einer jungen Schauspielerin gelesen, die zwanzig Jahre nach dem Mauerbau in Ost-Berlin geboren wurde.\nVon einer wundersch\u00f6nen Kindheit war da die Rede, von M\u00e4rchenplatten und Kakao trinken, von einem sozialen Umgang und dem Gef\u00fchl des Aufeinanderangewiesenseins. Den meisten Ostdeutschen behagt diese hier gezimmerte Realit\u00e4tskulisse sicherlich, so auch der jungen Schauspielerin. Dann aber fordert sie, dass von der DDR doch mehr bleiben m\u00fcsse als das Ampelm\u00e4nnchen: \"Tr\u00e4ume, Ideale, politische Gegenmodelle\". Was immer das hei\u00dfen mag, ich f\u00fcr meinen Teil h\u00e4tte die junge Schauspielerin gern gefragt, ob damit auch die unglaubliche Kraft des Nein-Sagens verbunden ist, der Mut zum Aufs\u00e4ssigen, der Wille zur Freiheit in einer Diktatur.\nSp\u00e4testens an dieser Stelle wird man, so habe ich geh\u00f6rt, in den neuen L\u00e4ndern h\u00e4ufig korrigiert. Es klinge doch zu hart, das Wort Diktatur. Die lebensweltlichen Umst\u00e4nde der DDR sind im allt\u00e4glichen Ged\u00e4chtnis so geschick","512":"Sperrfrist 9.00 Uhr !\nHerr Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren Abgeordneten,\nam 14. April hat der Deutsche Bundestag den von allen Fraktionen eingebrachten Entwurf des Gesetzes zur Errichtung der Stiftung \"Erinnerung, Verantwortung und Zukunft\" in erster Lesung behandelt.\nHeute, knapp drei Monate sp\u00e4ter, stehen Sie vor der zweiten und dritten Lesung.\nKaum ein Wort, kaum ein Satzzeichen, ist unver\u00e4ndert geblieben.\nDie Berichterstatter und der Bundesminister der Finanzen haben eine wahrlich eindrucksvolle Arbeit geleistet, um im Gesetzentwurf mit dem Rhythmus deutsch-amerikanischer Verhandlungsrunden, aber auch mit den Absprachen mit deutschen Unternehmen, Osteurop\u00e4ern und vielen Opfergruppen Schritt zu halten.\nDass es gelungen ist, die Allparteienkoalition zusammenzuhalten, ist eine gro\u00dfe politische Leistung, f\u00fcr die Frau Jelpke, Herr Beck, Herr Bosbach, Herr Reuter und Herr Stadler und nicht zuletzt Herr Wiefelsp\u00fctz gemeinsam verantwortlich zeichnen.\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herre","513":"wir gedenken heute der M\u00e4nner und Frauen des 20. Juli 1944. Wir gedenken ihrer stellvertretend f\u00fcr alle, die w\u00e4hrend der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft in Deutschland Widerstand geleistet haben. Zu dieser Feierstunde m\u00f6chte ich Sie im Namen der Bundesregierung begr\u00fc\u00dfen.\nMeine Damen und Herren,\nder 20. Juli war ein Aufstand des Gewissens unter gro\u00dfer Gefahr. Viele der mutigen Menschen, die damals das Hitlerregime st\u00fcrzen wollten, haben daf\u00fcr ihr Leben gegeben. Claus Graf Schenk von Stauffenberg, der den Anschlag gewagt hatte, wurde mit drei weiteren Beteiligten - Friedrich Olbricht, Mertz von Quirnheim und Werner von Haeften - noch in der Nacht des 20. Juli im Hof des Bendlerblocks ermordet. Und \u00fcber 110 weitere Mitverschworene wurden nach Schauprozessen vor dem Volksgerichtshof auf grausame Weise hingerichtet, 89 von ihnen hier in Pl\u00f6tzensee.\nIm Scheitern des geplanten Umsturzversuchs liegt eine gro\u00dfe Tragik: W\u00e4re er gegl\u00fcckt, w\u00e4re der Bev\u00f6lkerung Europas vermutlich viel Leid","514":"\"Ich dachte an die vielen Morde\"\n\"Ich dachte an die vielen Morde\"\n- so antwortet Ulrich Graf Schwerin, Mitglied des Kreisauer Kreises, vor dem Volksgerichtshof, als er nach den Motiven f\u00fcr den Umsturzversuch am 20. Juli 1944 gefragt wird. Graf Schwerin von Schwanenfeld kann mit seiner eindrucksvollen, ruhigen Stimme gerade noch hinzuf\u00fcgen: \"Die Morde im In- und Ausland\", bevor Freisler, der ber\u00fcchtigte Vorsitzende jenes Mordinstruments Volksgerichtshof, ihn brutal unterbricht und niederschreit.\n\"Ich dachte an die vielen Morde\".\nWir gedenken heute der M\u00e4nner und Frauen des 20. Juli, weil sie den Mut hatten, sich aufzulehnen gegen den  \"Triumph des B\u00f6sen\" - so die bekannten Worte von Helmuth James Graf von Moltke.\nIhre Emp\u00f6rung gegen das unfassbar schreckliche Unrecht f\u00fchrte die ganz unterschiedlichen Gruppen des Widerstands zusammen, die Emp\u00f6rung \u00fcber die heute unvorstellbare Verletzung jeder Menschlichkeit, jeden Rechts.\nDer 20. Juli 1944 war ein Aufstand des Muts und des Anstandes geg","515":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident Schwarz,\nliebe Frau Kollegin Rumpf,\nsehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete,\nsehr geehrter Herr B\u00fcrgermeister,\nmeine lieben B\u00e4uerinnen und Bauern,\nRendsburg ist in der Landwirtschaft eine feste Gr\u00f6\u00dfe. Das wei\u00df man auch in Berlin. Schlie\u00dflich wird Rendsburg auch der Gr\u00fcne Kreml genannt. Und daraus spricht durchaus gro\u00dfe Anerkennung.\nRendsburg ist\n\u2022\nein Zentrum landwirtschaftlichen Sachverstandes,\n\u2022\neine starke Stimme dieser Branche\n\u2022\nund hat mit der NORLA eine Leistungsschau, die weit \u00fcber die Grenzen Schleswig-Holsteins Aufmerksamkeit findet.\nDenn Schleswig-Holstein ist ein leistungsstarkes und stolzes Agrarland:\n\u2022\nDie Praxis auf den Feldern und in den St\u00e4llen,\n\u2022\nund zugleich die Ausbildung auf den Lehrb\u00e4nken und die Forschung in den Laboren \u2013\nall das bildet das Fundament f\u00fcr eine starke Landwirtschaft und damit f\u00fcr lebenswerte l\u00e4ndliche R\u00e4ume!\nIch komme aus einer l\u00e4ndlichen Region. Und deshalb bin ich auch der festen \u00dcberzeugung: Wir m\u00fcssen Politik mache","516":"Die kleine Bankettfrage des vorigen Herbstes, was die Berliner Republik sei, hat ihren Reiz nicht verloren. Sie gibt demjenigen, der sie zu beantworten sucht, das Gef\u00fchl, in ihr angekommen zu sein, selbst wenn ihm der Sinn keineswegs danach steht. Berliner Republik Das d\u00fcmmste, was man sagen kann sagte Heiner Gei\u00dfler, Johannes Rau konnte nicht soviel damit anfangen, und f\u00fcr Helmut Kohl war sie schlicht Geschw\u00e4tz.F\u00fcr Johannes Gross, den j\u00fcngst gestorbenen mutma\u00dflichen Erfinder der Formel, bedeutete die Berliner Republik eine R\u00fcckkehr in die europ\u00e4ische Normalit\u00e4t. Normalit\u00e4t war f\u00fcr den klugen Publizisten das Ende der intellektuellen und praktischen Flucht vor Politik. Nicht Politikverdrossenheit kennzeichnete die Bonner Epoche, sondern jene seltsame Haltung leidenschaftlicher Verzagtheit, die politischen Gestaltungswillen unter dem Hinweis auf die Allmacht der inneren Sachzw\u00e4nge, der sicherheitspolitischen Gegebenheiten, der Komplexit\u00e4t unserer zahlreichen B\u00fcndnisverpflichtungen l\u00e4hmte","517":"Die Koalitionsparteien haben vereinbart, zum 1. Januar 2008 eine Unternehmensteuerreform umzusetzen. Diese Reform wird eines der wichtigsten Projekte dieser Legislaturperiode sein.\nI. Ausgangslage\nBevor ich auf die Ziele und m\u00f6glichen Inhalte einer solchen Reform eingehe, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst die Ausgangslage f\u00fcr diese Steuerreform kurz skizzieren:\nSchon heute machen verschiedene Faktoren Deutschland zu einem attraktiven Standort f\u00fcr Investoren. Unser Land bietet eine gute Infrastruktur in der Mitte Europas, aber auch innere Sicherheit und sozialen Frieden.\nAuch haben sich die wirtschaftlichen Perspektiven in j\u00fcngerer Zeit erheblich verbessert. Die Wachstumserwartungen f\u00fcr dieses Jahr konnten deutlich nach oben korrigiert werden und was besonders wichtig ist: Vor allem die Stimmungslage hat sich nachhaltig verbessert. Der besonders beachtete Indikator des Ifo-Instituts hat einen F\u00fcnf-Jahresh\u00f6chststand erreicht und endlich nimmt auch die Kaufbereitschaft der Menschen in Deutschland, wie ","518":"Die Ausstellung \"Beispiele zeitgen\u00f6ssischer Kunst aus den Neuen L\u00e4ndern\" im Bundeskanzleramt zeigt Arbeiten von 14 K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern, die zumeist in den letzten Jahren entstanden sind. Das Konzept der Ausstellung ist ausdr\u00fccklich auf die Neuen L\u00e4nder begrenzt, es setzt den Schwerpunkt auf Malerei und Grafik und ist generations\u00fcbergreifend in seinem Anliegen.\nZum ersten Mal kommt eine solche Ausstellung ins Bundeskanzleramt. Eine unmittelbare Ber\u00fchrung von Kunst und Politik, im Zentrum der Politik. Das allein ist Ereignis, das Vergleiche sucht. Dabei soll hier in Berlin genauso wenig wie auf der Documenta in Kassel die Frage, welche Art von R\u00e4umen zeitgen\u00f6ssische Kunst denn brauche, zur Diskussion stehen. Der Raum braucht die Kunst und die Kunst den Raum.\nDas Bundeskanzleramt wurde gebaut und auch mit Kunstwerken ausgestattet, als die aktuelle Kunstrezeption um die Bedeutung der Kunst aus den Neuen L\u00e4ndern noch nicht abgeschlossen war - und ja auch immer wieder neu diskutiert ","519":"Sehr geehrter Professor Rittberger,sehr geehrte Frau Professor Muller,sehr geehrter Professor Amin,sehr geehrter Dr. Ellsberg,meine sehr geehrten Herren und Damen,\nI.\nich freue mich Sie heute zur Er\u00f6ffnung der Konferenz \"Einstein Weiterdenken\" begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen und bedanke mich herzlich f\u00fcr die Einladung. Hier zu sprechen ist mir eine Ehre und eine gro\u00dfe Freude.\nIm Jahr 1809, in der Zeit der Napoleonischen Kriegsz\u00fcge durch Europa, schrieb der deutsche Schriftsteller Jean Paul:[1] \"Gegen den Krieg schreiben ist allerdings so viel als harte Winter scharf r\u00fcgen, oder die Erbs\u00fcnde. [...] Der Friede war bisher nur eine bl\u00fchende Vorstadt mit Landh\u00e4usern und G\u00e4rten vor der Festung des Kriegs, der jene bei jedem Anlass niederschoss.\"\n\u00dcber 100 Jahre sp\u00e4ter erlebte Albert Einstein, kurz nachdem er hier in Berlin seine Direktorenstelle am Kaiser-Wilhelm-Institut f\u00fcr Physik angetreten hatte, den Ausbruch des Ersten Weltkriegs. Es war dieser Krieg, so der Historiker Fritz Stern, der Einstein, den ","520":"es ist mir eine Freude, heute zu der Er\u00f6ffnung der Ausstellung \"made in Leipzig\" hier im Schloss Hartenfels in Torgau zu sprechen und Ihnen die Gr\u00fc\u00dfe der Bundesregierung zu \u00fcbermitteln.\nDie Kulturstiftung Leipzig realisiert mit dieser Ausstellung ihr bisher gr\u00f6\u00dftes Projekt - und das nicht in Leipzig, sondern in Torgau, dieser sch\u00f6nen und geschichtstr\u00e4chtigen Renaissancestadt. Torgau war in der Mitte des 16. Jahrhunderts das politische Zentrum der Reformation.\nTorgau wurde bereits 2004 mit der vielbeachteten und erfolgreichen zweiten S\u00e4chsischen Landesausstellung zu einem attraktiven Anziehungsort f\u00fcr Kunst- und Kulturliebhaber aus der ganzen Welt. Mit \"made in Leipzig\" erwartet uns nun erneut ein kultureller H\u00f6hepunkt.\nIn Torgau wird erstmals in Deutschland eine Gesamtschau des aktuellen Kunstph\u00e4nomens \"Young German Art\" pr\u00e4sentiert, die sogenannte\"Neue Leipziger Schule\". Sie sorgt vor allem in den Vereinigten Staaten als \"das neue deutsche Kunstwunder\" f\u00fcr Aufsehen und gilt als das wi","521":"Ich freue mich sehr, mit Ihnen einige Wochen nach meiner Amtseinf\u00fchrung \u00fcber meine integrationspolitischen Leitlinien zu sprechen. Gerne habe ich die Gelegenheit genutzt, hierher zu kommen, nicht nur um Ihnen meine \u00dcberlegungen zur Integrationspolitik zu erl\u00e4utern, sondern auch um an Ihren Erfahrungen und Anregungen zu partizipieren. Hohenheim eilt der Ruf voraus, die wichtigste Fachtagung zu sein, auf der mein Arbeitsstab seit Jahren gut vertreten ist.\nDie neue Bundesregierung hat Integration als Schl\u00fcsselaufgabe unserer Zeit und Schwerpunkt ihrer Politik definiert. Der Bundeskanzlerin war es ein wichtiges Anliegen, dem Amt Kabinettsrang einzur\u00e4umen und den Arbeitsstab im Bundeskanzleramt zu verankern. Integrationspolitik muss als Querschnittsaufgabe gesehen werden, die alle Politik- und Lebensbereiche umfasst vom Kindergarten \u00fcber die Schule, von der Gleichberechtigung von Mann und Frau \u00fcber die Berufswelt bis hin zur Altenpflege.\nDie Zahlen sprechen f\u00fcr sich. Sie spiegeln einen Ist-","522":"Sehr geehrter Herr Bundesratspr\u00e4sident,\nFrau Vize-Pr\u00e4sidentin des Deutschen Bundestages,\nHerr Regierender B\u00fcrgermeister,\nHerr Thomas,\nExzellenzen,\nsehr geehrte Damen und Herren,\nder 20. Juli 1944 war ein schw\u00fclhei\u00dfer Donnerstag. Mittags explodierte unter dem Kartentisch in der Baracke des sog. F\u00fchrerhauptquartiers \"Wolfsschanze\" w\u00e4hrend einer Lagebesprechung mit Adolf Hitler eine Bombe. Oberst Claus Schenk Graf von Stauffenberg, Chef des Stabes beim Befehlshaber des Ersatzheeres, hatte sie in dem Raum deponiert.\nDrau\u00dfen starben die Menschen im Krieg. In der \"Wolfsschanze\" gab es auch Tote und Verletzte. Aber Hitler kam mit einigen Kratzern davon. Der Staatsstreich scheiterte schon hier und sp\u00e4ter in Berlin.\nheute erinnern wir uns nicht nur an die mutigen M\u00e4nner vom 20. Juli 1944. Wir erinnern uns an alle Frauen und M\u00e4nner, die dem nationalsozialistischen Regime Widerstand geleistet haben.\nDies geschah auf vielf\u00e4ltige Weise in allen gesellschaftlichen und sozialen Schichten. Ebenso unte","523":"Anrede,\nwir alle stehen in der Verantwortung, unsere Kinder zu sch\u00fctzen, ihre Entwicklung zu f\u00f6rdern und sie zu eigenverantwortlichen und gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeiten zu erziehen. Sexueller Missbrauch von Kindern ist ein durch nichts zu rechtfertigendes Verbrechen gegen die Menschlichkeit, weil es den Kindern ihre W\u00fcrde, ihre Kindheit raubt.\nWeltweit werden Millionen von Kindern Opfer sexueller Gewalt und Ausbeutung. Sch\u00e4tzungen gehen davon aus, dass j\u00e4hrlich mehr als 2 Millionen M\u00e4dchen und Jungen in die Prostitution gezwungen werden. Das ist ein Zustand, der unertr\u00e4glich ist. Unsere Gesellschaften m\u00fcssen offene Augen und offene Ohren f\u00fcr die oft verborgenen N\u00f6te unserer Kinder und Jugendlichen haben. Unser Ziel muss es sein, Kinder stark zu machen. Denn selbstbewusste Kinder werden seltener Opfer von \u00dcbergriffen durch Erwachsene.\nIn Deutschland haben wir aus diesem Grund das \"Gesetz zur \u00c4chtung der Gewalt in der Erziehung\" verabschiedet. Das Gesetz stellt unmissverst\u00e4ndlich ","524":"Anrede!\nDas ist die erste Rede und damit auch die erste Laudatio meines Lebens, die ich mit einem Dichterwort beginne. Friedrich Schiller hat es 1798 ausgesprochen, zwar in Bezug auf Wallenstein, aber es passt auf jeden, der einmal am Rad der Geschichte mitgedreht hat, und Schiller hat es wohl auch so gemeint:\n\"Von der Parteien Gunst und Hass verwirrt\nschwankt sein Charakterbild in der Geschichte\".\nMan kann diese Worte nat\u00fcrlich auch auf Helmut Kohl beziehen, der bei Gott auch am Rad der Geschichte mitgedreht hat. Aber da stockt man dann schon. Man kann die Dinge \u2013 Stand von heute \u2013 n\u00e4mlich auch genau umgekehrt sehen: \"Er steht\", und was schwankt ist eher die Geschichte, zumindest die Geschichtsschreibung \u00fcber ihn und die Begleitges\u00e4nge der \u00f6ffentlichen Meinung dazu.\n\"Er steht\". Wenn dieser Satz richtig sein soll, dann muss es in seiner Pers\u00f6nlichkeit allerdings Elemente geben, die ihn sein Leben lang bestimmt haben, nach au\u00dfen sichtbar und nach innen von verpflichtender, steuernder Kr","525":"Liebe Freunde der Konrad-Adenauer-Stiftung,\nzun\u00e4chst m\u00f6chte ich ganz besonders der Konrad-Adenauer-Stiftung danken, dass sie die heutige Veranstaltung zum 60. Jahrestag der Staatsgr\u00fcndung Israels m\u00f6glich gemacht hat.\nAber es ist nat\u00fcrlich auch alles andere als \u00fcberraschend: Wenn es um die Pflege der politischen, gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Beziehungen zu Israel geht, steht die Konrad-Adenauer-Stiftung mit ihren Au\u00dfenstellen in Jerusalem und Ramallah immer in der vordersten Reihe.\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich der Konrad-Adenauer-Stiftung, Herrn Pr\u00e4sidenten Staudacher und den Mitarbeitern der Stiftung danken.\nDie Konrad-Adenauer-Stiftung erf\u00fcllt damit auch Erbe und Auftrag seines Namensgebers Konrad Adenauer, der \u2013 gemeinsam mit Ben Gurion \u2013 die ersten vision\u00e4ren Schritte einer deutsch-israelischen Zusammenarbeit unternommen hat.\nEs war f\u00fcr mich schon bewegend, wie die Bundeskanzlerin vor wenigen Wochen im Kibbutz Sde Boker den Alterswohnsitz und Schauplatz der Begegnung zwischen Konrad ","526":"Das Treffen findet vom 3. bis 5. September in Potsdam statt. Dort wird der europ\u00e4ische-asiatische Dialog um ein wichtiges\u00a0Thema erweitert: Arbeitsbedingungen in Zeiten der Globalisierung.\u00a0Die Rede von\u00a0Arbeitsminister Franz M\u00fcntefering vor\u00a0Ministerinnen und Ministern\u00a0und Delegationsleitungen aus\u00a0den 25 EU-Staaten, 13 asiatischen L\u00e4ndern\u00a0sowie der Europ\u00e4ischen Kommission\u00a0im Wortlaut\u00a0:\u00a0Mit dieser Konferenz zu Arbeit und Besch\u00e4ftigung erweitern wir den ASEM-Prozess. Bislang standen bei ASEM weitgehend au\u00dfen-, wirtschafts- und finanzpolitische Themen im Mittelpunkt. Jetzt geht es zum ersten Mal unmittelbar um soziale, insbesondere um besch\u00e4ftigungspolitische Fragen. F\u00fcr unsere Bev\u00f6lkerungen sind das ganz wichtige Fragen.\u00a0Die Mobilit\u00e4t, die die Menschheit gewonnen hat, wirkt umfassend. Die M\u00e4rkte sind l\u00e4ngst entgrenzt, die globale Werkbank ist Realit\u00e4t. Viele Staaten - Schwellenl\u00e4nder genauso wie bereits entwickelte Industrienationen - profitieren von der Liberalisierung des Handels und von ","527":"Beraterin des Bundeskanzlers Gerhard Schr\u00f6der f\u00fcr deutsch-franz\u00f6sische Beziehungen\nDies ist ein gro\u00dfer und erfreulicher Tag f\u00fcr die Filmakademie Ludwigsburg und f\u00fcr die deutsch-franz\u00f6sische Zusammenarbeit. Wir begehen die feierliche Er\u00f6ffnung der Masterclass f\u00fcr Film und Koproduktion im Rahmen der deutsch-franz\u00f6sischen Filmakademie.\nIch begr\u00fc\u00dfe sehr herzlich:\nden Staatsminister im Bundeskanzleramt, Herrn Hans Martin Bury,den Staatsminister des Landes Baden-W\u00fcrttemberg, Herrn Christoph Palmer,den Leiter der Kulturabteilung der franz\u00f6sischen Botschaft in Berlin, Herrn Gougeon,den Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Ludwigsburg, Herrn Christof Eichert,den Leiter der Filmakademie Ludwigsburg, Herrn Arthur Hofer,den Pr\u00e4sidenten der FEMIS, Herrn Auclair,und nat\u00fcrlich die Kandidatinnen und Kandidaten der Masterclass,und Sie alle, liebe Anwesende und G\u00e4ste.\nDie Masterclass, die k\u00fcnftig in Ludwigsburg deutsche und franz\u00f6sische Filmschaffende zusammenf\u00fchrt, ist eines der Resultate der erfolgreichen Arbe","528":"Kultur ist der Name f\u00fcr alle Formen von Zweifel, von kritischer \u00dcberwindung des jeweils Normalen, der Name f\u00fcr geistige Innovation, f\u00fcr satirisches Gel\u00e4chter, f\u00fcr Phantasie, f\u00fcr intellektuelle Herausforderungen - aber doch auch f\u00fcr Trost, f\u00fcr Entspannung und f\u00fcr all jene Formen von Unterhaltung, die nicht automatisch verdummen. Zudem hat die Kultur auch etwas \u00fcber Grenzen hinweg Verbindendes. Sie ist, in einem Satz, die sch\u00f6nste Form politischer Freiheit in einer demokratisch verfa\u00dften Gesellschaft.Ein Land n\u00e4hme Schaden an seiner Seele, strebte es lediglich nach Mehrung seines Wohlstandes. Politik ohne Kultur ist unfrei, sprachlos und ohne Sinn. Kultur ist kein Standortfaktor, wie der Sprachgebrauch uns weismachen will; vielmehr k\u00f6nnen die K\u00fcnste unsere Arbeit hinausf\u00fchren aus dem begrenzten Reich der Notwendigkeit.1.In Zeiten, in denen gespart werden muss, wird Kultur h\u00e4ufig an den Rationalit\u00e4tskriterien monet\u00e4rer Kalkulationen gemessen. Die Kultur sieht sich hinterfragt, ob sie ihr ","529":"Am 3. Oktober 1990 erf\u00fcllte sich f\u00fcr die Deutschen ihr jahrzehntelanger Wunsch, die Spaltung des Landes friedlich zu \u00fcberwinden und endlich geeint in einem demokratischen und sozialen Rechtsstaat zu leben!\n15 Jahre sind nun vergangen, seit die DDR in freier Aus\u00fcbung der Selbstbestimmung ihrer B\u00fcrger ihre Staatlichkeit beendete und der Bundesrepublik beitrat, als die Einheit Deutschlands in Freiheit hergestellt werden konnte. So hatte es w\u00f6rtlich das Grundgesetz vorgesehen, \u00fcber 40 Jahre war in ihm dieses Ziel \"Einheit in Freiheit\" vorgegeben, war bewahrt worden und hatte bewirkt, dass es mit sehr unterschiedlichen politischen Methoden angestrebt worden ist. Es hat Phasen der Resignation gegeben und das gro\u00dfe Pathos war von einer Politik der kleinen Schritt, der Verhandlungen und der Zusammenarbeit abgel\u00f6st worden, die sich letztendlich als wirksam erweisen sollte.\nF\u00fcnfzehn Jahre sind seitdem vergangenen, der Zeitraum fast einer Generation! Die Gef\u00fchle der Freude und gro\u00dfen Dankbarkeit,","530":"vielen Dank f\u00fcr die Einladung.\nWenn es um Ethik geht, werden \u00fcblicherweise nicht Politiker eingeladen. Und Wirtschaftsethik ist auch kein allt\u00e4gliches Thema.\nAber ich bin gerne in der Debatte dabei, um als Politiker meine Meinung zu sagen. Um mitzuhelfen, Orientierung zu suchen in einer nicht so leichten Frage in einer spannenden Zeit.\nWir stehen in der Tat in einer Zeit gro\u00dfer Ver\u00e4nderungen.\nOrientierung ist deshalb umso dringlicher, wenn man einen menschlichen Weg finden will. Das gilt f\u00fcr die Politik, das gilt f\u00fcr die Wirtschaft. Das gilt f\u00fcr die Gesellschaft insgesamt.\nAber wer oder was gibt Orientierung?\nDie Informationsvielfalt - oder muss es hei\u00dfen: Informationsflut am Rande des Informationschaos? - macht die Aufgabe nicht leichter. Alles Wissen der Welt ist jedermann jederzeit verf\u00fcgbar.\nAber was ist das Wichtige und was nur Aufgeblasenheit? Wo sind die Leitplanken und was sind potemkinsche Wegweiser?\nEs ist gut, zu fragen, ob der Wettbewerb moralisch ist und wie es um die Wirt","531":"Exzellenzen,\n1. Stadtentwicklung in Deutschland und China\nIn wenigen Jahren wird die Bev\u00f6lkerung der Welt eine historische Marke passieren: mehr als die H\u00e4lfte der Weltbev\u00f6lkerung wird in St\u00e4dten leben. Von den Kindern, die heute in Entwicklungsl\u00e4ndern geboren werden, wachsen zwei Drittel in der Stadt auf. Das 21. Jahrhundert wird somit das erste st\u00e4dtische Jahrhundert der Weltgeschichte sein.\nChina und Deutschland haben reiche Erfahrung mit St\u00e4dten und st\u00e4dtischen Lebensformen. Von den 21 gr\u00f6\u00dften St\u00e4dten der Welt liegen allein sechs in China. Sie alle - und viele weitere - zeugen von einer reichen st\u00e4dtischen Tradition. Deutschland kann so gro\u00dfe St\u00e4dte nicht aufweisen. Gleichwohl ist Deutschland seit vielen Jahren ein st\u00e4dtische Gesellschaft und hat eine st\u00e4dtisch gepr\u00e4gte Kultur. In Deutschland ist der Prozess der Verst\u00e4dterung zum Stillstand gekommen - weil der allergr\u00f6\u00dfte Teil der Bev\u00f6lkerung, ca. 80 Prozent, bereits in St\u00e4dten wohnt. China dagegen verfolgt weiterhin eine Strategie","532":"Naturschutz durch Klimaschutz, Hamburg, 31.10.2005\nDer Klimawandel ist inzwischen global Realit\u00e4t. Wir alle erleben ihn im eigenen Land - aber schlimmer noch sucht er die Menschen gerade in den armen L\u00e4ndern des S\u00fcdens heim. Ergebnisse der Klimaforschung sind inzwischen sogar zur Schlagzeile in der BILD-Zeitung geworden. Doch die Erfahrung mit Katrina oder Wilma, der un\u00fcbersehbare R\u00fcckgang der Alpengletscher wie der Verlust an Gr\u00f6nlandeises verdecken eher die Komplexit\u00e4t des Klimawandels.\nErst wenn wir uns einen Lebensraum genau anschauen, erkennen wir das Ausma\u00df des Klimawandels und die Vielf\u00e4ltigkeit seiner Auswirkungen. Deshalb freue ich mich, dass die Michael Otto Stiftung dieses Symposium zum 20-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um des Nationalparks Wattenmeer dem Zukunftsthema Klimawandel und Naturschutz widmet. Denn das hochsensible \u00d6kosystem Wattenmeer und der K\u00fcstenschutz werden vom Klimawandel besonders stark betroffen.\n\u00dcbermorgen findet die zehnte gemeinsame Konferenz der niederl\u00e4ndischen, d\u00e4n","533":".\nich darf mich zun\u00e4chst einmal recht herzlich bedanken f\u00fcr die Einladung, heute zu Ihnen \u00fcber die Kulturpolitik der Bundesregierung zu sprechen. Ich nehme diese Gelegenheit auch deshalb gerne wahr, weil Kulturpolitik auf Bundesebene seit nunmehr einem Jahr einen neuen Stellenwert hat. Das wird bisweilen auch im politischen Tagesgesch\u00e4ft - jenseits der Feuilletons und deren berufenen Kritikern - deutlich. Immerhin ist es trotz der schwierigen Haushaltssituation des Bundes und der eingeleiteten, notwendigen Konsolidierungsma\u00dfnahmen gelungen, in der Kulturpolitik neue Akzente und Schwerpunkte zu setzen.Kunst und Kultur stehen am Ende dieses Jahrhunderts vor neuen Herausforderungen. Die Globalisierung der Wirtschaft mit ihren R\u00fcckwirkungen auf soziale, \u00f6konomische und politische Prozesse auf nationalstaatlicher Ebene betreffen in vielf\u00e4ltiger Weise auch und gerade den Kulturbereich. Hinzu kommen die Folgen der Umbr\u00fcche in Europa und die Vollendung der inneren Einheit Deutschlands, die es ","534":"zum ersten Mal debattieren wir im Bundestag \u00fcber ein Regierungsprogramm f\u00fcr die junge Generation. Das zeigt, welchen Stellenwert Jugendpolitik f\u00fcr diese Bundesregierung besitzt.Unter dem Titel \"Chancen im Wandel\" haben wir ein 10-Punkte-Programm vorgelegt, an dem alle Ressorts beteiligt waren.\nWir stellen unsere jugendpolitische Reformpolitik dar, die Weiterentwicklung bew\u00e4hrter Programme und neue Projekte.\nJugendpolitik hei\u00dft f\u00fcr uns nicht nur Politik f\u00fcr, sondern vor allem auch mit der Jugend.\nWir nehmen die junge Generation als Partner ernst.\nWir wollen sie dabei unterst\u00fctzen, ihren eigenen Weg in unserer Gesellschaft und im zusammenwachsenden Europa zu finden.\nWir alle sind auf die junge Generation angewiesen.\nAuf ihre Ideen und Anregungen.\nNur so bleibt unser Land offen f\u00fcr die Zukunft.\nKein Bereich der Politik, ob Arbeit, Wirtschaft oder Soziales, ob Au\u00dfen- oder Innenpolitik, kann es sich leisten, die Interessen der Jugendlichen zu vernachl\u00e4ssigen.\nJugendpolitik ist Querschnittsp","535":"liebe G\u00e4ste,\nvor einem Jahr standen zehn junge Menschen strahlend vor mir. Ihre Herkunft: Iran, T\u00fcrkei, Georgien, Kasachstan, Korea, Russland, China. Was sie auszeichnet, sind ein hohes soziales Engagement und Bestnoten im deutschen Abitur.\nEs war der erste Jahrgang des Vodafone Chancen Programms. Ich habe die neuen Stipendiaten von Herzen begl\u00fcckw\u00fcnscht, im sicheren Wissen: So kommen wir voran. Wir haben gro\u00dfe Talente in unseren L\u00e4ndern. Wir m\u00fcssen sie nur entdecken und f\u00f6rdern! Dann k\u00f6nnen sie Teil der gesellschaftliche Elite von morgen werden und Vorbilder f\u00fcr andere sein.\nDenn Bildung ist der Schl\u00fcssel zur Integration. Bildung hei\u00dft Teilhabe er\u00f6ffnen: Kulturell, wirtschaftlich, sozial und politisch. Das gilt vor allem dort, wo Bildung die wichtigste Ressource ist. Und das ist sie in der ganzen OECD-Welt.\nAber Studien zur Situation in den OECD-Staaten belegen:\nZu viele Zuwanderer sind nicht gen\u00fcgend qualifiziert, auch noch in der 2. und 3. Generation.Sie haben weniger Chancen auf de","536":"wenn ich das richtig sehe, ist dies das letzte NRW-Medienforum und damit auch der letzte \" \"Zeitungstag\" dieses Jahrhunderts. Mit solchen Zeitenwenden gehen oft Endzeitstimmungen und apokalyptische Vorstellungen einher. Nicht das Jahr-2000-Problem in unseren Computern, sondern die millinarische Wende wird dazu f\u00fchren, da\u00df wir Grundsatz\u00fcberlegungen \u00fcber unsere Zukunft und unsere Vergangenheit anstellen werden. Sehr viel wird in diesen \u00dcberlegungen die Rede sein von virtuellen Welten, vom Cyberspace in einer Welt, in der unsere Gro\u00dfeltern sich auf keinen Fall zurecht gefunden h\u00e4tten und in der wir uns k\u00fcnftig bewegen werden. Es gibt eine \"Kommunikationsrevolution\", die in alle Lebensbereiche hineinwirkt. Der Datenflu\u00df, der \u00fcber die internationalen Server und Websites uns alle erreicht, ist nur noch mit dem Wetter vergleichbar: Es ist eine F\u00fclle von Informationen da, die aber in ihrem \"Sosein\" kaum noch zu beeinflussen ist und deren Wirkungen umstritten sind.Tatsache ist, da\u00df die digitale","537":"und besonders Sie alle drau\u00dfen im Land, die einmal nicht hin und her reisen konnten und \u00fcber diese Br\u00fccke gehen durften, sondern die daf\u00fcr gesorgt haben, dass diese Br\u00fccke wieder offen war, die hier nicht stehen k\u00f6nnen \u2013 wir gr\u00fc\u00dfen Sie von dieser Stelle.\nHier, an dieser Stelle, ist einmal etwas Weltgeschichtliches passiert. Die Regierenden dachten daran, ein Ventil zu \u00f6ffnen, aber als es offen war, ist viel mehr passiert. Er erfolgte ein Zusammenbruch, und was sie gestalten wollten und retten wollten, wurde gel\u00f6scht. Es wurde auf eine erstaunliche Weise gel\u00f6scht: Und zwar nicht nur hier bei uns in diesem Land, sondern im gesamten Osten Europas sollte ein Imperium zusammenbrechen. Und das, obwohl \u00fcber viele Jahrzehnte lang \u2013 und in unserem Teil Deutschlands 56 Jahre lang \u2013 Menschen eins gelernt hatten: Passe dich an, sei gehorsam, beuge das Haupt, und dann wirst du sicher leben und aufsteigen.\nUnglaublich einfach, aber unendlich kraftvoll\nWir haben eine Menge studiert in diesen Zeiten. ","538":"Ich danke Ihnen f\u00fcr die Einladung nach G\u00fctersloh!\nIch danke Ihnen vor allem daf\u00fcr, dass Sie den Carl-Bertelsmann-Preis dieses Jahr der Integration gewidmet haben; und zwar im Jubil\u00e4umsjahr des Preises, den Sie seit 20 Jahren verleihen. Damit haben Sie deutlich gemacht: Ob und wie die Integration von Zuwanderern gelingt, das ist eine der Zukunftsfragen unseres Landes. Mehr noch: Es ist eine der dr\u00e4ngenden Frage in einer Welt, in der immer mehr Menschen unterschiedlicher Herkunft in einem Land zusammen leben und arbeiten.\nIch sage der Schulbeh\u00f6rde von Toronto herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Was ich von Ihrer ganz praktischen Arbeit f\u00fcr Vielfalt und Chancengerechtigkeit erfahren habe, beeindruckt mich sehr. Sie zeigen an 550 Schulen, wie Vielfalt konkret zur Chance werden kann. Dank praktischer und gut aufeinander abgestimmter Ma\u00dfnahmen werden die Startnachteile, die Kinder aus sozial schwachen Familien, vor allem aus Zuwandererfamilien, haben, ausgeglichen. Wir k\u00f6nnen viel von Ihnen lernen!\nDie ","539":"Ausz\u00fcge aus einem Gespr\u00e4ch zwischen Eva Krings und Staatsminister Dr. Michael Naumann, Kulturpolitische Mitteilungen. Zeitschrift f\u00fcr Kulturpolitik der Kulturpolitischen Gesellschaft, Heft 87 (IV\/1999)\nEva Krings: Soziokultur ist eine Kulturform, die sich dem Alltag verpflichtet f\u00fchlt - abstrakter gesprochen -, der kommunikativen und sozialen Praxis der Menschen. Sie sucht h\u00e4ufig Felder gesellschaftlicher Auseinandersetzungen auf, alltagsbezogen etwa im Bereich Stadtentwicklung, Zusammenleben, Armut. Und dann stellt sich heraus, dass der Alltag kein routiniertes Einerlei ist, sondern ein Feld, auf dem man Ungleichheiten, Ungleichzeitigkeiten und Ungerechtigkeiten begegnet. Herr Staatsminister, Sie sind Ansprechpartner f\u00fcr Kultur und Medien und damit auch f\u00fcr die Soziokultur. Welche Bedeutung hat dieser Bereich f\u00fcr Sie?\nMichael Naumann: Soziokultur bezeichnet f\u00fcr mich das Handeln von Menschen, die meistens im kommunalen Raum in der Hoffnung t\u00e4tig sind, durch ihre T\u00e4tigkeit vermittelnd, ","540":"Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zu dem Feierlichen Gel\u00f6bnis des Wachbataillons im Bendlerblock in der Stauffenbergstra\u00dfe. Seit der Wiedervereinigung unseres Vaterlands ist es zur guten Tradition geworden, das ehrende Gedenken an den deutschen Widerstand zum Anlass f\u00fcr ein feierliches Gel\u00f6bnis zu nehmen.\nHeute ist f\u00fcr Sie ein besonderer Tag Ihres Lebens und heute ist f\u00fcr uns alle ein besonderer Tag: der 20. Juli, an dem wir des gescheiterten Staatsstreichs und Attentats auf Hitler vor 62 Jahren gedenken.\nHier, an diesem Ort deutscher Geschichte im Zentrum des Widerstands gegen den Nationalsozialismus, geloben heute 260 junge wehrpflichtige Rekruten, der Bundesrepublik Deutschland treu zu dienen und das Recht und die Freiheit des Deutschen Volkes tapfer zu verteidigen.\nDazu nehmen Sie als \"Staatsb\u00fcrger in Uniform\" besondere Pflichten auf sich. Befehl und Gehorsam sowie eine weitreichende Verpflichtung zur Treue, die auch den Einsatz des eigenen Lebens einschlie\u00dft, kennzeichnen Ihren soldatische","541":"I. es ist f\u00fcr mich eine gro\u00dfe Freude und Ehre, die deutsch-chinesische Umweltkonferenz 2000 mit er\u00f6ffnen zu d\u00fcrfen. Ich m\u00f6chte mich recht herzlich bei unseren chinesischen Gastgebern bedanken - f\u00fcr die Ausrichtung dieser Konferenz, vor allem aber f\u00fcr das Vertrauen, das sie uns entgegenbringen, indem sie auf eine enge Zusammenarbeit mit Deutschland im Umweltschutz setzen. Wir wissen dies sehr zu sch\u00e4tzen. Wir sehen in Ihrem Land einen wichtigen Zukunftspartner. China verf\u00fcgt \u00fcber ein immenses intellektuelles und wirtschaftliches Potential. China ist regional und global ein bedeutender Akteur mit einer gro\u00dfen wirtschaftlichen Dynamik. Ohne China werden die globalen Herausforderungen, vor denen die Menschheit steht, allen voran die Umstellung auf eine Strategie der Nachhaltigkeit, nicht zu bew\u00e4ltigen sein.\nDeutschland will deshalb enger mit China zusammenarbeiten und die Politik der Modernisierung und \u00d6ffnung Chinas unterst\u00fctzen. Wir k\u00f6nnen dabei auf intensiven Kontakten in Wirtschaft, Wi","542":"Die Rede im Wortlaut:\nAuf der internationalen Klimaschutzkonferenz in Nairobi haben heute die Beratungen auf Ministerebene begonnen. In der Er\u00f6ffnungssitzung hielt Bundesumweltminister Sigmar Gabriel folgende Rede:\n\"Bevor ich nach Nairobi kam, fragte mich meine Tochter, was ich dort tun w\u00fcrde. Ich versuchte ihr zu erkl\u00e4ren, was es mit dem Klimawandel auf sich hat, wer ihn verursacht und was die Folgen sind. Ich sagte, dass es sehr unfair sei, dass die L\u00e4nder des S\u00fcdens, z. B. in Afrika, am st\u00e4rksten betroffen sein werden, obwohl sie die geringste Verantwortung f\u00fcr das Problem tragen. Und ich versuchte ihr zu erkl\u00e4ren, dass Unt\u00e4tigkeit in Bezug auf den Klimawandel unsere wirtschaftliche und soziale Entwicklung gef\u00e4hrdet, insbesondere f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen.\nIhre Antworten waren sehr direkt: Worauf wartet Ihr noch? Helft den Menschen in Afrika, Ihr seid reich genug. Und tut konkret etwas, um Treibhausgase zu reduzieren. Ihr Politiker seid doch intelligent genug.\nIn Deutschland gibt ","543":"Rede Rolf Schwanitz, Staatsminister im Kanzleramt, anl\u00e4sslich des S\u00fcdbrandenburgischen Wirtschaftstages in Cottbus am 16. M\u00e4rz 2001\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich herzlich bedanken f\u00fcr die Einladung. Sie, Herr Oberb\u00fcrgermeister, haben - wie ich finde - einen guten Anfang gemacht f\u00fcr die Diskussion.\nDies ist heute mein 6. Besuch innerhalb der letzten 2 Jahre in Cottbus. Das muss so sein in Regionen mit besonderer Problemlage. Ich werde deswegen auch k\u00fcnftig Anl\u00e4sse wie den Unternehmertag nutzen, um \u00fcber Impulse f\u00fcr den Mittelstand mit Ihnen zu sprechen.\nIch werde bewusst kein Referat halten \u00fcber die Vielfalt und Intensit\u00e4t der F\u00f6rderinstrumente des Bundes. Sie wissen das besser \u00fcber Kammern und andere Ansprechpartner. Ich m\u00f6chte eine Gelegenheit wie den Unternehmertag dazu nutzen, die aktuelle Debatte \u00fcber den Aufbau Ost weiterzuf\u00fchren. Ich halte es f\u00fcr positiv, dass Ostdeutschland seit mehreren Wochen und Monaten gesamtdeutsch wieder in der Diskussion ist. Dies ist - glaube ich - vor allem a","544":"- Auszug aus dem Stenografischen Bericht -\nWir wissen sehr wohl, worauf es ankommt. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die Realit\u00e4ten in den Blick nehmen. Ich will einige dieser Realit\u00e4ten am Anfang meiner Rede sehr deutlich nennen \u2013 wir haben sie heute Morgen im Innenausschuss genauso benannt \u2013 : In vielen gro\u00dfen St\u00e4dten in unserem Land werden wir im Jahr 2010 die Situation vorfinden, dass die H\u00e4lfte der unter 40-J\u00e4hrigen einen Migrationshintergrund hat und die andere H\u00e4lfte Deutsche sind.\nDann werden wir nicht mehr \u00fcber Mehrheiten und Minderheiten diskutieren. Daher sind wir nun gefordert, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Integration konkret wird und dass aus Parallelgesellschaften ein Miteinander wird. Hinzu kommt, dass jeder f\u00fcnfte Sch\u00fcler, der aus einer Zuwandererfamilie stammt, ohne Schulabschluss bleibt; in Neuk\u00f6lln ist es sogar jeder Dritte. Bundesweit k\u00f6nnen 40 Prozent der Jugendlichen mit Migrationshintergrund keinerlei berufliche Qualifizierung vorweisen. Legt man allein diese wenigen Zahlen zu","545":"ich danke Ihnen, dass Sie an diesem 3. Oktober 2005 zu uns nach Potsdam gekommen sind, um gemeinsam mit uns den 15. Jahrestag der Deutschen Einheit zu feiern.\nLassen Sie mich noch einmal auf den Film zur\u00fcckkommen, den wir eben gesehen haben. Ja, es ist so: Kein anderes Bauwerk war bis 1989 in ganz Deutschland so verhasst wie die Mauer. Sie trennte Landsleute und Familien, Freunde und Liebende. Sie legte Verkehrsadern lahm, und sie war der Inbegriff des Kalten Krieges schlechthin. 155 Kilometer lang war die Mauer in und um Berlin, \u00fcber 1.400 Kilometer verlief der Grenzstreifen von der Ostsee bis hinunter nach Th\u00fcringen. F\u00fcnf Kilometer tief reichte die Sperrzone entlang dieser Grenze ins Land hinein. Diese technischen Daten haben Leben und Schicksale gepr\u00e4gt. Schicksale, die bis heute fortwirken, weil Menschen an dieser Mauer physisch und psychisch zugrunde gingen.\nWer sich bei einer Gelegenheit wie der heutigen an die Verh\u00e4ltnisse des Jahres 1989 erinnert - an die Massenflucht in jenem ","546":"\"Globale Sicherheit - Neue Herausforderungen, neue Strategien\"\nI.\nDie m\u00f6rderischen Anschl\u00e4ge des 11. September haben globale Sicherheit und Stabilit\u00e4t in einer pr\u00e4zedenzlosen Weise herausgefordert. Das \u00f6ffentliche Bewusstsein \u00fcber die ver\u00e4nderten Risiken und die Herausforderungen im neuen Jahrhundert haben sich dadurch erheblich ver\u00e4ndert. Gleichzeitig wurde vieles best\u00e4tigt und bekr\u00e4ftigt, was in der interdependenten Welt von heute, in der \"einen Welt\", von einer modernen Sicherheitspolitik im europ\u00e4ischen, transatlantischen und im globalen Rahmen geleistet werden muss. Die Denkmuster und Chiffren des Ost-West-Konflikts geh\u00f6ren in die historische Asservatenkammer.\nWir befinden uns - und dies nicht erst seit dem 11. September - in einer neuen Phase der internationalen Beziehungen. Die alte, bipolare System- und Machtkonkurrenz ist \u00fcberwunden. Insbesondere das prek\u00e4re nukleare Gleichgewicht des Schreckens ist Vergangenheit. Im globalen Umfeld des neuen Jahrhunderts werden die Staaten de","547":"Die Rede im Wortlaut\n\"... Die weltpolitischen Ereignisse der vergangenen 60 Jahre spiegeln sich in wenigen L\u00e4ndern so unmittelbar wie in Deutschland. Bis 1989 symbolisierten Mauer und Stacheldraht quer durch unser Land die Teilung Europas und der Welt in zwei Bl\u00f6cke.\nSeither ist Deutschland zum Sinnbild f\u00fcr die \u00dcberwindung dieser Teilung geworden. Beides - die Teilung und die \u00dcberwindung der Teilung - pr\u00e4gt unseren Blick auf die Welt. 45 Jahre lang verdankten wir den Frieden in Deutschland ganz wesentlich der Freundschaft, dem politischen und milit\u00e4rischen Schutz von Partnerl\u00e4ndern, die ihre Verantwortung ernst nahmen.\nDiese Erfahrung hat uns Deutsche politisch geformt. Darum \u00fcbernehmen wir jetzt ebenso Verantwortung - in Europa und in anderen Teilen der Welt.\nMit Blick auf die Uno bedeutet das:\nDas wiedervereinigte Deutschland sieht sich in der Pflicht, die Vereinten Nationen nach Kr\u00e4ften zu\u00a0unterst\u00fctzen, um eine friedlichere und gerechtere Welt zu gestalten.\nDeutsche Soldaten und Pol","548":"Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich ganz herzlich f\u00fcr die Einladung zu Ihrer Arbeitstagung bedanken. Ich begr\u00fc\u00dfe es sehr, dass diese Veranstaltung konkrete Ansatzpunkte f\u00fcr eine zuk\u00fcnftig enge Zusammenarbeit zwischen Ost- und Westeuropa leisten konnte.\nDer Titel Ihrer Arbeitstagung \"Kulturelle \u00d6ffentlichkeit - \u00f6ffentliche Kultur\" ist eine Herausforderung f\u00fcr die Gegenwart und die Zukunft, denn noch haben wir diese kulturelle \u00d6ffentlichkeit und die \u00f6ffentliche Kultur in Europa nicht verwirklicht. Die Verbesserung der Kenntnis und Verbreitung unserer unterschiedlichen Kulturen auf der Basis gemeinsamer Werte ist eine Aufgabe, die sich erstens generell stellt und zweitens auch im Artikel 151 des EG-Vertrages verankert wurde. Europ\u00e4ische Kultur und Geschichte zu verbreiten ist jedoch nicht nur eine Aufgabe der Europ\u00e4ischen Union, sondern der europ\u00e4ischen Staaten und nat\u00fcrlich der europ\u00e4ischen B\u00fcrger insgesamt.\nSp\u00e4testens seit dem Fall der kommunistischen Systeme in Europa \u00f6ffnete sich der Raum f\u00fcr ne"}}